{"title": "90 destaques brasileiros abaixo dos 30 anos", "content": "In\u00edcio / Listas / Under 30 2018: 90 destaques brasileiros abaixo dos 30 anos No total, foram selecionados 90 jovens de at\u00e9 30 anos de idade A lista FORBES Under 30 deste ano re\u00fane o que de melhor nossa equipe e nossos conselheiros analisaram na plataforma de inscri\u00e7\u00f5es e no mercado, nas mais diferentes categorias. Algumas dessas categorias s\u00e3o mais abrangentes do que seu nome sugere (como ind\u00fastria, por exemplo), de modo a contemplar talentos dif\u00edceis de classificar \u2013 mas que n\u00e3o poderiam ficar de fora por sua relev\u00e2ncia, influ\u00eancia, ousadia e talento. LEIA MAIS: Camila Cabello \u00e9 destaque do novo 30 Under 30 Foram selecionados 90 jovens de at\u00e9 30 anos de idade divididos em: Artes & Espet\u00e1culos/Entretenimento; Artes pl\u00e1sticas/Design/Estilo; Ci\u00eancia/Educa\u00e7\u00e3o; Direito/Pol\u00edtica; Esportes; Finan\u00e7as; Gastronomia; Ind\u00fastria; M\u00fasica; Tecnologia; Terceiro setor; Varejo/E-commerce; Web. Veja, na galeria de fotos abaixo, os\u00a090 destaques brasileiros abaixo dos 30 anos:  ARTES & ESPET\u00c1CULOS/ENTRETENIMENTO  \u00d3scar Martins, 29 Depois de tentar carreira na pol\u00edtica, no mercado de a\u00e7\u00f5es, no agroneg\u00f3cio e na \u00e1rea de com\u00e9rcio exterior, foi com uma festa que \u00d3scar Martins, um dos principais nomes do setor de eventos atualmente do pa\u00eds, encontrou seu caminho. A trajet\u00f3ria do empres\u00e1rio do entretenimento come\u00e7ou com a organiza\u00e7\u00e3o do lan\u00e7amento de uma cacha\u00e7a produzida na fazenda de seu pai, em 2014. O evento previsto para 500 convidados ganhou forma, tomou propor\u00e7\u00f5es maiores e acabou se tornando a primeira edi\u00e7\u00e3o da \u00d3scar Party, com a presen\u00e7a de 4.200 pessoas no Goi\u00e2nia Golf Club (GO). Sem nenhum tipo de investimento, a iniciativa foi inteiramente financiada pela venda antecipada de ingressos. \u201cQuando a festa surgiu, a \u00fanica coisa que eu j\u00e1 tinha organizado era anivers\u00e1rio. Mas eu precisava fazer dar certo. Peguei minha agenda de telefones e convidei todo mundo que eu conhecia. Depois, liguei para todos eles novamente e pedi os contatos dos seus amigos. Me ofereci para reservar hotel, buscar no aeroporto. O corpo a corpo fez toda a diferen\u00e7a\u201d, lembra. A empreitada fez tanto sucesso que \u00d3scar n\u00e3o parou mais. No mesmo ano, comandou um pr\u00e9-R\u00e9veillon em Trancoso, na Bahia, e, no ano seguinte, fundou a Ag\u00eancia \u00d3scar. \u201cEu estava com uma equipe muito boa. N\u00e3o queria perd\u00ea-la. Ent\u00e3o criei a ag\u00eancia e come\u00e7amos a realizar eventos paralelos\u201d, conta ele, que incluiu em seu portf\u00f3lio a festa M\u00d3L, a feijoada SEOROSA e a OSC Airport Party. Apesar dos in\u00fameros projetos realizados ao longo dos anos, a \u00d3scar Party ainda \u00e9 o principal produto. \u201cEm Goi\u00e2nia, os sal\u00f5es de beleza funcionam at\u00e9 de madrugada no dia da festa. A gente lota os principais hot\u00e9is e restaurantes. O clima muda. Voc\u00ea sente que existe algo diferente acontecendo na cidade.\u201d  ARTES & ESPET\u00c1CULOS/ENTRETENIMENTO  Leandro Faria, 29  Comandar a opera\u00e7\u00e3o do game mais jogado do mundo, com 100 milh\u00f5es de usu\u00e1rios por m\u00eas, n\u00e3o \u00e9 simples. Mas esse \u00e9 o desafio de Leandro Faria, diretor de produto da Riot Games, empresa respons\u00e1vel pelo League of Legends  (LoL) no Brasil.  Apesar da pouca idade, o jovem executivo j\u00e1 tem mais de uma d\u00e9cada de experi\u00eancia em internet e tecnologia, obtida em empresas como Fiat Chrysler, Localiza Hertz e Stefanini.  H\u00e1 quase tr\u00eas anos no setor de entretenimento, comandou, em 2017, a execu\u00e7\u00e3o do Mid-Season Invitational no Brasil, evento mundial de LoL, assistido por mais de 360 milh\u00f5es de pessoas. \u201cSou apaixonado por jogos e amo o que fa\u00e7o.\u201d Apesar de o setor de jogos eletr\u00f4nicos crescer a largos passos, o mercado ainda \u00e9 incerto e, para Leandro, a miss\u00e3o \u00e9 torn\u00e1-lo uma modalidade respeit\u00e1vel. \u201cO que existe hoje pode n\u00e3o existir amanh\u00e3. \u00c9 preciso coragem para olhar para um caminho turvo e vol\u00e1til.\u201d  ARTES & ESPET\u00c1CULOS/ENTRETENIMENTO  Vinicius Delatorre, 29 Foi durante uma confraterniza\u00e7\u00e3o, realizada em um jogo de Airsoft \u2013 modalidade na qual os participantes simulam opera\u00e7\u00f5es policiais ou militares, com armas de press\u00e3o e proj\u00e9teis pl\u00e1sticos \u2013, que o empres\u00e1rio Vinicius Delatorre identificou um mercado potencial.  A ideia levou \u00e0 funda\u00e7\u00e3o da Sniper, uma das maiores redes de franquias de entretenimento para shoppings do pa\u00eds. O desafio do modelo de neg\u00f3cios era transformar o g\u00eanero de jogo em divers\u00e3o familiar, levando-o para locais de grande fluxo de pessoas. Sem investimento, Vinicius diz que come\u00e7ou fazendo muitas d\u00edvidas. \u201cMas sempre acreditei que era poss\u00edvel. Conseguir executar um projeto sem ter capital \u00e9 um desafio.\u201d  H\u00e1 menos de dois anos no mercado, a Sniper conta com 35 unidades em 22 estados e faturamento milion\u00e1rio. Fechou 2018 com R$ 28 milh\u00f5es, quatro vezes mais do que no ano passado. Em 2019, a meta \u00e9 expandir internacionalmente.  ARTES & ESPET\u00c1CULOS/ENTRETENIMENTO  Malu Rodrigues, 25 A carioca estreou nos musicais ainda adolescente. Fez \u201cA novi\u00e7a rebelde\u201d (2008); \u201cO Despertar da Primavera\u201d (2009/2010); e \u201cO M\u00e1gico de Oz\u201d (2012).  Em 2018, em uma esp\u00e9cie de retorno \u00e0s origens, voltou ao cl\u00e1ssico norte-americano dos anos 1960, mas, desta vez, n\u00e3o mais como uma das filhas do capit\u00e3o Georg von Trapp, mas sim como a protagonista Maria.  Na TV, passou por \u201cTapas e beijos\u201d e \u201cO outro lado do para\u00edso\u201d, ambas na TV Globo. Tamb\u00e9m tem no curr\u00edculo cinco filmes na telona. O mais recente \u00e9 \u201cMinha fama de mau\u201d, sobre Erasmo Carlos, no qual vive Wanderl\u00e9a.  ARTES & ESPET\u00c1CULOS/ENTRETENIMENTO  Raphael Montes, 28 O escritor carioca, formado em direito, lan\u00e7ou seu primeiro romance, \u201cSuicidas\u201d, em 2012, obra finalista dos pr\u00eamios Benvir\u00e1 e Machado de Assis. Seu segundo livro \u00e9 \u201cDias Perfeitos\u201d. Ambos foram vendidos para adapta\u00e7\u00e3o no cinema.  Raphael ainda lan\u00e7ou \u201cO Vilarejo\u201d e \u201cJantar Secreto\u201d. Suas obras foram traduzidas em mais de 20 pa\u00edses. O escritor tamb\u00e9m participou de alguns roteiros, como o do filme \u201cPra\u00e7a Paris\u201d. \u00c9 colunista de \u201cO Globo\u201d.  ARTES & ESPET\u00c1CULOS/ENTRETENIMENTO  Jo\u00e3o Pedro Zappa, 30 Ele chamou a aten\u00e7\u00e3o do grande p\u00fablico ao contracenar com Deborah Secco no longa \u201cBoa Sorte\u201d, de Carolina Jabor, em 2014. Dois anos mais tarde, foi \u00e0 \u00c1frica para as filmagens da premiada obra franco-brasileira \u201cGabriel e a Montanha\u201d, na qual atuou como ator e produtor associado.  Em 2017, participou da novela \u201cOs Dias Eram Assim\u201d, na Globo. Ao longo de 2018, interpretou o pai da avia\u00e7\u00e3o na miniss\u00e9rie \u201cSantos Dumont\u201d, da HBO, ainda sem data de estreia definida.  ARTES & ESPET\u00c1CULOS/ENTRETENIMENTO  Vit\u00f3ria Strada, 22 Aos 22 anos, a atriz e modelo ga\u00facha protagoniza sua segunda novela em menos de um ano. Em \u201cEspelho da Vida\u201d, o diretor Pedro Vasconcellos, ao saber da gravidez da atriz Isis Valverde, telefonou para ela para que assumisse o papel de protagonista, fazendo par rom\u00e2ntico com o ator Jo\u00e3o Vicente de Castro. Vit\u00f3ria j\u00e1 chegou \u00e0 TV Globo fazendo outra protagonista, Maria Vit\u00f3ria, na novela de \u00e9poca \u201cTempo de Amar\u201d, em que contracenou com o ator Bruno Cabrerizo. Seu desempenho foi muito elogiado. Na televis\u00e3o, a atriz estreou como Taila, na s\u00e9rie sobre o mundo sobrenatural \u201cWerner e os Mortos\u201d, veiculada pelo Canal Brasil. Vit\u00f3ria n\u00e3o esconde sua paix\u00e3o pela dan\u00e7a. Na inf\u00e2ncia, fez bal\u00e9 e gin\u00e1stica r\u00edtmica. Aos 12 anos, a atriz come\u00e7ou a trabalhar como modelo e enquanto fazia o Ensino M\u00e9dio surgiu a oportunidade de entrar para o cinema. Ela enfrentou 350 candidatas para viver Maria em seu primeiro longa-metragem, \u201cReal Beleza\u201d, do cineasta conterr\u00e2neo Jorge Furtado, um dos mais respeitados no pa\u00eds. No filme, contracenou com Francisco Cuoco, Vladmir Brichta e Adriana Esteves. A atriz fez ainda uma participa\u00e7\u00e3o em \u201cO filme da minha vida\u201d, do diretor e ator Selton Mello. Vit\u00f3ria se diz muito apegada \u00e0 fam\u00edlia. Quando se mudou de vez para o Rio de Janeiro, por conta das constantes grava\u00e7\u00f5es, seus pais vieram para lhe dar um suporte. A atriz j\u00e1 declarou que da mesma forma que uma m\u00e3e \u00e9 apegada a um filho, ela \u201c\u2018faria qualquer loucura\u201d por seus pais.  ARTES & ESPET\u00c1CULOS/ENTRETENIMENTO  Marco Pigossi, 29 Em busca de novos desafios, o ator paulista deixou a TV Globo \u2013 emissora onde participou de miniss\u00e9ries e novelas como \u201cA For\u00e7a do Querer\u201d (2017) e \u201cOnde Nascem os Fortes\u201d (2018) \u2013 em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 plataforma de streaming Netflix.  Por l\u00e1, estreou em dose dupla. Fez \u201cTidelands\u201d, s\u00e9rie de televis\u00e3o australiana, lan\u00e7ada em dezembro, na qual contracena, em ingl\u00eas, com a atriz espanhola Elsa Pataky. E foi confirmado como protagonista de \u201cCidades Invis\u00edveis\u201d, produ\u00e7\u00e3o brasileira, criada e dirigida por Carlos Saldanha (das anima\u00e7\u00f5es \u201cA Era do Gelo\u201d e \u201cRio\u201d), que come\u00e7ar\u00e1 a ser rodada em breve.  \u201cFoi um convite irrecus\u00e1vel\u201d, disse ele na \u00e9poca da mudan\u00e7a de ares, em abril de 2018, depois de viver uma s\u00e9rie de mocinhos na televis\u00e3o aberta, explicando que estava pronto para vivenciar experi\u00eancias diversificadas na carreira.  ARTES & ESPET\u00c1CULOS/ENTRETENIMENTO  Mateus Ribeiro, 25 O ano de 2018 foi agitado para o jovem catarinense criado no Nordeste do pa\u00eds. Mal terminou de interpretar o protagonista de \u201cPeter Pan, o Musical da Broadway\u201d \u2013 pelo qual ganhou o Pr\u00eamio Rever\u00eancia de melhor ator de musical \u2013, Mateus engatou a miss\u00e3o de dar vida ao personagem Lipe na turn\u00ea nacional de \u201cVamp\u201d, adapta\u00e7\u00e3o da novela de mesmo nome que fez sucesso nos anos 1990 na Globo.  Os musicais, ali\u00e1s, n\u00e3o s\u00e3o novidade para ele que, aos 17 anos, fez parte do elenco de \u201cCabaret\u201d, ao lado de Claudia Raia. Depois dele, foi um atr\u00e1s do outro: \u201cO M\u00e1gico de Oz\u201d (2012), \u201cCrazy for You\u201d (2013), \u201cChacrinha \u2013 O Musical\u201d (2013), \u201cMulheres \u00e0 Beira de um Ataque de Nervos\u201d (2015), \u201cMeu Amigo Charlie Brown\u201d (2016), \u201c60! Doc Musical\u201d (2017) e \u201c2 Filhos de Francisco\u201d (2017). Em 2019, dever\u00e1 ser o protagonista do musical \u201cBob Esponja\u201d.  ARTES & ESPET\u00c1CULOS/ENTRETENIMENTO  Felipe Didonih, 25 Ele \u00e9 muito mais do que um rostinho bonito. Eleito Col\u00edrio Capricho ainda bem jovem, foi cantor, teve boyband (On Play), mudou de nome (o sobrenome anterior, Nardoni, tamb\u00e9m n\u00e3o era de batismo) e, atualmente, \u00e9 um requisitado diretor de clipes dos influenciadores digitais.  Felipe escreveu e dirigiu, entre outros trabalhos, a webs\u00e9rie \u201cA Espera\u201d, que foi ao ar no canal da youtuber \u201cViihtube\u201d e, em 11 epis\u00f3dios, j\u00e1 contabiliza mais de 50 milh\u00f5es de views.  ARTES & ESPET\u00c1CULOS/ENTRETENIMENTO  Let\u00edcia Colin, 28 A personagem Rosa da novela global \u201cSegundo Sol\u201d roubou a cena, mas h\u00e1 tempos o talento de Let\u00edcia chama aten\u00e7\u00e3o. Foi no programa \u201cSandy e Junior\u201d, aos 10 anos, que estreou na TV. Em 2006, fez a novela da Band \u201cFloribella\u201d e, em raz\u00e3o de sua atua\u00e7\u00e3o, foi contratada pela Record para \u201cLuz do Sol\u201d. L\u00e1, fez v\u00e1rias novelas, entre elas \u201cChamas da Vida\u201d, com enredo pol\u00eamico sobre estupro.Em 2013, retornou \u00e0 Globo, onde est\u00e1 at\u00e9 hoje. Let\u00edcia fez nove filmes. O \u00faltimo foi \u201cEntre Irm\u00e3s\u201d, de Breno Silveira.  ARTES & ESPET\u00c1CULOS/ENTRETENIMENTO  Geovana Peres, 30 A bailarina paulistana passou a integrar neste ano o time seleto de profissionais da Cia. Thuringer Staatsballett, da cidade de Gera, na Alemanha.  Formada pela Escola Bolshoi no Brasil, \u00fanica filial do Teatro Bolshoi de Moscou no mundo, Geovana fez em fevereiro de 2018 algumas audi\u00e7\u00f5es na Europa e foi aprovada pela companhia alem\u00e3.  Do cl\u00e1ssico ao contempor\u00e2neo, Geovana interpretou v\u00e1rios espet\u00e1culos, com destaque para a \u201cValsa Moszkowsky\u201d e \u201cLinha Vermelha\u201d.  ARTES PL\u00c1STICAS/DESIGN/ESTILO Aisha Mbikila, 21 Filha de pai angolano e m\u00e3e brasileira, a modelo e DJ brasiliense Aisha Mbikila Garcia Fikula tem em seu nome o seu jeito de ser. No idioma africano swahili, Aisha significa vida. Divertida e esfuziante, a modelo se tornou a \u00fanica brasileira a integrar a nova campanha da Nike.  A fam\u00edlia carioca se mudou para Bras\u00edlia em 1959 \u2013 o av\u00f4 era o \u00fanico negro integrante da equipe de planejamento do arquiteto Oscar Niemeyer. Os pais se separaram e Aisha foi criada pela m\u00e3e e pela av\u00f3. \u201cCresci numa fam\u00edlia matriarcal. Minha av\u00f3, L\u00eddia Garcia, era militante do movimento negro e arte educadora. Tinha um ateli\u00ea de moda \u00e9tnica e foi nesse ambiente que me iniciei na moda\u201d, conta ela. A m\u00e3e, professora concursada, foi uma das primeiras professoras negras de Bras\u00edlia.  As duas refer\u00eancias fortes femininas tornaram Aisha uma menina independente, apaixonada por m\u00fasica e dan\u00e7a e com vontades pr\u00f3prias. Aos 12 anos come\u00e7ou a pesquisar dan\u00e7as africanas e dois anos depois, com um grupo de amigas, montou a companhia de dan\u00e7a Ashantis Negras, em homenagem \u00e0 etnia de Gana, na \u00c1frica. Em Bras\u00edlia, Aisha se apresentava com o grupo em diferentes palcos. Foi tamb\u00e9m na capital do pa\u00eds que ela come\u00e7ou a trabalhar como modelo, sem nunca deixar a dan\u00e7a e os esportes, como gin\u00e1stica r\u00edtmica.  Aos 17 anos, decidiu mudar-se para S\u00e3o Paulo, onde via mais chances de engrenar sua carreira de modelo. N\u00e3o deu outra. Al\u00e9m de campanhas de marcas famosas, Aisha ainda recentemente embarcou para a Patag\u00f4nia para fazer um especial para o canal National Geographic. Com inten\u00e7\u00e3o de ingressar no cinema, ela ainda cursa teatro na SP Escola de Teatro. Seu sonho? \u201cQuero desconstruir todos os padr\u00f5es impostos \u00e0s mulheres negras.\u201d   ARTES PL\u00c1STICAS/DESIGN/ESTILO  Julia Alc\u00e2ntara de Souza, 28 A hist\u00f3ria do Grupo Orna, fundado por Julia, a ca\u00e7ula de tr\u00eas irm\u00e3s, come\u00e7ou com o blog Tudo Orna, em 2010, \u00e9poca em que cursava a Universidade Tecnol\u00f3gica Federal do Paran\u00e1. Durante quatro anos, ela e suas irm\u00e3s, D\u00e9bora e B\u00e1rbara, dedicaram-se ao blog.  Em 2014, Julia foi estudar fashion design no Savannah College of Art in Design, na Ge\u00f3rgia (EUA), e a\u00ed surgiu a ideia de montar a empresa Orna para vender acess\u00f3rios online. Foi um sucesso. \u201cQuer\u00edamos oferecer um produto de qualidade\u201d, diz ela.  Deu t\u00e3o certo que, em 2016, elas lan\u00e7aram uma linha de maquiagem, a Orna Make. \u201cSuperou todas as nossas expectativas.\u201d Depois vieram os cursos presenciais \u201cProfiss\u00e3o Blogger\u201d e \u201cDigital Business\u201d e, em 2017, o curso online \u201cEfeito Orna\u201d, com temas como empreendedorismo digital.  Em 2018, o cunhado de Julia inaugurou o Caf\u00e9 Orna, em Curitiba. Agora a meta da empres\u00e1ria, que mora nos EUA, \u00e9 internacionalizar o grupo.  ARTES PL\u00c1STICAS/DESIGN/ESTILO  Lu\u00eds Maluf, 29 Lu\u00eds entrou no mundo das artes aos 17 anos, quando trabalhou de aprendiz em uma galeria. Aos 25 anos inaugurou seu pr\u00f3prio espa\u00e7o, a Luis Maluf Art Gallery, no Jardim Paulista (SP).  Com um olhar cl\u00ednico para descobrir novos talentos e apostar neles, Maluf come\u00e7ou a trabalhar com o artista Cranio (o dos conhecidos \u00edndios de cor azul) h\u00e1 cerca de nove anos, quando comercializava suas obras por R$ 1.500 \u2013 e que hoje chegam a valer R$ 52 mil. \u201cA maior parte dos meus clientes na galeria s\u00e3o bem jovens, muitos filhos de colecionadores ou pessoas que j\u00e1 d\u00e3o, bem cedo, um valor para a arte. O mundo est\u00e1 mudando, e eu tento focar nesse p\u00fablico e fazer disso o meu neg\u00f3cio, porque sei que ser\u00e3o os meus melhores clientes a longo prazo\u201d, conta Lu\u00eds. Um dos sonhos atuais \u00e9 mirar no mercado internacional e ter, daqui a 20 anos, uma galeria estabelecida em Nova York.  ARTES PL\u00c1STICAS/DESIGN/ESTILO  Giovani Caramello, 28 Giovani teve contato com o universo das artes bem cedo, por meio de sua m\u00e3e, formada em artes pl\u00e1sticas. Trabalhou com modelagem 3D e esculturas mais comerciais at\u00e9, aos 23 anos, seguir a linha hiper-realista.  Cada escultura sua de grande propor\u00e7\u00e3o leva entre um e dois meses para ficar pronta, e \u00e9 vendida por cerca de R$ 30 mil.  No momento \u00e9 representado pela OMA Galeria e est\u00e1 em conversas avan\u00e7adas com a Plus One Gallery, de Londres.  ARTES PL\u00c1STICAS/DESIGN/ESTILO  Mauricio Noronha e Rodrigo Brenner, 28 e 27 A dupla de designers curitibanos fundou o Furf Design Studio em 2011 e mistura, com excel\u00eancia, design com apelo social.  Os dois foram contratados pelo CEO da empresa Etnos, Fernando Ant\u00f4nio Costa Jr., para desenvolver a capa para pr\u00f3tese batizada de Confete, premiada pelo iF Design Award no ano de 2018.  O aparato \u00e9 funcional, bonito, colorido e tem valor acess\u00edvel (cerca de 80% mais barato que similares), al\u00e9m de ter um apelo emocional e colaborar com a reabilita\u00e7\u00e3o e autoestima do amputado.  ARTES PL\u00c1STICAS/DESIGN/ESTILO  Hick Duarte, 27  Moda e cultura jovem s\u00e3o temas caros ao fot\u00f3grafo e diretor mineiro Hick Duarte, que imprime em seu trabalho um olhar contempor\u00e2neo.  Com dez anos de estrada, atraiu a aten\u00e7\u00e3o de marcas como Adidas e j\u00e1 exp\u00f4s em Nova York.  Hick foi o \u00fanico brasileiro a fazer parte da lista deste ano dos 100 novos talentos do Fashion Awards, um dos pr\u00eamios de maior prest\u00edgio da moda, organizado pelo British Fashion Council.  CI\u00caNCIA E EDUCA\u00c7\u00c3O  Gabriel Liguori, 29 Gabriel nasceu com uma cardiopatia cong\u00eanita chamada atresia pulmonar, que fazia com que desde beb\u00ea seu cora\u00e7\u00e3o n\u00e3o conseguisse bombear corretamente. Aos 2 anos, entrou pela primeira vez no Instituto do Cora\u00e7\u00e3o (Incor), ligado \u00e0 USP, para ser operado. Devido \u00e0 incapacita\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria, causada pela baixa oxigena\u00e7\u00e3o, n\u00e3o conseguia praticar esportes como outras crian\u00e7as. Chegou a fazer nata\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o seguiu em frente.  As frequentes idas ao hospital fizeram com que se apaixonasse pela medicina e se tornasse, aos 29 anos, o m\u00e9dico criador de um gel, feito com as c\u00e9lulas do paciente, que poder\u00e1 levar \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um cora\u00e7\u00e3o artificial numa t\u00e9cnica de impress\u00e3o 3D de tecidos humanos. \u201cDesde sempre frequentei o ambiente hospitalar e dizia que seria m\u00e9dico para ajudar outras crian\u00e7as com problemas de forma\u00e7\u00e3o cong\u00eanita\u201d, conta. J\u00e1 no primeiro ano de faculdade, na USP, ele se debru\u00e7ou sobre estudos do cora\u00e7\u00e3o. Sob a orienta\u00e7\u00e3o da professora Vera Aiello, ele relata que realizou projetos de anatomia e come\u00e7ou a participar de congressos ao redor do mundo. Na Universidade de Harvard, fez o curso \u201cPrinciples and Practice of Clinical Research\u201d e ainda estagiou no Children\u2019s Hospital de Boston. Na Inglaterra, esteve nos laborat\u00f3rios do Royal Bromptom Hospital, onde analisou cardiopatias cong\u00eanitas.  Seus estudos foram publicados na respeitada publica\u00e7\u00e3o Journal Heart. Gabriel tamb\u00e9m esteve em Maastricht, na Holanda, como intercambiado da International Federation of Medical Students Associations. Na formatura, recebeu o Pr\u00eamio Prof. Dr. Edmundo Vasconcelos de distin\u00e7\u00e3o em Cirurgia e um ano depois foi contemplado com uma bolsa da Funda\u00e7\u00e3o Estudar, do empres\u00e1rio Jorge Paulo Lemann.  CI\u00caNCIA E EDUCA\u00c7\u00c3O  Fernanda Maria Policarpo Tonelli, 29 O que come\u00e7ou como brincadeira com o jogo Alquimia, com tubos de ensaio e reagentes, se transformou a profiss\u00e3o de Fernanda. \u201cDesde crian\u00e7a era apaixonada pela mol\u00e9cula de DNA e a indescrit\u00edvel sensa\u00e7\u00e3o experimentada ao investigar os mais diferentes fen\u00f4menos qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos\u201d.Com o apoio dos pais e da irm\u00e3, ela se dedicou a estudar bioqu\u00edmica. Ap\u00f3s a gradua\u00e7\u00e3o, fez mestrado e doutorado na UFMG na mesma \u00e1rea e desde ent\u00e3o trabalha com pesquisa que vai de fitoqu\u00edmica a nanobiotecnologia e biologia molecular.  Em 2017, ela ganhou o pr\u00eamio Para Mulheres na Ci\u00eancia (L\u2019\u00d3real/UNESCO/ABC). \u201cAcredito no potencial transformador da ci\u00eancia na vida dos indiv\u00edduos e por esta raz\u00e3o tamb\u00e9m me dediquei a atividades de extens\u00e3o e combate \u00e0 desigualdade de g\u00eaneros no meio cient\u00edfico\u201d, diz. Para ela, ser pesquisadora \u00e9 uma realiza\u00e7\u00e3o.  CI\u00caNCIA E EDUCA\u00c7\u00c3O  Matheus Goyas, 29 Filho de professora, o belo-horizontino, sempre gostou do universo da educa\u00e7\u00e3o. Estudou direito (UFMG) e administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro), mas abandonou ambos os cursos para empreender.  Em 2012, fundou o AppProva com seus amigos do Col\u00e9gio Santo Ant\u00f4nio, institui\u00e7\u00e3o a qual atribui grande parte de suas conquistas. \u201cO AppProva teve uma trajet\u00f3ria impressionante num curto per\u00edodo de tempo: ganhou o StartUp Brasil, foi acelerado pela Funda\u00e7\u00e3o Lemann, recebeu investimento de VC da Ebricks Ventures e foi investido pelo Google Lanchpad Acelerator program do Google\u201d, diz ele.  Em 2017, o aplicativo foi adquirido pela Somos Educa\u00e7\u00e3o, onde Matheus \u00e9 executivo hoje. Ao longo dos \u00faltimos anos recebeu diversos reconhecimentos: Jovem Inspirador (Veja e Funda\u00e7\u00e3o Estudar 2013), Empreendedor do ano (MIT Technology Review 2018) e MIT 35 under 35 (MIT Technology Review).  CI\u00caNCIA E EDUCA\u00c7\u00c3O  Luisa Hamra, 19 Natural de Catanduvas (SP), Luisa Hamra, presenciou em 2015 o maior surto de dengue de sua cidade. Diante da situa\u00e7\u00e3o, ela decidiu estudar a morfologia e comportamento do mosquito Aedes aegypti.  Com seus conhecimentos em qu\u00edmica adquiridos em sala de aula, Luisa desenvolveu em 2016, no banheiro de sua casa, um gel adesivo de baixo custo capaz de afastar o mosquito e matar as larvas do inseto. A iniciativa lhe rendeu uma premia\u00e7\u00e3o em Harvard. CI\u00caNCIA/EDUCA\u00c7\u00c3O Hector Gusm\u00e3o, 29 O CEO da F\u00e1brica de Startups do Brasil j\u00e1 era empreendedor aos 6 anos, ao produzir e vender esculturas. Aos 18, tornou-se gerente da academia da m\u00e3e. Formado em administra\u00e7\u00e3o pela PUC (RJ), entrou na MPX Energia em 2011. Nessa \u00e9poca, criou com o primo Bruno Castello, que se tornaria seu s\u00f3cio, a Triplin, para compra de viagens.  A startup estourou e os dois foram ao Vale do Sil\u00edcio. Em 2015, entraram na aceleradora portuguesa, trazendo-a ao Brasil em 2017. \u201cSer\u00e3o aceleradas 130 startups por ano, com faturamento de R$ 50 milh\u00f5es\u201d, diz.  CI\u00caNCIA E EDUCA\u00c7\u00c3O  Anderson da Silva Pereira, 29 Anderson chegou ao Grupo Santander em 2016. Por sua liga\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, um ano depois se tornou o mais jovem CEO do banco ao assumir a Universia Brasil, empresa de educa\u00e7\u00e3o e empregabilidade que recruta 3.500 estagi\u00e1rios por ano pelo portal de empregos.  Ele \u00e9 hoje o organizador do projeto Capacita-me e realiza um dos maiores encontros de educa\u00e7\u00e3o superior do mundo, que, s\u00f3 no \u00faltimo ano, reuniu 150 reitores brasileiros em Salamanca, na Espanha. Anderson \u00e9 ainda diretor do comit\u00ea Acelera da Fiesp. DIREITO/POL\u00cdTICA Kim Kataguiri, 22 Foi um debate em sala de aula sobre o Bolsa Fam\u00edlia que criou Kim Kataguiri como o conhecemos hoje. Quando fazia o ensino m\u00e9dio t\u00e9cnico em desenvolvimento de sistemas, o neto de imigrantes japoneses interessou-se pelo programa que, segundo o professor, havia ajudado a tirar o Brasil da pobreza. \u201cFui estudar melhor, pesquisei muito e vi que o Brasil estava bem, mas caminhava muito mais devagar que a China, por exemplo, e a pol\u00edtica fazia crescer mais a classe m\u00e9dia do que os pobres\u201d, conta. Para discordar do professor, ele fez um v\u00eddeo no YouTube, que viralizou. \u201cCome\u00e7aram a me pedir para falar sobre outros temas.\u201d Os v\u00eddeos, em que ele bradava contra a esquerda e a favor do liberalismo e da economia de mercado, o catapultaram \u00e0 fama.  O Movimento Brasil Livre, o MBL, do qual \u00e9 um dos cocriadores, nasceu a partir da\u00ed, na esteira das manifesta\u00e7\u00f5es pelo impeachment da ex-presidente Dilma Rousseff, em 2014. Kim e seu MBL foram ganhando cada vez mais proje\u00e7\u00e3o \u2013 em 2015, a revista americana Time incluiu o rapaz na lista dos 30 jovens mais influentes do mundo.  E ele acredita que entrar para a pol\u00edtica foi um caminho natural. \u201cOrganizamos um movimento que foi bem-sucedido em seu prop\u00f3sito de derrubar um governo. Minha \u2018penalidade\u2019 era oferecer uma alternativa\u201d, diz sobre a candidatura em 2018 a deputado federal. Os 465.310 votos recebidos supreenderam inclusive a ele. \u201cPensava que uns 200 mil votos j\u00e1 seria um cen\u00e1rio bem positivo\u201d, afirma Kim, que conta estar se acostumando \u00e0 ideia de ir a Bras\u00edlia toda semana, enquanto tenta formar-se em Direito. \u201cQuero depois fazer mestrado e doutorado e dar aulas, e ao mesmo tempo continuar parlamentar\u201d, responde, quando perguntado aonde quer chegar. \u201cE o MBL tem que chegar \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica.\u201d  DIREITO/POL\u00cdTICA  Marina Amaral Can\u00e7ado, 29 Acreditando que o servi\u00e7o p\u00fablico pode trabalhar de forma inovadora, h\u00e1 oito anos Marina ajudou a fundar o Tellus, organiza\u00e7\u00e3o pioneira em inova\u00e7\u00e3o e design de servi\u00e7os para o governo.  Graduada em administra\u00e7\u00e3o pela FGV, com p\u00f3s na Universidade de Georgetown, nos EUA, em 2014 abriu a Flow Brasil, consultoria que aplica insights da ci\u00eancia comportamental para melhorar a efici\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas e programas sociais.  A incans\u00e1vel Marina ainda lidera a Agenda Brasil do Futuro, associa\u00e7\u00e3o formada por jovens de fam\u00edlias empres\u00e1rias que realizam e financiam projetos estrat\u00e9gicos. \u201cPara mim, muito cedo ficou claro que, para o Brasil avan\u00e7ar, de modo a proporcionar condi\u00e7\u00f5es melhores para as pessoas, era necess\u00e1rio reconceber o Estado brasileiro, aproximar a sociedade da pol\u00edtica e reorganizar a filantropia, de modo a ser mais estrat\u00e9gica e estruturante\u201d, diz ela.  DIREITO/POL\u00cdTICA  Fernando Holiday, 22 Fernando Silva Bispo, que adotou a alcunha Holiday em homenagem \u00e0 cantora Billie Holiday, n\u00e3o teme pol\u00eamicas. Negro, \u00e9 contra cotas raciais e debates de apropria\u00e7\u00e3o cultural. Pobre, recusa o discurso vitimista. Mais jovem vereador eleito da hist\u00f3ria de S\u00e3o Paulo, Fernando interessou-se por pol\u00edtica por causa de discuss\u00f5es em sala de aula da escola p\u00fablica de Carapicu\u00edba em que estudou.  \u201cEm 2015, na esteira das primeiras manifesta\u00e7\u00f5es do MBL [Movimento Brasil Livre], identifiquei um movimento pol\u00edtico alinhado ao que eu j\u00e1 acreditava\u201d, conta. \u201cDesde ent\u00e3o fui militando, me envolvendo, at\u00e9 que a candidatura se tornou algo natural.\u201d O coordenador do MBL tem um sonho: virar professor. \u201cNa pol\u00edtica penso apenas, por ora, em fazer um bom trabalho e honrar os votos em mim confiados. N\u00e3o acredito que a reelei\u00e7\u00e3o seja o \u00fanico caminho poss\u00edvel, considero ainda a possibilidade de retornar \u00e0 milit\u00e2ncia do movimento e dar um maior foco \u00e0 minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. Tudo isso depender\u00e1 do cen\u00e1rio pol\u00edtico de 2020.\u201d  DIREITO/POL\u00cdTICA  Daniel Jos\u00e9, 30 Ca\u00e7ula de 11 irm\u00e3os, Daniel conseguiu, com bolsas, formar-se economista e fazer mestrado em Yale. Trocou o mercado financeiro por um trabalho com refugiados de guerra na Jord\u00e2nia. Foi quando pensou em pol\u00edtica pela primeira vez.  Sua import\u00e2ncia ficou mais clara quando come\u00e7ou a trabalhar com consultoria em educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Para solucionar o problema de falta de lideran\u00e7as pol\u00edticas, cocriou o movimento RenovaBR. Este ano, aos 30, recebeu a sexta maior vota\u00e7\u00e3o a deputado estadual de SP. \u201cMinha prioridade \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Temos que tirar a pol\u00edtica da Idade M\u00e9dia.\u201d  DIREITO/POL\u00cdTICA  Tabata Amaral, 24 Educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 a bandeira de Tabata, a sexta deputada federal mais votada em SP em 2018.  Garota da periferia, filha de uma diarista e de um cobrador de \u00f4nibus, depois de colecionar medalhas em olimp\u00edadas de matem\u00e1tica, conseguiu bolsas de estudo, primeiro no ensino m\u00e9dio e depois da Funda\u00e7\u00e3o Estudar para Harvard.  L\u00e1, formou-se em astrof\u00edsica e em ci\u00eancias pol\u00edticas. Resolveu voltar para o Brasil para trabalhar com educa\u00e7\u00e3o. Fundou uma ONG e entrou para o Acredito, movimento para formar novas lideran\u00e7as pol\u00edticas.  DIREITO/POL\u00cdTICA  Felipe Neves, 29 O advogado (e no momento mestrando de Stanford) \u00e9 fundador do Projeto Constitui\u00e7\u00e3o na Escola, ONG que promove aulas e palestras sobre a Constitui\u00e7\u00e3o em cerca de 130 escolas p\u00fablicas de SP, BA e RJ.  O corpo docente de 100 advogados volunt\u00e1rios proporciona aulas a 35 mil alunos por semestre.  Neves foi escolhido como um dos 11 jovens l\u00edderes brasileiros pela Funda\u00e7\u00e3o Obama, e se encontrou pessoalmente com o ex-presidente durante sua passagem pelo Brasil.  ESPORTE  Dudu, 26 Foi um grande ano para Dudu. Eleito o craque do Campeonato Brasileiro e vencedor da tradicional Bola de Prata (criada em 1970 pela revista Placar e desde 2016 organizada pela ESPN), o atacante foi um dos grandes destaques do Palmeiras na conquista do decacampeonato. Nascido em Goi\u00e2nia, Eduardo Pereira Rodrigues come\u00e7ou sua carreira no Cruzeiro em 2009, com atua\u00e7\u00e3o t\u00edmida. Emprestado para o Coritiba, ganhou o primeiro t\u00edtulo de express\u00e3o com a S\u00e9rie B de 2010. De volta ao Mineiro, foi campe\u00e3o estadual e partiu para a Ucr\u00e2nia para jogar no D\u00ednamo de Kiev (em uma transa\u00e7\u00e3o de 5 milh\u00f5es de euros), onde ficou de 2011 ao come\u00e7o de 2014, quando voltou para atuar no Gr\u00eamio. Depois de uma boa temporada no time ga\u00facho, o goiano foi disputado pelos tr\u00eas grandes de S\u00e3o Paulo, e acabou no alviverde. A escolha n\u00e3o poderia ser mais acertada. Com o Palmeiras, ganhou a Copa do Brasil em 2015 e seu primeiro Campeonato Brasileiro em 2016, com direito ao pr\u00eamio de craque da edi\u00e7\u00e3o, dobradinha que se repetiu em 2018. Al\u00e9m disso, entrou para a sele\u00e7\u00e3o da Conmebol da Libertadores de 2018. Em quase quatro anos de clube, o atacante fez 55 gols em 228 jogos. N\u00e3o \u00e0 toa, Dudu \u00e9 um dos \u00eddolos da torcida palmeirense: a camisa 7 \u00e9 l\u00edder no ranking de vendas do clube desde 2016. Com contrato assinado at\u00e9 2020, ele chegou a recusar uma proposta milion\u00e1ria para ir ao Changchun Yatai, da China. Na sele\u00e7\u00e3o brasileira, o jovem jogador j\u00e1 teve algumas chances com o t\u00e9cnico Tite, sem muito destaque. Ele, claro, sonha com mais uma escala\u00e7\u00e3o oficial. Com tanta aten\u00e7\u00e3o sobre o atleta, \u00e9 bom o time paulistano preparar o bolso se quiser segur\u00e1-lo: boas propostas para lev\u00e1-lo embora n\u00e3o faltar\u00e3o.  ESPORTE  Breno Correia, 19 Breno Martins Correia \u00e9 o mais jovem nadador da equipe masculina de revezamento 4x200m, que ganhou medalha de ouro para o Brasil no Campeonato Mundial de piscina curta, disputado no dia 14 de dezembro, na China.  Ele cravou a melhor parcial de todos nesta prova, com 1m40s98. Os outros membros da equipe s\u00e3o Luiz Altamir, Fernando Scheffer e Leonardo Santos.  Breno tamb\u00e9m levou a medalha de bronze no 4x100m livre no Mundial. \u201cNosso time mescla atletas veteranos com os mais novos. Isso \u00e9 muito importante e reflete nesse resultado\u201d, disse ele.  O nadador baiano \u00e9 apaixonado pelo esporte desde pequeno. No Clube Pinheiros, em S\u00e3o Paulo, onde est\u00e1 at\u00e9 hoje, foi treinado por Alberto Silva. Em 2018, no Ranking Brasileiro Absoluto, Breno venceu a prova com o melhor \u00edndice t\u00e9cnico da competi\u00e7\u00e3o. Foi tamb\u00e9m o brasileiro mais medalhado nos Jogos Odesur. ESPORTE Let\u00edcia Bufoni, 25 Quem acha que o Brasil n\u00e3o tem mais atletas na posi\u00e7\u00e3o m\u00e1xima do esporte mundial est\u00e1 se esquecendo de Let\u00edcia Bufoni.  A paulistana moradora de Los Angeles, na Calif\u00f3rnia, desde os 13 anos, \u00e9 considerada hoje o principal nome do skate feminino no mundo.Skatista desde os 9 anos, ela \u00e9 dona de sete medalhas do X Games (tr\u00eas delas de ouro, conquistadas em 2013 em Barcelona, Los Angeles e Foz do Igua\u00e7u), al\u00e9m ser a primeira mulher a ganhar o Super Crown da Street League, um dos mais importantes campeonatos de skate de rua.  Bufoni tamb\u00e9m uma das vozes mais ativas para a ado\u00e7\u00e3o do skate como modalidade nos Jogos Ol\u00edmpicos de T\u00f3quio em 2020. Agora, ela \u00e9 uma das grandes apostas do Brasil para medalha. Com uma pista de skate pr\u00f3pria em casa, Let\u00edcia passa seus momentos de folga viajando, praticando um pouco mais e se divertindo com outros esportes, como surfe e futebol.  ESPORTE  Vin\u00edcius J\u00fanior, 18 O jogador carioca entrou para a hist\u00f3ria das transa\u00e7\u00f5es brasileiras ao ser vendido do Flamengo para o Real Madrid por \u20ac 45 milh\u00f5es em 2017. \u00c0 \u00e9poca, s\u00f3 Neymar havia sido protagonista de uma transa\u00e7\u00e3o maior.  N\u00e3o era para menos: mesmo novo, ele era o artilheiro do time carioca e uma das figuras mais fixas da sele\u00e7\u00e3o brasileira sub-17.  O clube espanhol parece satisfeito com a aposta: com cada vez mais espa\u00e7o no disputado time, ele tem marcado gols e ca\u00eddo nas gra\u00e7as da torcida madridista.  ESPORTE  Douglas Souza, 23 O paulista de Santa B\u00e1rbara d\u2019Oeste \u00e9 um dos principais nomes do tradicional v\u00f4lei nacional. Atual jogador do Taubat\u00e9 e da sele\u00e7\u00e3o brasileira, Douglas foi alvo de ataques nas redes sociais recentemente depois que colegas da sele\u00e7\u00e3o se manifestaram a favor do candidato presidencial eleito.  Primeiro campe\u00e3o ol\u00edmpico assumidamente gay do v\u00f4lei brasileiro, Douglas ficou na dele e decidiu fazer o que sabe de melhor: jogar v\u00f4lei. Neste ano, foi o quinto maior pontuador do Mundial e terceiro melhor na recep\u00e7\u00e3o.  ESPORTE  Felipe Fraga, 23 O paraense desenvolveu a paix\u00e3o pelo automobilismo desde cedo. Aos 6 anos, tornou-se campe\u00e3o brasileiro de kart.  Na Stock Car desde 2014, seguiu o hist\u00f3rico de conquistas: em 2016, tornou-se o mais jovem piloto a conquistar um t\u00edtulo na categoria, aos 21 anos. Atualmente corredor da Cimed Chevrolet Racing, terminou o campeonato de 2018 num apertado segundo lugar com tr\u00eas vit\u00f3rias, sete p\u00f3dios e duas poles positions.  FINAN\u00c7AS  Ricardo Guimar\u00e3es, 23 Depois de um per\u00edodo trabalhando no mercado financeiro tradicional, Ricardo Guimar\u00e3es Filho buscou aproveitar o crescente interesse em blockchain para criar a BitCapital, plataforma de open banking que usa a tecnologia como pilar. \u201cQuando comecei a estudar a profundidade dos desdobramentos que o blockchain pode ter no mundo, percebi que seria necess\u00e1rio desenvolver uma nova empresa para fomentar e dar suporte a um novo ecossistema financeiro mais colaborativo e inclusivo,\u201d aponta. O empreendedor acredita que a tecnologia dos bancos \u00e9 insuficiente para atender \u00e0s demandas de empresas digitais, e o cen\u00e1rio se agrava quando o assunto \u00e9 blockchain. Criada para permitir a exist\u00eancia de moedas digitais, a tecnologia cria blocos de informa\u00e7\u00e3o sequenciais, trazendo vantagens como maior transpar\u00eancia e baixo custo em transa\u00e7\u00f5es. \u201cNossa miss\u00e3o \u00e9 suprir as defici\u00eancias que vemos hoje em termos de APIs e oferecer uma nova infraestrutura de pagamentos, diferente do sistema atual de cart\u00f5es bandeirados, que \u00e9 fortemente concentrado,\u201d aponta. Por\u00e9m, o neg\u00f3cio de Guimar\u00e3es enfrenta uma s\u00e9rie de desafios relacionados com a rigidez dos aspectos regulat\u00f3rios do mercado financeiro, bem como a cria\u00e7\u00e3o de regras espec\u00edficas para opera\u00e7\u00f5es derivadas da nova tecnologia. \u201cEntender as barreiras de entrada no sistema financeiro, estruturas de mercado e as quest\u00f5es regulat\u00f3rias \u00e9 um ponto-chave nesse in\u00edcio.\u201d Apesar de blockchain ser uma tecnologia relativamente incipiente, Guimar\u00e3es acredita que executivos mais atentos j\u00e1 sabem do que se trata: \u201cAinda h\u00e1 muito a desenvolver, mas o blockchain j\u00e1 \u00e9 uma realidade. Hoje n\u00e3o existe mais aquela d\u00favida sobre o potencial dessa tecnologia e sua capacidade de escalonar.\u201d   FINAN\u00c7AS  Davi Braga, 16 O estudante alagoano ficou famoso no pa\u00eds aos 14 anos, quando fez sua primeira palestra para o TEDx como um dos mais jovens investidores do pa\u00eds. \u201cQuem sonha \u00e9 teimoso demais para deixar seu futuro nas m\u00e3os do destino\u201d, afirma o menino.  Aos 13 anos, Davizinho, como \u00e9 conhecido, criou sua primeira startup, List-it, marketplace de listas escolares, e, um ano depois, j\u00e1 faturava R$ 600 mil. Ele tem um canal no Youtube e participou da vers\u00e3o mais recente do programa Shark Tank.  No ano passado, lan\u00e7ou o livro Empreender Grande, Desde Pequeno, em que ensina outros garotos a faturar \u201ccomo um tubar\u00e3o\u201d. Ele rodou o Brasil dando entrevistas e palestras sobre o livro.  Como uma de suas inspiradoras, cita a empres\u00e1ria Luiza Trajano, do Magazine Luiza. \u201cS\u00e3o as pessoas que movem o mundo\u201d, diz o empreendedor mirim. Hoje ele estuda em uma escola t\u00e9cnica de neg\u00f3cios em Boston (EUA). FINAN\u00c7AS Pedro Conrade, 26 O empreendedor Pedro Conrade segue firme e forte no comando da Neon, empresa de pagamentos que criou em 2016.  A startup paulistana oferece conta digital e cart\u00e3o de cr\u00e9dito para uma carteira de 1,7 milh\u00e3o de usu\u00e1rios, entre pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas.  Em maio deste ano, a fintech sofreu um duro golpe com a liquida\u00e7\u00e3o extrajudicial do Banco Neon, seu banco parceiro, e logo depois, fechou com o Banco Votorantim para seguir operando. \u201cA minha principal conquista de 2018 foi ter a certeza de que a Neon \u00e9 uma empresa forte, cheia de pessoas altamente capacitadas, capazes de passar por desafios que ningu\u00e9m imaginaria,\u201d avalia Conrade.  Apesar dos percal\u00e7os do ano, o fundador ressalta que a empresa tem v\u00e1rias raz\u00f5es para celebrar: al\u00e9m de um aporte de 72 milh\u00f5es de reais, conseguiu chegar a 200 funcion\u00e1rios, definir uma nova lideran\u00e7a e lan\u00e7ar novos produtos.  FINAN\u00c7AS  Marco Aur\u00e9lio Gomes, 24 O sergipano Marco Aur\u00e9lio lidera o Kea Fund, primeiro fundo de venture capital especializado em blockchain no Brasil, fundado por ele em novembro de 2017.  Segundo o empreendedor, o primeiro ano foi dedicado a aprimorar a tese de investimento da empresa. \u201cEm 2019, buscaremos encontrar, investir e apoiar empresas que estejam utilizando blockchain para trazer disrup\u00e7\u00e3o a mercados como o setor financeiro, seguros e sa\u00fade.\u201d  FINAN\u00c7AS  Danilo Chiang, 30 No BTG Pactual, Danilo Chiang integra o time de investimentos do maior fundo de infraestrutura da Am\u00e9rica Latina com US$ 1,83 bilh\u00e3o.  Danilo tamb\u00e9m integra conselhos de administra\u00e7\u00e3o de empresas como a GlobeNet, empresa brasileira de telecomunica\u00e7\u00f5es sediada nos Estados Unidos e gestora do tr\u00e1fego internacional de internet no Brasil, com R$ 1 bilh\u00e3o de reais de faturamento.  FINAN\u00c7AS  Felipe Gentil, 27  Uma carreira em ascens\u00e3o na XP Investimentos n\u00e3o foi o suficiente para impedir Felipe de ir atr\u00e1s de seus sonhos.  Em 2015 o jovem fundou a Proseek, focada na educa\u00e7\u00e3o e aloca\u00e7\u00e3o de talentos para o mercado financeiro. Atualmente, cerca de 500 alunos j\u00e1 est\u00e3o formados.  Na \u00faltima rodada de capta\u00e7\u00e3o de investimentos, a empresa foi avaliada em R$ 65 milh\u00f5es e captou R$ 2 milh\u00f5es em investimentos. O plano de crescimento agressivo inclui, at\u00e9 2020, a abertura de uma faculdade.  GASTRONOMIA  Renata Vanzetto, 30 Quem olha para os nove empreendimentos (restaurantes e buf\u00eas) de Renata e seu atual time de 200 funcion\u00e1rios n\u00e3o imagina que tudo come\u00e7ou de forma muito despretensiosa: \u201cEu abri o primeiro Marakuthai em Ilhabela, com apenas 18 anos\u2026 Trabalhava com a minha fam\u00edlia de forma bem informal, nunca imaginamos que seria algo grande\u201d, conta a chef, que diz ter ficado mais conhecida ap\u00f3s ganhar um pr\u00eamio do extinto \u201cGuia Quatro Rodas\u201d, um ano ap\u00f3s a abertura do primeiro restaurante. Extremamente criativa e inquieta, Renata emplaca um sucesso atr\u00e1s do outro e continua a manter a fam\u00edlia bem pr\u00f3xima em suas sociedades, especialmente a ala feminina (m\u00e3e, tia, irm\u00e3 e prima) e tamb\u00e9m seus amigos.  Ap\u00f3s \u201cdominar\u201d um peda\u00e7o da Rua Bela Cintra, nos Jardins, com o bar Me Gusta, o restaurante Ema e a lanchonete Mathilda, em 2018 a chef passou seu primeiro ano sem inaugurar um novo neg\u00f3cio. Devido ao grande sucesso do Mathilda, logo no in\u00edcio de 2019 o restaurante ganhar\u00e1 uma segunda unidade em Pinheiros, e como \u00e9 alto o n\u00edvel de rotatividade (tanto de clientes presenciais como pedidos por delivery), estuda-se a possibilidade de virar uma franquia.  Em um mundo ideal, Renata confessa que sonha voltar a morar em Ilhabela, onde viveu at\u00e9 os 20 anos, daqui cerca de cinco anos \u2013 mas sabe que provavelmente a \u201cagita\u00e7\u00e3o\u201d n\u00e3o ir\u00e1 permitir. \u201cSe eu n\u00e3o tivesse os meus pr\u00f3prios restaurantes provavelmente teria uma empresa para criar, do zero, v\u00e1rios conceitos\u201d, completa. GASTRONOMIA Felipe Braga, 29 Felipe assumiu a posi\u00e7\u00e3o de CEO no Suplicy Caf\u00e9s no segundo semestre de 2017, e desde ent\u00e3o a empresa passou por um reshape total, reposicionamento das lojas, abertura de pontos de venda e toda uma nova estrat\u00e9gia \u2013 o que explica os 180% de crescimento no \u00faltimo ano.  O objetivo para 2019, segundo Braga, \u00e9 \u201cconstruir uma empresa para os pr\u00f3ximos 15 anos de forma s\u00f3lida\u201d.  Formado em administra\u00e7\u00e3o pela FAAP e com bootcamp de empreendedorismo no prestigiado Babson College, conta que um de seus objetivos \u00e9 poder ajudar quem est\u00e1 come\u00e7ando: \u201cO setor food & beverage ainda \u00e9 muito mistificado aqui no Brasil. Eu penso que a minha dor poderia ter sido menor. N\u00e3o tem muito conhecimento, por exemplo, eu nunca tive uma aula na faculdade do assunto\u2026 \u00c9 bem distante\u201d.   GASTRONOMIA  Giovanna Grossi, 28 A chef cresceu entre panelas: seus pais s\u00e3o restaurateurs em Macei\u00f3, sua cidade natal. Logo ap\u00f3s se formar, com apenas 19 anos, Giovanna mudou para a Europa, onde permaneceu quatro anos e trabalhou em restaurantes estrelados.  Quando a saudade de casa apertou, a chef inscreveu-se para a sele\u00e7\u00e3o brasileira do concurso Bocuse d\u2019Or, a copa da gastronomia, e com apenas 24 anos chegou \u00e0 etapa final. Desde ent\u00e3o dedica-se totalmente ao Bocuse.  Atualmente \u00e9 a presidente do campeonato no Brasil e fundou a Academia Brasil d\u2019Or, uma organiza\u00e7\u00e3o sem fins lucrativos dedicada \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o da gastronomia brasileira e respons\u00e1vel pelo time brasileiro do Bocuse d\u2019Or (que compete em janeiro de 2019 na etapa final).  Ela, em suas palavras, \u201cse vira nos 50\u201d, e al\u00e9m de todas as responsabilidades vai inaugurar um restaurante pr\u00f3prio no primeiro semestre de 2019 \u2013 e \u00e9 uma voz ativa contra o machismo na cozinha.  GASTRONOMIA  Luiz Filipe Souza, 29 O ano de 2018 foi definitivamente especial para Luiz. O aprendiz de Salvatore Loi comemorou em julho o primeiro ano do seu Evvai, um dos atuais destinos quando se fala em alta gastronomia em S\u00e3o Paulo. Tamb\u00e9m classificou-se na final do Bocuse d\u2019Or onde ir\u00e1 representar o pa\u00eds em janeiro de 2019. \u201cTodos os dias simulamos a prova, que dura cinco horas e meia, conta.  Seu sonho atual? Receber uma estrela Michelin e abrir mais restaurantes que fa\u00e7am sentido \u2013 em mar\u00e7o inaugura uma hamburgueria, tamb\u00e9m em SP.  GASTRONOMIA  Bruno Katz, 27 Com apenas 16 anos, Bruno trabalhou na cozinha do restaurante Madame Toffi, em B\u00fazios, a primeira vez que seu cora\u00e7\u00e3o bateu mais forte.  At\u00e9 tentou cursar administra\u00e7\u00e3o, mas logo voltou para gastronomia, onde cozinhou ao lado de diversos chefs, incluindo Claude e depois Thomas Troisgros, com quem trabalhou por quatro anos no Olympe ap\u00f3s retornar de est\u00e1gio no Daniel, em Nova York.  Atualmente est\u00e1 \u00e0 frente do N.O.S.S.O, um conceito h\u00edbrido entre comida e bebida em Ipanema.  GASTRONOMIA  Victor Dimitrow, 28 Ap\u00f3s se formar em gastronomia no Brasil, o chef se aprimorou no Instituto Paul Bocuse, em Lyon. Na sequ\u00eancia passou pelos restaurantes Le Chateaubriand e Patrick Guilbaud.  Em 2015 abriu o Pet\u00ed, que preza pelo uso de ingredientes sazonais e execu\u00e7\u00e3o primorosa. \u201cO meu turning point foi quando inaugurei mais dois restaurantes dentro das unidades da Escola Panamericana, em 2017. Agora estamos tentando fazer coisas diferentes, mas n\u00e3o sei se \u00e9 o momento para empreender aqui no Brasil.\u201d  IND\u00daSTRIA  Gabriela Silvarolli, 22 Aos 5 anos, Gabriela Silvarolli j\u00e1 perambulava pelas lojas de cal\u00e7ados da fam\u00edlia, a Corello, vendo as mulheres experimentarem sapatos e sonhando em ser vendedora. Ela conta que, com a m\u00e3e, Carla Silvarolli, CEO da empresa, ia \u00e0s feiras, viajava ao sul do pa\u00eds para escolher os couros e visitava as montagens das vitrines, ap\u00f3s os shoppings fecharem. Gabi, como \u00e9 chamada pela fam\u00edlia, deixava de ir ao cinema para ficar entre caixas de sapatos. Para ela, o sapato significa muito mais do que um simples cal\u00e7ado. \u201c\u00c9 uma forma de a mulher se afirmar, se sentir mais segura e empoderada\u201d, diz. Antes de entrar oficialmente na companhia em 2016, Gabi cursou publicidade na Faap. Como coordenadora de estilo e marketing, trouxe sua juventude para a marca, considerada tradicional, ajudando a reposicion\u00e1-la no mercado. Ao notar que suas amigas n\u00e3o usavam Corello, pensou em estrat\u00e9gias para atrair o p\u00fablico de sua idade. Com o projeto Pumpland, reinventou o cl\u00e1ssico Scarpin em cores fresh e vibrantes. Cada sapato foi apadrinhado por uma influenciadora e levou o seu nome. A cole\u00e7\u00e3o foi um sucesso. Em mar\u00e7o de 2018, no dia internacional das mulheres, foram eleitas sete embaixadoras para a campanha da empresa, sendo que cada uma delas elegeu o sapato da cole\u00e7\u00e3o que mais a representasse. Nessa campanha, 50% do lucro do m\u00eas foi destinado \u00e0 ONG Bem Querer Mulher, que atende mulheres v\u00edtimas de viol\u00eancia. Outro projeto encabe\u00e7ado por Gabi foi o Corello Disco, que escolheu tr\u00eas DJs famosas para lan\u00e7ar a cl\u00e1ssica cole\u00e7\u00e3o de festas em uma balada animada. Novamente sucesso de cole\u00e7\u00e3o. Empolgada, Gabi n\u00e3o para. As vendedoras hoje publicam as \u00faltimas tend\u00eancias da marca em um Instagram privado, direcionado exclusivamente aos colaboradores. IND\u00daSTRIA Bruno Sindona, 30 As hist\u00f3rias pessoal e profissional do CEO da Sindona Incorporadora, voltada \u00e0 classe C, se mesclam. Bruno cresceu na periferia de Osasco e o pai, mestre de obra, sempre foi empreendedor. A m\u00e3e herdou um terreno e, em 2000, o vendeu a uma construtora, que n\u00e3o terminou a obra. A fam\u00edlia brigou anos na Justi\u00e7a, at\u00e9 que, em 2008, retomou o terreno e com R$ 150 mil acabou o edif\u00edcio de 32 unidades. Em 2011, a empresa contratou 90 pessoas para duas obras simult\u00e2neas, com moradias 25% mais baratas. \u201cEm 2012, minha m\u00e3e faleceu e, tr\u00eas anos depois, fui baleado em um assalto, o que me fez ressignificar a vida\u201d, conta. \u201cO nosso sonho sempre foi morar bem\u201d, diz ele, alegando entender a periferia. Ent\u00e3o a incorporadora passou a oferecer habita\u00e7\u00f5es personalizadas. A empresa, que hoje fatura R$ 32 milh\u00f5es, prev\u00ea um grande salto em 2020 ao inaugurar o Sindona Parque.   IND\u00daSTRIA  Juliana Martinelli, 26 Filha de pai militar e m\u00e3e banc\u00e1ria, a carioca e CEO da InovaHouse3D viveu a ang\u00fastia da escolha da profiss\u00e3o. Foi ent\u00e3o que entrou para o Movimento Empresa J\u00fanior, onde aprendeu sobre empreendedorismo.  Fez engenharia el\u00e9trica na UnB e estagiou no Senai Nacional e na GIZ, que classifica como \u201clugares incr\u00edveis que abriram sua mente para a inova\u00e7\u00e3o\u201d. \u201cDurante esse processo, um problema me escolheu: o alto custo da moradia digna\u201d, conta. Foi quando resolveu fundar a InovaHouse3D, empresa pioneira na Am\u00e9rica Latina que trouxe a tecnologia de impress\u00e3o 3D para a constru\u00e7\u00e3o civil. A ideia surgiu ap\u00f3s Juliana ler que na China estavam \u201cimprimindo\u201d dez casas por dia para atender v\u00edtimas de desastres naturais.  Nessa \u00e9poca, seu pai comandava a miss\u00e3o de paz do Brasil no Haiti, e surgiu o desejo de reconstruir a pequena ilha. Durante um evento, um dos mentores, Lucas Lo Ami, a desafiou a trazer a tecnologia ao Brasil. E assim o foco passou a ser como transformar favelas e prover moradias para sanar o d\u00e9ficit habitacional do pa\u00eds.  IND\u00daSTRIA  Guil Blanche, 28 O paisagista estudou arquitetura na Escola da Cidade e artes visuais na Faap. Aos 18 anos, come\u00e7ou a desenhar jardins para amigos e familiares.  Em 2013, fundou o Movimento 90\u00b0, projeto que defende aumentar o verde nas cidades e que construiu o primeiro jardim vertical em escala p\u00fablica da Am\u00e9rica do Sul, um pr\u00e9dio no Minhoc\u00e3o. O projeto inspirou a prefeitura de S\u00e3o Paulo a fazer o Corredor Verde do Minhoc\u00e3o, primeiro corredor de jardins verticais do mundo.  IND\u00daSTRIA Fl\u00e1vio Vinte, 25 Fl\u00e1vio se tornou empreendedor aos 19 anos, ao criar dois apps. Dois anos depois, fundou a Viva\u00e7\u00facar, trading de a\u00e7\u00facar que busca reduzir os custos de comercializa\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do produto no pa\u00eds.  Nos \u00faltimos tr\u00eas anos, a Viva\u00e7\u00facar movimentou R$ 31 milh\u00f5es anuais. Hoje, ele \u00e9 CEO do Comit\u00ea de Gest\u00e3o Empresarial da Amcham e est\u00e1 no Scale-Up da Endeavor. \u201cNenhum sonho \u00e9 grande demais para quem est\u00e1 disposto a realiz\u00e1-lo\u201d, diz.  IND\u00daSTRIA  Luiz Eduardo Moreira, 30 Formado em administra\u00e7\u00e3o pelo Ibmec-RJ e com p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em gest\u00e3o de neg\u00f3cios pela Funda\u00e7\u00e3o Dom Cabral, Luiz come\u00e7ou na \u00e1rea de Oil & Gas no Rio e, depois, foi transferido para S\u00e3o Paulo.  Em 2009, entrou em uma corretora multinacional de seguros e se apaixonou pelo setor. Ap\u00f3s quatro anos, decidiu montar a pr\u00f3pria empresa, a Vokan Corretora de Seguros, dedicada 100% ao segmento de avia\u00e7\u00e3o executiva.  Hoje \u00e9 a maior corretora de seguros aeron\u00e1uticos para avi\u00f5es de pequeno porte do pa\u00eds, com mais de 10% das aeronaves do Brasil seguradas. M\u00daSICA Kevinho, 20 Vinte anos de idade e seis de carreira \u2013 se contarmos o primeiro momento, ainda como uma brincadeira despretensiosa. No caso de Kevin Kawan, conhecido como Kevinho, esse tempo j\u00e1 \u00e9 suficiente para somar milh\u00f5es, sejam visualiza\u00e7\u00f5es no YouTube (seu principal meio de divulga\u00e7\u00e3o), sejam seguidores em redes sociais. Consequentemente, a agenda de shows \u00e9 t\u00e3o concorrida quanto abrangente \u2013 num papo breve com o produtor durante a sess\u00e3o de fotos para esta mat\u00e9ria, hist\u00f3rias de shows em estados diversos como Tocantins, Goi\u00e1s, Rio Grande do Sul e Paran\u00e1 apareciam como se esses lugares estivessem a poucos quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia entre si. O Brasil \u00e9 grande, mas \u00e9 pequeno para o alcance do funk. Carism\u00e1tico, Kevinho se preocupa em ser o que realmente \u00e9 atr\u00e1s ou na frente da c\u00e2mera. Talvez por essa transpar\u00eancia, tamb\u00e9m seja figura presente em campanhas publicit\u00e1rias com certa frequ\u00eancia \u2013 Netflix e McDonald\u2019s, onde explorou o seu bord\u00e3o \u201cc\u00ea acredita?\u201d, foram as mais recentes e barulhentas. A m\u00fasica que apareceu adaptada na propaganda da rede de fast food \u00e9 \u201cOlha a explos\u00e3o\u201d, de 2016, que foi o grande ponto de virada da carreira do artista. E por ser quem realmente \u00e9, Kevinho tem voz ativa em todas as atividades da sua carreira. \u201cEu penso at\u00e9 nos roteiros dos meus clipes. Em \u2018O Beb\u00ea\u2019, a ideia foi minha com o KondZilla (diretor de clipes de funk, dono do maior canal brasileiro do YouTube e que j\u00e1 esteve no Under 30 em 2017), a gente nem usou os roteiristas da empresa. Sempre dou opini\u00e3o e me escutam porque vivo isso diariamente. Eu sou real, vivo o funk desde os 13\u201d, conta Kevinho, lembrando do tempo em que a m\u00fasica era apenas uma brincadeira entre amigos. Ainda faltam dez anos para os 30. Mas ser\u00e1 que Kevinho j\u00e1 tem planos? \u201cQuero ter o meu escrit\u00f3rio para empresariar outros artistas. Mas ainda quero estar cantando tamb\u00e9m.\u201d C\u00ea acredita? M\u00daSICA IZA, 28 Este foi um ano agitado para Isabela Cristina Corr\u00eaa Lima. Come\u00e7ou com o hit \u201cPesad\u00e3o\u201d, parceria com Marcelo Falc\u00e3o. Em mar\u00e7o, veio \u201cGinga\u201d, com Rincon Sapi\u00eancia. No m\u00eas seguinte, o lan\u00e7amento do disco de estreia, \u201cDona de Mim\u201d. Em junho, assumiu o programa \u201cM\u00fasica boa,\u201d do Multishow, e vem colhendo os frutos dos seus hits em campanhas publicit\u00e1rias e da forte presen\u00e7a tanto na m\u00eddia tradicional quanto nas redes sociais.  Para fechar o ano, IZA anunciou se casar com o produtor musical Sergio Santos \u201cAssinei com a gravadora e quando fui pro est\u00fadio gravar, eu conheci o homem da minha vida. A m\u00fasica mudou tudo. Eu vendi sandu\u00edche com a minha m\u00e3e, n\u00e9, antes de come\u00e7ar a cantar. Da dificuldade com a separa\u00e7\u00e3o dos meus pais, e tal, vender sandu\u00edche foi uma solu\u00e7\u00e3o e ali eu decidi cantar, investir nisso. A m\u00fasica mudou tudo e ainda trouxe o amor da minha vida, olha s\u00f3!\u201d, conta ela, num espacinho de tempo entre sua agenda e os preparativos para a festa. M\u00daSICA Vitor Kley, 24 \u201cOh, Sol, v\u00ea se n\u00e3o esquece/e me ilumina\u2026\u201d. Se voc\u00ea ligou o r\u00e1dio numa emissora jovem ou foi a alguma festa nas \u00faltimas 24 horas, ouviu essa m\u00fasica. O hit \u201cO Sol\u201d \u00e9 de Vitor Kley, e s\u00f3 o clipe oficial, lan\u00e7ado em janeiro, j\u00e1 ultrapassou as 100 milh\u00f5es de visualiza\u00e7\u00f5es.  Essa m\u00fasica fez, sem trocadilhos, o sol brilhar na carreira desse ga\u00facho alto astral. \u201cSou muito tranquilo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vida e procuro carregar sempre uma energia positiva, ver as coisas pelo lado bom\u201d, diz o cantor, que traz esse esp\u00edrito zen do surf \u2013 mesmo sendo filho de um ex-tenista profissional, Ivan Kley.  Depois de algum tempo sem ver a carreira decolar, chegou o Sol: \u201cNunca tinha terminado um ano com agenda at\u00e9 agosto do ano seguinte. \u00c9 muita coisa massa acontecendo\u2026 uma m\u00fasica gigantesca gerou um movimento pra eu mostrar que tenho mais m\u00fasicas. Mas at\u00e9 os 30 anos, ainda quero tocar no Rock in Rio\u201d, diz. M\u00daSICA Zeeba, 25 Pode n\u00e3o parecer, mas \u201cHear me now\u201d, que apresentou para as massas a voz de Marcos Lobo Zeballos, ou melhor Zeeba, j\u00e1 tem dois anos \u2013 e s\u00f3 agora o cantor conseguiu acalmar sua agenda.  \u201cEm 2017 foram 200 shows. Reduzi para uns dez por m\u00eas e foquei no meu disco, que sai em mar\u00e7o.\u201d Zeeba quer mais hits e mudan\u00e7as para quando chegar aos 30: \u201c\u00c9 uma meta, sim, ter mais um hit mundial\u201d. Nascido em San Diego (EUA), o cantor diz que n\u00e3o sabe se ir\u00e1 ficar no Brasil. M\u00daSICA Cat Dealers, 21 e 27 Com tr\u00eas anos de carreira, os irm\u00e3os cariocas Luiz e Pedro Cardoso j\u00e1 garantiram presen\u00e7a em grandes palcos nacionais como Rock in Rio e Lollapalooza e carimbaram passaportes para Espanha (onde abriram para David Guetta), China, Jap\u00e3o, Austr\u00e1lia e Irlanda, entre outros. \u201cNossa meta \u00e9 expandir o nosso som e, quem sabe, residir em Los Angeles, onde moram alguns de nossos \u00eddolos\u201d, diz Pedro. Em outubro, a dupla entrou para o top 50 da brit\u00e2nica \u201cDJ Magazine\u201d, a b\u00edblia da m\u00fasica eletr\u00f4nica. M\u00daSICA Matheus & Kauan, 24 e 30 Pouco mais de cinco anos mais velho, Kauan Osvaldo, aos 15 anos, j\u00e1 iniciava sua carreira solo, formando duplas sertanejas com outros parceiros. Depois de morar um ano nos EUA, voltou e se deparou com seu irm\u00e3o mais novo, Matheus Aleixo, j\u00e1 cantando e compondo. Estava dada a deixa para a forma\u00e7\u00e3o da dupla definitiva: Matheus & Kauan.  Hoje eles alcan\u00e7am 5 milh\u00f5es de ouvintes por m\u00eas no Spotify e planejam excursionar com sua pr\u00f3pria festa pelo Brasil em 2019. TECNOLOGIA Mariana Vasconcelos, 27 Mariana Vasconcelos diz estar vivendo um momento de transi\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o para liderar o processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o e crescimento de sua startup, a Agrosmart. Em 2014, a empreendedora criou a empresa, que monitora planta\u00e7\u00f5es para otimizar a tomada de decis\u00f5es em agricultura, economizando at\u00e9 60% no uso da \u00e1gua e 30% no uso da energia necess\u00e1ria para a irriga\u00e7\u00e3o da lavoura. Mariana come\u00e7ou a trabalhar aos 16 anos, tocando uma padaria da fam\u00edlia, e criou a Agrosmart a partir da observa\u00e7\u00e3o das press\u00f5es exercidas nos pais agricultores, em sua cidade natal, Itajub\u00e1 (MG). No segundo ano de atividade da startup, que funcionava em um espa\u00e7o ao lado da padaria e paralelamente ao neg\u00f3cio familiar, veio o primeiro investimento e a subsequente mudan\u00e7a para Campinas (SP). A fundadora est\u00e1 atualmente levantando um novo aporte de capital, com conclus\u00e3o prevista para fevereiro, com investidores brasileiros e internacionais. \u201cQueremos crescer agressivamente em 2019, come\u00e7ando pela Am\u00e9rica Latina. Estamos montando times locais no momento,\u201d diz. A fundadora da Agrosmart diz estar vivendo uma realidade muito desafiadora \u2013 mas ao mesmo tempo, a recompensa \u00e9 grande: \u201c\u00c9 incr\u00edvel ver algo que criamos tomar grandes propor\u00e7\u00f5es\u201d. Para lidar com os desafios, Mariana aponta resili\u00eancia como a qualidade principal de um jovem empreendedor. \u201cAs pessoas costumam ter uma falta de confian\u00e7a naquilo que elas podem fazer e acabam n\u00e3o correndo riscos \u2013 ou, quando arriscam, acabam se frustrando na primeira derrota. A jornada \u00e9 dif\u00edcil e recebemos muitos \u2018n\u00e3os\u2019, muitas adversidades, mas continuar lutando e acreditando em um prop\u00f3sito \u00e9 o que leva ao sucesso.\u201d TECNOLOGIA Gustavo Tremel do Valle Pereira, 27 Em uma das maiores negocia\u00e7\u00f5es envolvendo empresas de tecnologia no Brasil em 2018, Gustavo vendeu a desenvolvedora de software Decora para a nova-iorquina CreativeDrive em mar\u00e7o por US$ 100 milh\u00f5es.  A startup criada por Gustavo e Paulo Orione em 2012 em Florian\u00f3polis automatiza a cria\u00e7\u00e3o de produtos e cen\u00e1rios de decora\u00e7\u00e3o em 3D, utilizados por empresas com presen\u00e7a online, como lojas de m\u00f3veis.  Hoje, Gustavo ainda trabalha na empresa e divide seus dias entre o Brasil e os Estados Unidos. O fundador pensa em empreender novamente, provavelmente na \u00e1rea de tecnologia. \u201cA experi\u00eancia com a Decora me mostrou que ter a opera\u00e7\u00e3o aqui e vendas fora do pa\u00eds \u00e9 um modelo que funciona. Temos m\u00e3o de obra de alto n\u00edvel em tecnologia aqui no Brasil e, com a desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial, \u00e9 poss\u00edvel criar produtos globais de qualidade,\u201d aponta. TECNOLOGIA Luciano Bueno, 26 Ainda pr\u00e9-adolescente, Luciano j\u00e1 vendia desenhos, patins e roupas para juntar dinheiro. Mas a real virada para o paulistano veio quando foi selecionado para estudar na Draper University, no Vale do Sil\u00edcio, em um curso especializado em formar empreendedores.  De l\u00e1 saiu com a ideia que resultaria na Horvath Co, startup que utiliza nanotecnologia para criar \u201csuper-roupas\u201d resistentes a manchas, odor e amassos. \u201cA magia do Vale \u00e9 que n\u00e3o existe uma ideia muito maluca para ser colocada em pr\u00e1tica, voc\u00ea vai l\u00e1 e faz\u201d, explica. Em 2015, recebeu um aporte do investidor Tim Draper para colocar a ideia em pr\u00e1tica.  Radicado em S\u00e3o Francisco, nos Estados Unidos, Bueno agora planeja uma mudan\u00e7a ainda mais radical no mercado t\u00eaxtil e de moda. \u201cEstamos conversando com alguns fundos por aqui e eu tenho convic\u00e7\u00e3o de que ser\u00e1 um neg\u00f3cio grande\u201d, afirma. TECNOLOGIA Jo\u00e3o Gabriel Alkmim, 24 Jo\u00e3o Gabriel cofundou a Vitta, desenvolvedora de tecnologias integradas para profissionais da \u00e1rea de sa\u00fade, com produtos como sistemas de prontu\u00e1rio eletr\u00f4nico.  A startup criada em 2014 em Uberl\u00e2ndia hoje emprega 80 pessoas entre sua cidade natal e S\u00e3o Paulo e tem nove \u201cs\u00f3cios-empreendedores\u201d \u2013 funcion\u00e1rios que receberam pacotes de a\u00e7\u00f5es da empresa como recompensa por alta performance. A ideia \u00e9 ter 15 s\u00f3cios em 2019. TECNOLOGIA Lincoln Ando e Raphael Melo, 27 e 29 Fundada em 2017 por Lincoln e Raphael, a IDWall desenvolve uma plataforma de intelig\u00eancia artificial que identifica documentos falsos, faz verifica\u00e7\u00f5es de identidade e valida\u00e7\u00e3o de dados cadastrais.  Os empreendedores buscam continuar a expans\u00e3o exponencial da empresa em 2019 e estabelecer a startup como \u201cexemplo evidente de como a tecnologia pode gerar um impacto positivo para o pa\u00eds e nossa sociedade\u201d. TECNOLOGIA Jo\u00e3o Lucas Melo Brasio, 30 O \u201chacker do bem\u201d Jo\u00e3o Lucas recebeu medalhas do governo americano por servi\u00e7os \u00e0 seguran\u00e7a de sistemas nacionais e fez parte da equipe de auditoria no Tribunal Superior Eleitoral nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais.  O especialista trabalha em outros projetos de seguran\u00e7a nacional atrav\u00e9s de sua empresa, a Elytron Security, que pretende transformar em \u201cuma das maiores empresas de seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o no Brasil\u201d. TERCEIRO SETOR Isabelle Drummond, 26 A arte dram\u00e1tica \u00e9 a face mais conhecida de Isabelle, atriz h\u00e1 18 anos. Mas a jovem \u00e9 tamb\u00e9m empres\u00e1ria e altamente engajada em causas sociais. Em 2017, fundou a Casa 197, organiza\u00e7\u00e3o independente que estuda, desenvolve e executa iniciativas sociocomunit\u00e1rias.  Para manter os projetos sociais com os quais se envolve, Isabelle se aventurou no mundo empresarial e, no ano passado, junto com uma amiga, fundou a Lev\u00ea Pocket, especializada em comida natural. Parte dos lucros \u00e9 destinada ao financiamento das iniciativas da atriz no terceiro setor. \u201c\u00c9 muito dif\u00edcil empreender no social e destravar recursos mensais. A Lev\u00ea nasceu para isso, de maneira que parte da receita servisse de suporte para a continuidade das nossas a\u00e7\u00f5es\u201d, diz ela.  A Casa 197 apoia causas variadas. Entre elas, est\u00e3o os banquetes oferecidos a moradores de rua, que atendem cerca de 80 pessoas por refei\u00e7\u00e3o no Rio de Janeiro; o apoio ao Retiro dos Artistas, entidade carioca de amparo a artistas idosos em dificuldades financeiras e emocionais; e uma casa de acolhimento infantil chamada Vila Bet\u00e2nia, em Jaboat\u00e3o dos Guararapes, Pernambuco. Isabelle, que tamb\u00e9m \u00e9 embaixadora da ONG internacional Animal Equality, confessa ter carinho especial pelas iniciativas ligadas a crian\u00e7as.  Os atuais projetos em estudo, estrutura\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o envolvem um lar de acolhimento para idosos abandonados, o desenvolvimento de uma comunidade carente sustent\u00e1vel no Rio, com impacto direto em 400 pessoas, e um programa voltado para as artes, que ser\u00e1 lan\u00e7ado em 2019. TERCEIRO SETOR Amanda Oliveira, 29 Criada na regi\u00e3o com o maior \u00edndice de tr\u00e1fico e prostitui\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, interior de S\u00e3o Paulo, Amanda viu sua vida mudar aos 11 anos gra\u00e7as \u00e0s aulas de m\u00fasica de um projeto social da cidade.  Aos 18 anos, ela resolveu mergulhar no mundo do empreendedorismo social e fundou o Instituto As Valqu\u00edrias, iniciativa que transforma a vida de meninas e mulheres em situa\u00e7\u00e3o de risco social por meio da capacita\u00e7\u00e3o e da educa\u00e7\u00e3o.  Amanda acredita que as organiza\u00e7\u00f5es do terceiro setor precisam se profissionalizar para manter as portas abertas e n\u00e3o depender apenas de doa\u00e7\u00f5es. Por isso, a funda\u00e7\u00e3o, que j\u00e1 atendeu 530 fam\u00edlias, oferece palestras e shows da banda As Valqu\u00edrias. \u201cEntre ganhar dinheiro e mudar o mundo, eu fico com os dois\u201d, diz.  Para 2019, a jovem empreendedora prepara o lan\u00e7amento do livro \u201cAntes Que As Armas Cheguem\u201d e de uma linha de camisetas com frases de empoderamento. TERCEIRO SETOR Philippe Magno, 28 Empreendedor e gestor de marketing, Philippe \u00e9 cofundador do Instituto HandsFree de Tecnologias Assistivas, criado entre 2014 e 2015 para proporcionar mais autonomia e promover a inclus\u00e3o e o crescimento pessoal e profissional de pessoas com defici\u00eancia f\u00edsica.  O equipamento de mesmo nome, que deu origem \u00e0 institui\u00e7\u00e3o, \u00e9 totalmente fabricado no Brasil, tem baixo custo e permite o controle de computadores, tablets e smartphones apenas com movimentos da cabe\u00e7a.  Al\u00e9m de vender o produto para pessoas f\u00edsicas, a organiza\u00e7\u00e3o implementa programas e parcerias com entidades p\u00fablicas e privadas, com fornecimento gratuito. \u201cA iniciativa tem cunho social, mas n\u00e3o \u00e9 fundamentada no assistencialismo. A ideia \u00e9 que os lucros sejam destinados \u00e0 pesquisa e desenvolvimento\u201d, conta ele. Em 2018, a empresa faturou R$ 680 mil e impactou 792 pessoas direta ou indiretamente. Em 2019, a previs\u00e3o \u00e9 arrecadar R$ 4 milh\u00f5es e atingir um n\u00famero tr\u00eas vezes maior de usu\u00e1rios. TERCEIRO SETOR Matheus Cardoso, 24 O criador do Moradigna sentiu na pele o que \u00e9 viver em condi\u00e7\u00f5es insalubres na periferia da capital paulista. E foi essa experi\u00eancia pessoal que o levou a fundar, em 2015, um programa social destinado a oferecer moradia adequada aos cidad\u00e3os de baixa renda por meio de reformas a pre\u00e7os acess\u00edveis.  \u201cSe voc\u00ea n\u00e3o se sente bem na sua casa, onde mais vai se sentir?\u201d, pergunta o empreendedor, que tamb\u00e9m atua como palestrante. At\u00e9 o momento, cerca de 500 casas foram reformadas, um impacto na vida de 1.300 pessoas. TERCEIRO SETOR N\u00e1vila Teixeira, 27 Com uma irm\u00e3 g\u00eamea que nasceu com defici\u00eancia, N\u00e1vila cresceu em um lar pautado pela empatia. Depois de trabalhar como volunt\u00e1ria, a engenheira civil de forma\u00e7\u00e3o fundou, em 2016, a Porto Social, uma iniciativa que atua como incubadora de projetos das mais variadas \u00e1reas e com a capacita\u00e7\u00e3o de agentes transformadores.  Em dois anos, j\u00e1 incubou 85 projetos, com impacto direto e indireto em 300 mil fam\u00edlias. A previs\u00e3o para 2019 \u00e9 ter n\u00fameros semelhantes. TERCEIRO SETOR Alexandre Amorim, 29 Depois de constatar a oportunidade de melhoria em institui\u00e7\u00f5es de ensino e atendimento a pessoas com defici\u00eancia \u2013 e tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o da irm\u00e3, que nasceu com S\u00edndrome de Down, Alexandre cofundou a ASID \u2013 A\u00e7\u00e3o Social para Igualdade das Diferen\u00e7as.  A iniciativa se prop\u00f5e a unir empresas, volunt\u00e1rios, institui\u00e7\u00f5es e pessoas com defici\u00eancia para construir uma sociedade inclusiva. O que come\u00e7ou em 2008 como um projeto universit\u00e1rio e R$ 300 impacta, hoje, 50 mil pessoas, 132 entidades e engaja 3 mil volunt\u00e1rios. VAREJO/E-COMMERCE Victor Fiss, 22 Aos 18 anos, ainda estudante de administra\u00e7\u00e3o no Insper, ele entendeu que queria ter um neg\u00f3cio com capacidade de impactar a vida das pessoas. Tamb\u00e9m j\u00e1 sabia de sua afinidade com a \u00e1rea de sa\u00fade, adquirida no trabalho no consult\u00f3rio do pai, um pneumologista. Teve ent\u00e3o a ideia: por que n\u00e3o montar cl\u00ednicas particulares por pre\u00e7os acess\u00edveis? Comprou uma passagem para S\u00e3o Lu\u00eds, no Maranh\u00e3o, e passou uma semana conhecendo a rede do pai de um amigo que funciona nesse molde. \u201cVoltei com a certeza de que queria fazer em S\u00e3o Paulo algo daquele jeito\u201d. Foi assim que a ideia da Cia. da Consulta nasceu. Victor soube que havia, na Faculdade de Medicina do ABC, algumas salas e equipamentos ociosos. Cooptou um amigo do Insper, Jo\u00e3o Nasser Gorayb, como s\u00f3cio, fez uma proposta \u00e0 institui\u00e7\u00e3o para usar o local com a divis\u00e3o de 50% dos lucros e l\u00e1 ficou por um ano. Obrigado a sair, come\u00e7ou a fazer c\u00e1lculos. \u201cN\u00e3o t\u00ednhamos dinheiro para o investimento inicial.\u201d Encontrou um ponto na pra\u00e7a da S\u00e9 e avaliou que precisaria de R$ 1,3 milh\u00e3o para montar seu neg\u00f3cio. E, \u201cna cara de pau\u201d, foi atr\u00e1s de investidores \u2013 conseguiu \u00f3timos representantes do PIB nacional: Claudio Haddad, seu professor no Insper e fundador do Banco Garantia; Eduardo Alcalay, presidente do Bank of America Merrill Lynch; Jos\u00e9 Victor Oliva, dono da Holding Clube, e Elie Horn, fundador da Cyrela. \u201cPara chegar no Elie, liguei para o rabino e pedi para ir num jantar ao qual ele ia. Sentei ao lado dele, comecei a contar meu projeto e ele se interessou.\u201d Com cl\u00ednica montada, vieram aprendizados: \u201cPercebemos que um local em que passa muita gente \u00e9 bem diferente de um local que concentra muita gente. E tamb\u00e9m que, focando no p\u00fablico das classes D e E, est\u00e1vamos errando. Nosso p\u00fablico era mais classe B e C\u201d. Fez a li\u00e7\u00e3o de casa e, no fim de 2017, pegou mais uma rodada de investimento com seus parceiros. Em 2018, montou mais quatro cl\u00ednicas em pontos estrat\u00e9gicos. Todas com consultas a R$ 90, que podem ser parceladas em at\u00e9 dez vezes. Victor tem um neg\u00f3cio hoje com 70 funcion\u00e1rios e 110 m\u00e9dicos, que j\u00e1 atendeu mais de 15 mil pacientes em 33 especialidades. Embora n\u00e3o divulgue n\u00fameros, teve um aumento de 15 vezes no faturamento em compara\u00e7\u00e3o ao ano anterior. \u201cConseguimos oferecer um servi\u00e7o de muita qualidade a um pre\u00e7o acess\u00edvel.\u201d VAREJO/E-COMMERCE Nader Fares, 27 H\u00e1 quatro anos ele comanda a empresa da fam\u00edlia \u2013 a Marabraz \u2013 ao lado do primo Abdul, de 35 anos. Apesar da pouca idade com que assumiu um neg\u00f3cio bilion\u00e1rio, com 130 lojas, 2.500 funcion\u00e1rios e instalado num dos maiores centros de distribui\u00e7\u00e3o do mundo, Nader conta que o processo foi natural. \u201cEstou na empresa desde os 12 anos e passei por todos os cargos. Todo dia, na volta para casa, eu e meu pai convers\u00e1vamos sobre o trabalho. Ele viu que podia confiar\u201d, conta.  Formado em administra\u00e7\u00e3o e com especializa\u00e7\u00e3o em e-commerce pela UCLA, o jovem CEO n\u00e3o decepcionou. Em plena crise, aumentou o mix de produtos de 3 mil para 15 mil, ampliou os meios de pagamento e criou a Blue Group, que gere os neg\u00f3cios digitais da fam\u00edlia.  Em 2019, v\u00e3o relan\u00e7ar no mercado a marca Mappin, inicialmente para vendas online. Depois de dois anos \u201cestancando a sangria\u201d, 2018 fechou com crescimento estimado em 25%. VAREJO/E-COMMERCE Isabela Matte, 20 Apesar da pouca idade, ela j\u00e1 tem oito anos de mercado. Aos 12, come\u00e7ou a vender as roupas que desenhava para usar por achar que a moda n\u00e3o atendia \u00e0s suas necessidades \u2013 ela j\u00e1 n\u00e3o era uma crian\u00e7a mas ainda n\u00e3o era uma mulher.  O neg\u00f3cio fez tanto sucesso que virar um e-commerce foi o caminho natural. \u201cMeu p\u00fablico cresceu comigo, e hoje a marca tem uma modelagem para ele, mas ainda existe esse gap para as meninas mais novas. Por isso, estudo fazer uma setoriza\u00e7\u00e3o e abrir a Isabela Matte teens\u201d, conta.  A jovem acredita que sua veia empreendedora tem muito de inato, j\u00e1 que aos 7 anos fazia pulseiras para vender. Mas tamb\u00e9m atribui o sucesso ao apoio dos pais. O investimento inicial foi feito pelo pai e a m\u00e3e a acompanhava, aos 13, em reuni\u00f5es com fornecedores. Gr\u00e1vida de cinco meses, ela planeja expandir seu neg\u00f3cio para os EUA em 2019. VAREJO/E-COMMERCE Augusto Quir\u00f3s, 28 Quarta gera\u00e7\u00e3o de uma fam\u00edlia que produz cordeiros na Espanha, Guto montou com a irm\u00e3 em 2009, no interior de SP, a primeira fazenda a produzir essa carne de forma org\u00e2nica e sustent\u00e1vel. A Quir\u00f3s Gourmet \u00e9 hoje a maior empresa do setor, com mais de 480 clientes, mas tamb\u00e9m com vendas para o consumidor final pelo e-commerce.  Em 2017, Guto criou o projeto \u201cDescobrindo a Carne de Cordeiro\u201d. \u201cS\u00e3o palestras, workshops e conte\u00fado em v\u00eddeo com a miss\u00e3o de introduzir a carne de cordeiro na rotina do brasileiro.\u201d VAREJO/E-COMMERCE Thiago Brand\u00e3o e Nara Iachan, 30 e 28 Quando vivia na Argentina, Nara, a exemplo dos cidad\u00e3os locais, usava cupons de desconto para fazer compras. Em 2012, de volta ao Brasil e na faculdade de economia, ela e o amigo Thiago decidiram abrir uma empresa do tipo (junto a outro cofundador, Lionardo Nogueira).  A Cuponeria, que recebeu recentemente um aporte do InovaBra, do Bradesco, j\u00e1 ofereceu 22 milh\u00f5es de descontos. VAREJO/E-COMMERCE Marcos Calazans, 28 De olho em pessoas que queriam investir em franquias de grandes redes, mas n\u00e3o tinham o valor do investimento inicial ou n\u00e3o queriam envolver-se muito no dia a dia dela, o empres\u00e1rio Marcos Calazans criou em 2014, aos 24 anos, o Banco de Franquias, que hoje administra redes de marcas como a KFC e a Adidas.  Seu modelo de neg\u00f3cios inovador chamou aten\u00e7\u00e3o no programa \u201cShark Tank\u201d em 2018: quatro dos investidores que participam da atra\u00e7\u00e3o pagaram R$ 350 mil por 40% de uma de suas franquias, a Tapiocaria Market. WEB Pyong Lee, 26 Paulistano filho de um casal sul-coreano que veio ao Brasil h\u00e1 tr\u00eas d\u00e9cadas em busca de melhores oportunidades, Jaime Young-Lae Cho, mais conhecido como Pyong Lee, diz que sempre gostou de ser o centro das aten\u00e7\u00f5es. Come\u00e7ou dan\u00e7ando break, mas aos 10 anos percebeu que a m\u00e1gica era um entretenimento mais amplo, capaz de agradar a todos os tipos de p\u00fablico. Participou de programas de televis\u00e3o e, com o surgimento da internet em larga escala, decidiu criar, em 2013, um canal no YouTube para tratar do assunto.  Em 2016, depois de fazer mais de uma dezena de cursos no Brasil e no exterior sobre hipnose, Pyong Lee passou a abordar o tema na plataforma. Com mais de 5 milh\u00f5es de inscritos e 280 milh\u00f5es de visualiza\u00e7\u00f5es, o canal serve, atualmente, como uma vitrine para algo maior. O jovem inquieto gasta parte do seu tempo preparando cursos online e ministrando vers\u00f5es presenciais sobre hipnose e planeja a abertura, em mar\u00e7o de 2019, de um Instituto de Desenvolvimento Humano. \u201cMergulhei na programa\u00e7\u00e3o neurolingu\u00edstica e em todos os tipos de terapias hipn\u00f3ticas para ajudar as pessoas a lidarem com problemas psicossom\u00e1ticos, que podem ser t\u00e3o graves a ponto de levar ao suic\u00eddio. Acabou virando uma miss\u00e3o de vida\u201d, diz ele, cujo maior orgulho \u00e9 ter livrado da depress\u00e3o uma pessoa que vivia nela h\u00e1 mais de 20 anos.  Atualmente, Pyong Lee \u2013 que j\u00e1 lan\u00e7ou livro e virou personagem da Turma da M\u00f4nica \u2013 revela que seus principais rendimentos ainda v\u00eam de contratos com marcas como LG, Fanta e McDonalds, mas que a incurs\u00e3o no mundo dos cursos est\u00e1 ganhando uma fatia cada vez maior do bolo. \u201cAt\u00e9 agora, s\u00e3o cerca de 2 mil alunos atendidos via internet e 200 presencialmente.\u201d WEB Th\u00e1ssia Naves, 29 Com livre acesso entre av\u00f3s estilistas e m\u00e3e e madrinha antenad\u00edssimas no segmento fashion, T\u00e1ssia fez do mundo da moda seu h\u00e1bitat. Aproveitou a onda da tecnologia para levar seus looks inovadores e dicas de moda, beleza e lifestyle a um n\u00famero cada vez maior de pessoas por meio de um blog que virou site e, hoje, domina o Instagram.  Uma das maiores digital influencers do pa\u00eds no assunto, \u00e9 conhecida mundialmente: mais de 3 milh\u00f5es de seguidores a acompanham na rede social. Em seu canal no YouTube, s\u00e3o quase 200 mil inscritos.  \u201cEste ano foi maravilhoso. Cresci muito profissionalmente, reinventei a forma como me comunico e tenho investido cada vez mais em licenciamentos\u201d, conta ela, que lan\u00e7ou uma linha de esmaltes e uma cole\u00e7\u00e3o assinada de moda fitness. A mineira tem parcerias com mais de 15 marcas. WEB Gabriel Toledo (FalleN), 27 A hist\u00f3ria de FalleN se mistura \u00e0 do Counter-Strike brasileiro, popular jogo eletr\u00f4nico respons\u00e1vel pela massifica\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es em rede. Mas muita coisa aconteceu at\u00e9 que o jovem de Itarar\u00e9, interior de S\u00e3o Paulo, conquistasse esse status.  Jogador ex\u00edmio desde cedo, viveu mais de uma vez o dilema de ter de escolher entre estudar ou continuar com um hobby que poderia virar profiss\u00e3o. \u201cQuando estava no cursinho para engenharia fui convidado a fazer parte do FireGamers, o melhor time do Brasil\u201d, lembra.  Anos mais tarde, achando que estava estagnado, preparava-se para a vida acad\u00eamica quando uma atualiza\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o 1.6 o levou de volta \u00e0s batalhas virtuais. Deu certo. FalleN \u00e9 considerado um dos melhores AWPers (l\u00edderes de jogos) domundo, eleito pela FORBES EUA como um dos jovens abaixo dos 30 anos mais promissores na categoria Games.  FalleN tem, ainda, um lado empreendedor: criou linhas de produtos, possui uma loja online e \u00e9 propriet\u00e1rio da Games Academy, todos neg\u00f3cios que envolvem o ecossistema dos e-games. WEB Marco T\u00falio Matos Vieira, 22 Ele \u00e9 o her\u00f3i dos f\u00e3s de Minecraft, uma das maiores febres adolescentes em videogames. O mineiro come\u00e7ou a gravar seu desempenho no jogo aos 15 anos e a exibir em um canal batizado de AuthenticGames.  De l\u00e1 para c\u00e1, j\u00e1 s\u00e3o quase 16 milh\u00f5es de inscritos na plataforma, que lhe garantem, mensalmente, 180 milh\u00f5es de views. O jogo tamb\u00e9m \u00e9 tema de cinco livros que lhe renderam o t\u00edtulo de um dos maiores vendedores de obras infanto-juvenis do pa\u00eds, com 600 mil exemplares. Al\u00e9m disso, a marca licencia mais de 50 produtos. WEB Mari Saad, 23 Ela fala sobre moda, beleza, nutri\u00e7\u00e3o e viagens no blog, nas redes sociais e no YouTube. A jovem de Jales, no interior de S\u00e3o Paulo, pensou em fazer faculdade de medicina antes de se tornar digital influencer.  Com mais de 1,5 milh\u00e3o de inscritos na plataforma de v\u00eddeos e quase 2,5 milh\u00f5es de seguidores no Instagram, usa o prest\u00edgio conquistado no mundo virtual para capitalizar no mundo real.  Tem linha de pinc\u00e9is e de sombras desenvolvida com a Oc\u00e9ane e batons l\u00edquidos com a Payot. WEB Lukas Marques e Dani Molo, 23 e 24 Criado em 2013, o canal Voc\u00ea Sabia? apresenta curiosidades sobre os mais variados assuntos. T\u00e3o variados quanto listar dez pessoas que morreram de forma inacredit\u00e1vel ou descrever o lugar mais silencioso do mundo.  A apresenta\u00e7\u00e3o fica a cargo do goiano Lukas e do italiano Daniel, que se mudou para o Brasil aos 15 anos. Bem entrosados, os meninos j\u00e1 t\u00eam mais de 19 milh\u00f5es de inscritos no YouTube e 160 milh\u00f5es de views por m\u00eas.  A performance atraiu contratos de peso, como o fechado com a Gillette. Eles diversificaram e hoje fazem tamb\u00e9m produ\u00e7\u00e3o musical, consultoria digital e criaram uma grife.  ARTES & ESPET\u00c1CULOS/ENTRETENIMENTO  \u00d3scar Martins, 29 Depois de tentar carreira na pol\u00edtica, no mercado de a\u00e7\u00f5es, no agroneg\u00f3cio e na \u00e1rea de com\u00e9rcio exterior, foi com uma festa que \u00d3scar Martins, um dos principais nomes do setor de eventos atualmente do pa\u00eds, encontrou seu caminho. A trajet\u00f3ria do empres\u00e1rio do entretenimento come\u00e7ou com a organiza\u00e7\u00e3o do lan\u00e7amento de uma cacha\u00e7a produzida na fazenda de seu pai, em 2014. O evento previsto para 500 convidados ganhou forma, tomou propor\u00e7\u00f5es maiores e acabou se tornando a primeira edi\u00e7\u00e3o da \u00d3scar Party, com a presen\u00e7a de 4.200 pessoas no Goi\u00e2nia Golf Club (GO). Sem nenhum tipo de investimento, a iniciativa foi inteiramente financiada pela venda antecipada de ingressos. \u201cQuando a festa surgiu, a \u00fanica coisa que eu j\u00e1 tinha organizado era anivers\u00e1rio. Mas eu precisava fazer dar certo. Peguei minha agenda de telefones e convidei todo mundo que eu conhecia. Depois, liguei para todos eles novamente e pedi os contatos dos seus amigos. Me ofereci para reservar hotel, buscar no aeroporto. O corpo a corpo fez toda a diferen\u00e7a\u201d, lembra. A empreitada fez tanto sucesso que \u00d3scar n\u00e3o parou mais. No mesmo ano, comandou um pr\u00e9-R\u00e9veillon em Trancoso, na Bahia, e, no ano seguinte, fundou a Ag\u00eancia \u00d3scar. \u201cEu estava com uma equipe muito boa. N\u00e3o queria perd\u00ea-la. Ent\u00e3o criei a ag\u00eancia e come\u00e7amos a realizar eventos paralelos\u201d, conta ele, que incluiu em seu portf\u00f3lio a festa M\u00d3L, a feijoada SEOROSA e a OSC Airport Party. Apesar dos in\u00fameros projetos realizados ao longo dos anos, a \u00d3scar Party ainda \u00e9 o principal produto. \u201cEm Goi\u00e2nia, os sal\u00f5es de beleza funcionam at\u00e9 de madrugada no dia da festa. A gente lota os principais hot\u00e9is e restaurantes. O clima muda. Voc\u00ea sente que existe algo diferente acontecendo na cidade.\u201d *POR ANGELICA MARI, CL\u00c1UDIA DE CASTRO LIMA, GABRIELA ARBEX, GIULIANNA IODICE, JULIANA ANDRADE, K\u00c1TIA MELLO, LUCAS BORGES TEIXEIRA E MARCOS HENRIQUE LAURO. COORDENA\u00c7\u00c3O EDITORIAL JOS\u00c9 VICENTE BERNARDO. FOTOS GUSTAVO ARRAIS. Reportagem publicada na edi\u00e7\u00e3o 64, lan\u00e7ada em janeiro de 2019 Siga FORBES Brasil nas redes sociais: FacebookTwitterInstagramYouTube  \u00a9 Forbes 2023. Todos os direitos reservados.", "url": "https://forbes.com.br/listas/2019/04/10-destaques-brasileiros-abaixo-dos-30-anos/", "threshold": 1.0}