{"title": "Lista Forbes Under 30 2021: veja todos os homenageados - Forbes", "content": "In\u00edcio / ForbesLife / Lista Forbes Under 30 2021: veja todos os homenageados   Em um mundo desafiado a encontrar novos modelos de produ\u00e7\u00e3o, de consumo, de conviv\u00eancia sustent\u00e1vel, saud\u00e1vel e justa, de divers\u00e3o e arte \u2013 de sobreviv\u00eancia, enfim \u2013, mentes jovens, vision\u00e1rias e generosas se destacaram nos mais diversos setores, nos mais diversos cantos do pa\u00eds. A equipe de jornalistas da Forbes, com a colabora\u00e7\u00e3o de especialistas, selecionou seis representantes (que por vezes s\u00e3o formados por duplas ou trios) de cada uma das 15 categorias \u2013 com exce\u00e7\u00e3o de Esportes, que, gra\u00e7as \u00e0 boa atua\u00e7\u00e3o da delega\u00e7\u00e3o brasileira na Olimp\u00edada de T\u00f3quio, teve 11 homenageados. Eles foram avaliados e escolhidos entre aqueles que se inscreveram (ou foram indicados por terceiros) na plataforma online Under 30, entre aqueles sugeridos pelos especialistas consultados e entre os que emergiram do trabalho de pesquisa e curadoria da equipe Forbes. Cada candidato \u00e9 avaliado segundo crit\u00e9rios e m\u00e9tricas objetivas e subjetivas, como faturamento, valor de mercado, aportes recebidos, n\u00famero de seguidores nas redes sociais, alcance e impacto social, criatividade, ineditismo, disrup\u00e7\u00e3o e relev\u00e2ncia no respectivo setor, entre outros. As categorias s\u00e3o as seguintes: Arquitetura, Design e Urbanismo; Artes dram\u00e1ticas; Artes pl\u00e1sticas e Literatura; Ci\u00eancia e Educa\u00e7\u00e3o; Esportes; Finan\u00e7as; Gastronomia; Ind\u00fastria; Marketing e Publicidade; Moda; M\u00fasica; Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o; Terceiro setor e Empreendedorismo social; Varejo e E-commerce; Web e E-sports. Os especialistas e profissionais consultados para a elabora\u00e7\u00e3o desta Lista Forbes Under 30 2021 foram os seguintes: Amanda Pinto (empres\u00e1ria), Barbara Soalheiro (fundadora da Mesa Company), Beatriz Bevilaqua (jornalista especializada em startups e empreendedorismo), Camila Farani (investidora e jurada do \u201cShark Tank\u201d), Chico Tattini (CCO na GoGaming/Rensga Esports), Cristina Naumovs (consultora de criatividade e inova\u00e7\u00e3o), Eduardo Tironi (jornalista esportivo da BandSports e UOL), Emilio Fraia (escritor e editor da Companhia das Letras), Evaristo Martins Azevedo (cr\u00edtico de arte, membro da APCA e jurado do Pr\u00eamio Shell de Teatro), Fernando Jaeger (designer), Gian Oddi (jornalista esportivo da ESPN), Helena Bertho (head de diversidade do Nubank), Ian Uviedo (escritor), Jarid Arraes (escritora), Josimar Melo (cr\u00edtico de gastronomia na \u201cFolha de S.Paulo\u201d e curador do canal Sabor&Arte), Larissa Janu\u00e1rio (apresentadora do canal Sabor & Arte), Leonardo Dias (arquiteto e urbanista), Marcela Bacchin (consultura de sustentabilidade e impacto social), Maria Prata (jornalista e produtora de conte\u00fado de empreendedorismo e inova\u00e7\u00e3o), Marllos Silva (ator, diretor e dramaturgo, idealizador do Pr\u00eamio Bibi Ferreira), Maure Pessanha (diretora executiva da Artem\u00edsia Neg\u00f3cios Sociais), Monique Evelle (consultora de inova\u00e7\u00e3o e diversidade), Natalia Mota (professora do Instituto de Psiquiatria e criadora do SciGirls), Nicolle Merhy (CEO da Black Dragons), Nilson Xavier (autor do livro \u201cAlmanaque da Telenovela Brasileira\u201d e colunista do site TV Hist\u00f3ria), Renato Pedigoni (diretor executivo de tecnologia do Grupo Botic\u00e1rio), Ricardo Cavallini (especialista em tecnologia e cultura maker), Ricardo Perrone (colunista esportivo do UOL), Ricardo Rocha (professor de finan\u00e7as do Insper), Robson Braga de Andrade (presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria), Rodrigo Silveira (designer), Ronaldo Bressane (escritor), Rosenildo Ferreira (fundador do coletivo 1 Papo Reto), Stephanie Ribeiro (arquiteta e apresentadora do GNT), Sylvia Werneck (cr\u00edtica de arte), Tuca Rein\u00e9s (fot\u00f3grafo e colaborador da editora alem\u00e3 Taschen) e Yasmin Nigri (cr\u00edtica liter\u00e1ria). Conferir a seguir a lista completa, apresentada por SingularityU Brazil com patroc\u00ednio de Reserva e Volvo. O ator Christian Malheiros Ele foi uma crian\u00e7a estudiosa, ativa e dedicada. Aos 9 anos, realizou seu primeiro curso de teatro, na escola. Quando as aulas chegaram ao fim, percebeu como atuar tinha lhe deixado uma marca. Filho da periferia de Santos, fez cursos gratuitos e, quando j\u00e1 estava mais velho, teve diferentes empregos para poder bancar os estudos. Aos 15, estreou no cinema em \u201cS\u00f3crates\u201d. Pelo papel, foi indicado a Melhor Ator no Spirit Awards, considerado o Oscar do cinema independente nos Estados Unidos. \u201cMudou totalmente minha cabe\u00e7a como ator, para todos os trabalhos que fa\u00e7o no teatro e no cinema. Saio mais humano de cada personagem que interpreto\u201d, conta o ator, que afirma ter aprendido sobre a fun\u00e7\u00e3o social do cinema no Brasil e a responsabilidade de se comunicar com tantas pessoas com essa experi\u00eancia. Desde ent\u00e3o, protagonizou a s\u00e9rie \u201cSintonia\u201d e o filme \u201c7 Prisioneiros\u201d, da Netflix, e participou da s\u00e9rie \u201cSess\u00e3o de Terapia\u201d, da Globoplay. Para o futuro, quer continuar emprestando a si mesmo para \u201ccontar boas hist\u00f3rias e humanizar figuras que nem sempre s\u00e3o vistas al\u00e9m de estere\u00f3tipos\u201d. O ator Paulo Vieira Um dos grandes nomes do humor, Paulo Vieira come\u00e7ou a carreira no teatro, em Palmas, no Tocantins. Depois, descobriu o stand-up comedy e, para ampliar os horizontes, mudou-se para S\u00e3o Paulo. Ganhou popularidade ao trabalhar ao lado de F\u00e1bio Porchat no programa que o humorista comandava na TV Record, onde ganhou o p\u00fablico com suas hist\u00f3rias divertidas sobre os perrengues que j\u00e1 tinha passado na vida com o quadro \u201cEmergente Como a Gente\u201d \u2013 contar o cotidiano da sua origem humilde virou marca registrada do seu trabalho. O sucesso chamou a aten\u00e7\u00e3o da TV Globo, que o contratou para o n\u00facleo de humor da emissora. Entre os projetos realizados est\u00e3o o quadro \u201cComo Lidar?\u201d, do \u201cFant\u00e1stico\u201d, e o programa \u201cFora de Hora\u201d, que satirizava notici\u00e1rios. Atualmente, ele comanda o programa culin\u00e1rio \u201cThe Rolling Kitchen Brasil\u201d, da GNT. Multifacetado, j\u00e1 lan\u00e7ou um EP de m\u00fasicas infantis com composi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, em 2017, e se prepara para lan\u00e7ar seu primeiro livro infantil em parceria com a HarperCollins. Al\u00e9m da carreira art\u00edstica, Vieira \u00e9 empres\u00e1rio: ele \u00e9 s\u00f3cio da empresa de turismo Viva Jalap\u00e3o e planeja abrir uma casa de shows no Tocantins em 2022. A atriz Nicole Rosemberg A carreira de Nicole come\u00e7ou por acaso: apesar de sempre ter gostado de arte, ela acabou sendo descoberta em 2012, quando estudava moda e recebeu o convite para participar de um show de calouros no SBT. O segundo lugar no concurso a levou a reconsiderar o futuro e investir na forma\u00e7\u00e3o em teatro. Para dar vaz\u00e3o \u00e0s suas maiores paix\u00f5es, a atua\u00e7\u00e3o e o canto, ela fez musicais, como \u201cZorro, Nasce Uma Lenda\u201d, quando viveu a protagonista Luisa, papel que lhe rendeu o Pr\u00eamio Bibi Ferreira de Atriz Revela\u00e7\u00e3o. Em 2021, integrou o elenco da novela b\u00edblica \u201cG\u00eanesis\u201d, da Record. Para 2022, al\u00e9m de j\u00e1 estar escalada para a novela \u201cReis\u201d, ela pretende lan\u00e7ar o primeiro projeto oficial como cantora, com composi\u00e7\u00f5es autorais. O ator Filipe Bragan\u00e7a Natural de Goi\u00e2nia, o jovem conquistou o primeiro grande trabalho aos 12 anos, quando atuou no remake da novela infantil \u201cChiquititas\u201d, produzida pelo SBT. Depois disso, engatou outros trabalhos na TV, como a novela \u201c\u00d3rf\u00e3os da Terra\u201d, da Rede Globo, mas tamb\u00e9m marcou presen\u00e7a no cinema (\u201cEu Fico Loko!\u201d e \u201cCinderela Pop\u201d, da Netflix) e no teatro, chegando a ganhar o pr\u00eamio de Ator Revela\u00e7\u00e3o no Pr\u00eamio Bibi Ferreira em 2017 por sua atua\u00e7\u00e3o como Marius em \u201cOs Miser\u00e1veis\u201d, adapta\u00e7\u00e3o da Broadway. Em 2021, integrou o elenco de \u201cDom\u201d, s\u00e9rie original brasileira da Amazon Prime Video, em que interpreta o pai do protagonista na fase que se passa na d\u00e9cada de 1970. Bragan\u00e7a estreou na dublagem na produ\u00e7\u00e3o \u201cAba e sua Banda\u201d, 100% nacional, e tamb\u00e9m teve a chance de dar voz ao personagem Camilo, na anima\u00e7\u00e3o da Disney \u201cEncanto\u201d. Em 2022, estar\u00e1 presente na segunda temporada de \u201cDom\u201d e na s\u00e9rie \u201cS\u00f3 Se For Por Amor\u201d, da Netflix. A atriz Jeniffer Nascimento Crescida na Cohab 1, na Zona Leste de S\u00e3o Paulo, Jeniffer iniciou os estudos em teatro aos 5 anos. Ap\u00f3s come\u00e7ar a carreira com trabalhos publicit\u00e1rios, ela descobriu o mundo do teatro musical, onde construiu boa parte de sua trajet\u00f3ria, participando das adapta\u00e7\u00f5es brasileiras de cl\u00e1ssicos da Broadway como \u201cHairspray\u201d, \u201cMamma Mia!\u201d e \u201cHair\u201d. \u200b\u200bSua grande estreia na TV aconteceu em 2014, quando interpretou Sol na novela \u201cMalha\u00e7\u00e3o \u2013 Sonhos\u201d. O ano de 2021 foi especial para a artista: ela interpretou Donna Summer no auge da carreira no musical biogr\u00e1fico sobre a rainha da disco music, integrou o elenco das s\u00e9ries \u201cN\u00e3o Foi Minha Culpa\u201d, da Star+, e \u201cS\u00f3 Se For Por Amor\u201d, da Netflix, produ\u00e7\u00f5es com previs\u00e3o de estreia em 2022, apresentou os bastidores do \u201cThe Voice Brasil\u201d pelo terceiro ano e deu voz \u00e0 personagem Dolores, da nova anima\u00e7\u00e3o da Disney \u201cEncanto\u201d. Tamb\u00e9m em 2022 Jeniffer retornar\u00e1 \u00e0s novelas como parte do elenco de \u201cCara e Coragem\u201d, nova trama das 7 da Rede Globo. O ator Tau\u00e3 Delmiro Tau\u00e3 demonstra versatilidade ao atuar, dirigir, roteirizar e compor can\u00e7\u00f5es originais para espet\u00e1culos. Nos \u00faltimos anos, destacou-se como parte do elenco de musicais como \u201cMadagascar \u2013 Uma Aventura Musical\u201d, em que viveu o Rei Julien, e \u201c\u201870? D\u00e9cada do Divino Maravilhoso \u2013 Doc. Musical\u201d, pelo qual recebeu indica\u00e7\u00e3o ao Pr\u00eamio Cesgranrio como Melhor Ator em Teatro Musical. Entre os trabalhos que dirigiu, a pe\u00e7a \u201c[nome do espet\u00e1culo]\u201d ganhou o pr\u00eamio de Melhor Espet\u00e1culo no Pr\u00eamio do Humor RJ em 2018. O mon\u00f3logo \u201cDois Pais\u201d, apresentado em portugu\u00eas e libras simultaneamente, ganhar\u00e1 adapta\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria em 2022 pela editora Urutau. \u00a0 O escritor Evandro Cruz Silva Evandro nasceu em S\u00e3o Vicente (SP), filho de um motorista de \u00f4nibus e uma faxineira diarista, vindos de Aba\u00edra (BA). Ele \u00e9 mestre em sociologia pela Universidade Federal de S\u00e3o Carlos e doutorando em ci\u00eancias sociais pela Universidade Estadual de Campinas, al\u00e9m de professor de sociologia da Universidade Estadual de S\u00e3o Paulo. Em 2020, ficou em segundo lugar no Pr\u00eamio Nacional de Ensaios da Revista Serrote; este ano, entre mais de 1.200 textos, ficou com a primeira coloca\u00e7\u00e3o com o ensaio \u201cOrfeu Enfrenta o Genoc\u00eddio Negro\u201d. Lan\u00e7ado em novembro, \u201cPraia Artificial\u201d (editora Patu\u00e1) \u00e9 sua estreia na literatura de fic\u00e7\u00e3o. O escritor tem como atuais refer\u00eancias liter\u00e1rias nacionais: Paulo Scott (\u201cMarrom e Amarelo\u201d), Michel Laub (\u201cSolu\u00e7\u00e3o de Dois Estados\u201d) e Adriana Lisboa (\u201cHan\u00f3i\u201d). \u201cA meta para 2022 \u00e9 vencer a barreira do sucesso moment\u00e2neo e dar maturidade \u00e0 minha carreira, vivendo-a no presente e n\u00e3o em sucessos passados ou expectativas futuras. Para um garoto negro que nasceu de pais retirantes at\u00e9 que cheguei longe, mas tenho certeza de que d\u00e1 para fazer mais\u201d \u00a0 Samuel de Saboia Desde a primeira exposi\u00e7\u00e3o solo em 2018, na Ghost Gallery, em Nova York, esse recifense da comunidade de Tot\u00f3 n\u00e3o parou mais de viajar mundo afora. Morou nos Estados Unidos, no Marrocos, na Su\u00ed\u00e7a, em Londres, em Berlim e em Paris, onde se encontrou. \u201cAprendi franc\u00eas em um m\u00eas e meio, indo para bares\u201d, comenta ao voltar ao Brasil, em dezembro, ap\u00f3s sua segunda individual (\u201cIncubation \u2013 A Spell to Wake You Woke\u201d), na capital francesa, resultado da in\u00e9dita resid\u00eancia art\u00edstica da marca Comme des Gar\u00e7ons, em Marais. Samuel \u00e9 o \u00fanico artista brasileiro a brilhar na campanha global Proud in My Calvins, da Calvin Klein. S\u00e3o dele tamb\u00e9m as ilustra\u00e7\u00f5es de \u201cQuincas Borba\u201d, cl\u00e1ssico de Machado de Assis (editora Antof\u00e1gica), e a capa do disco \u201cGracinha\u201d (vers\u00e3o orquestrada), de Manu Gavassi (Under 30 2020), lan\u00e7ado em dezembro. \u201cMinha cria\u00e7\u00e3o e minha exist\u00eancia n\u00e3o t\u00eam fronteiras\u201d, diz o filho de pastores da Igreja Batista Peniel em Cavaleiro. \u201c\u00c9 Deus quem vem em primeiro lugar.\u201d Gabriela Soutello Autora do livro de contos \u201cNingu\u00e9m Vai Lembrar de Mim\u201d (Janda\u00edra), a paulistana que cresceu em v\u00e1rios endere\u00e7os do Jabaquara, Ipiranga e Ana Rosa venceu o Pr\u00eamio Mix Liter\u00e1rio, em 2019. Gabriela conversou com mais de 130 brasileiras para fazer a curadoria da antologia \u201cAntes que Eu Me Esque\u00e7a \u2013 50 Autoras L\u00e9sbicas e Bissexuais Hoje\u201d (Quintal, 2021). Filha \u00fanica de pais separados, a escritora e jornalista formada na C\u00e1sper L\u00edbero perdeu o ch\u00e3o em 2014 com a morte do pai alco\u00f3latra. \u201cEle me levava para a padaria, me dava um picol\u00e9 e um gibi\u2026 e bebia.\u201d Ela se inscreveu e conseguiu um est\u00e1gio na Deutsche Welle Brasil na Alemanha, onde ficou por seis meses. \u201cN\u00e3o tenho ra\u00edzes, posso estar em muitos lugares, mas h\u00e1 uma carga de solid\u00e3o embutida nisso.\u201d Ao lado da namorada Poly, ela saiu de carro h\u00e1 nove meses, rumo ao Nordeste. Passam temporadas de um m\u00eas em diferentes casas. \u201cH\u00e1 dez anos quero sair de S\u00e3o Paulo.\u201d O home office imposto pela pandemia ajudou a colocar o p\u00e9 na estrada. Amanda Miranda \u201cComecei a desenhar quando era crian\u00e7a, mas n\u00e3o achei que trabalharia com isso. Venho de uma fam\u00edlia de professores metal\u00fargicos, pensei que fosse para esse lado\u201d, diz Amanda Miranda, finalista do Pr\u00eamio Jornal\u00edstico Vladimir Herzog de Anistia e Direitos Humanos (categoria Arte, 2020), com as ilustra\u00e7\u00f5es de \u201cM\u00e1quina de Moer Preto\u201d (The Intercept Brasil). \u201cLer literatura fant\u00e1stica me fez querer come\u00e7ar a escrever\u201d, conta ela. Vivendo em polo t\u00eaxtil do interior de S\u00e3o Paulo e tendo come\u00e7ado a desenhar estampas para a ind\u00fastria, a quadrinista foi selecionada pelo edital do MIS SP (2019) e publicou a HQ \u201cSangue Seco Tem Cheiro de Ferro\u201d. Com \u201cJu\u00edzo\u201d, chegou \u00e0 final da HQMix 2020. A hist\u00f3ria faz parte da colet\u00e2nea \u201cTabu\u201d (editora Mino), e o tema escolhido foi aborto. \u201cConto a hist\u00f3ria de uma mulher que vai abortar, sem dizer o motivo; afinal, \u00e9 uma quest\u00e3o de autonomia b\u00e1sica sobre o pr\u00f3prio corpo.\u201d Para a Netflix ilustrou pe\u00e7as para o lan\u00e7amento de duas s\u00e9ries: \u201cCursed\u201d e \u201cL\u00facifer\u201d. Rafael Sanches Artista multidisciplinar, com a inf\u00e2ncia ancorada no ABC paulista, Rafael mescla pintura, arquitetura e moda, com a marca Filadelfio. As primeiras telas com temas focados em tipografia \u2013 influenciado pelo grafite \u2013 surgem no terceiro ano de arquitetura na Faculdade Belas Artes (SP). Al\u00e9m de vender as telas, seus tra\u00e7os o levam a assinar murais nos EUA, na Irlanda e na Holanda; e a realizar trabalhos para marcas como BMW e Nike. Desde 2019, realizou tr\u00eas exposi\u00e7\u00f5es individuais. Interessado em pavimentar caminhos para outros artistas, abriu a Galeria N\u00f3s (SP). E, na pandemia, criou a Casa Vista: uma instala\u00e7\u00e3o art\u00edstica em Extrema (MG) com paredes de vidro e energia solar, que prop\u00f5e uma conex\u00e3o entre arte e natureza, valorizando pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis e contempla\u00e7\u00e3o. J\u00e9ssica Macedo A mineira J\u00e9ssica Macedo escreve hist\u00f3rias desde os 9 anos e, aos 14, lan\u00e7ou seu primeiro livro. Aos 20, abriu a pr\u00f3pria editora. Hoje, aos 25, conta j\u00e1 ter publicado mais de 100 obras, com 100 mil e-books e 10 mil livros f\u00edsicos vendidos, al\u00e9m de 250 milh\u00f5es de p\u00e1ginas lidas no Kindle Unlimited, programa de assinatura da Amazon. Em 2021, ajudou a adaptar um de seus livros para um filme lan\u00e7ado na plataforma Cinebrac. Seus romances sobre casais t\u00eam como leitores principalmente mulheres, de todas as idades. \u201cComecei a fazer sucesso quando consegui identificar o que o p\u00fablico queria ler e entregar esse conte\u00fado\u201d, diz. \u201cO faturamento da editora tem girado entre R$ 150 mil e R$ 180 mil mensais, a maior parte em fun\u00e7\u00e3o dos meus livros (ela tamb\u00e9m publica outros autores).\u201d \u00a0 Gabriel Granjeiro S\u00f3cio fundador e CEO do Gran Cursos Online, Gabriel Granjeiro come\u00e7ou a trajet\u00f3ria no setor de educa\u00e7\u00e3o na escola do pai, em Bras\u00edlia, onde, ainda adolescente, ajudava em atividades que iam da portaria ao almoxarifado. Aos 18 anos, foi estudar em Nova York pensando em atuar no mercado financeiro. Mas, dois anos depois, de f\u00e9rias no Brasil, teve a ideia que o manteve no ramo de neg\u00f3cios da fam\u00edlia. \u201cPercebi uma oportunidade de criar algo que pudesse impactar a vida de pessoas sem as limita\u00e7\u00f5es do f\u00edsico\u201d, diz. \u201cConvidei o Rodrigo Calado, meu s\u00f3cio, que \u00e9 um g\u00eanio da tecnologia, e montamos um projeto voltado para prepara\u00e7\u00e3o online para concursos e provas\u201d. Segundo Granjeiro, hoje a Gran tem 379 mil alunos ativos pagantes, 688 funcion\u00e1rios e mais de 600 professores parceiros. Faturou R$ 150 milh\u00f5es em 2020 e tinha R$ 215 milh\u00f5es previstos para 2021. Nesse \u00faltimo ano, recebeu um aporte de R$ 150 milh\u00f5es do fundo de impacto ESG do BTG Pactual. \u201cTemos uma frente social e inclusiva forte. Mais da metade do nosso p\u00fablico \u00e9 formada por pretos e pardos, e grande parte tem renda de at\u00e9 tr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos.\u201d Katarine Emanuela Klitzke A menina de Timb\u00f3 (SC) que gostava de ver estrelas no acampamento de escoteiros decidiu se dedicar \u00e0 astronomia no dia em que soube da morte de seu \u00eddolo, o f\u00edsico Stephen Hawking. Nessa \u00e9poca, 2018, Katarine j\u00e1 tinha se destacado em olimp\u00edadas cient\u00edficas e recebido uma oferta para estudar com bolsa em uma escola de Fortaleza. No ano seguinte, ingressou no Georgia Institute of Technology, nos Estados Unidos, onde cursa engenharia da computa\u00e7\u00e3o, astrof\u00edsica e intelig\u00eancia artificial. Pagou o primeiro ano com uma vaquinha virtual; no segundo, recebeu bolsa da Funda\u00e7\u00e3o Estudar e bolsa parcial da universidade, al\u00e9m de ser remunerada como assistente em pesquisas. Com colegas do Georgia Tech, em 2020 foi premiada em uma competi\u00e7\u00e3o da Nasa que prop\u00f5e a jovens em gradua\u00e7\u00e3o trazer inova\u00e7\u00f5es para o programa espacial. \u201cDesenvolvemos uma miss\u00e3o para Marte, desde o design dos foguetes e dos ve\u00edculos de superf\u00edcie at\u00e9 a parte de pesquisas, com estrutura\u00e7\u00e3o do tempo e formas de proteger a sa\u00fade dos astronautas\u201d, diz a estudante. \u201cTrouxemos tecnologias que brilharam os olhos da Nasa quando apresentamos o projeto no Ascend, que \u00e9 uma confer\u00eancia de pesquisas aeroespaciais.\u201d R\u00f4mulo Le\u00e3o Silva Neris No in\u00edcio de 2020, ele era pesquisador visitante na Universidade da Calif\u00f3rnia, com bolsa Fulbright, concedida pelo governo americano. \u201cEu estudava chikungunya, meu v\u00edrus de interesse no doutorado\u201d, diz. Estava nos EUA quando come\u00e7ou a ouvir not\u00edcias sobre um v\u00edrus respirat\u00f3rio que avan\u00e7ava no mundo. Acabou mudando o foco de seu estudo para a Covid-19 e se tornou uma voz importante na divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 pandemia. O lado comunicador de R\u00f4mulo ganhou for\u00e7a com um tweet em fevereiro de 2020, quando o Brasil registrou o primeiro caso confirmado da doen\u00e7a. \u201cCompilei uma s\u00e9rie de informa\u00e7\u00f5es que poderiam ser relevantes para os brasileiros no enfrentamento ao coronav\u00edrus\u201d, conta. \u201cMinhas caixas de mensagem lotaram de gente querendo tirar d\u00favidas.\u201d Hoje ele atua como pesquisador na Universidade Federal do Rio de Janeiro, estudando os mecanismos que levam o corpo a desenvolver imunidade contra o SARS-CoV-2 e as raz\u00f5es para complica\u00e7\u00f5es da doen\u00e7a. Tamb\u00e9m faz parte da equipe Halo, iniciativa da ONU que destaca cientistas no combate \u00e0 pandemia. \u201cEspero que no futuro eu possa contribuir para que o mundo d\u00ea respostas mais r\u00e1pidas, mais precisas e menos letais para eventos pand\u00eamicos\u201d, diz. Carolina Utimura Carolina \u00e9 CEO da Eureca, startup que atua na inclus\u00e3o produtiva de jovens no mercado de trabalho. Tamb\u00e9m j\u00e1 foi delegada brasileira no Y20 2019 no Jap\u00e3o, f\u00f3rum de juventude dos pa\u00edses do G20, e participou da funda\u00e7\u00e3o do Pacto da Juventude pelos ODS (Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel), que lan\u00e7ou o Atlas das Juventudes, com dados para embasar pol\u00edticas p\u00fablicas. Na Eureca, as a\u00e7\u00f5es passam tanto pela forma\u00e7\u00e3o de candidatos a vagas de emprego como pela transforma\u00e7\u00e3o do ambiente das empresas. \u201cConversamos com os l\u00edderes das organiza\u00e7\u00f5es para quebrar filtros que n\u00e3o fazem mais sentido, como o de s\u00f3 ter aquelas top universidades\u201d, diz. \u201cExistem pesquisas que mostram que n\u00e3o h\u00e1 uma diferen\u00e7a de performance quando se treina bem dentro de casa. Acreditamos em trazer um arqu\u00e9tipo diferente de talento para os neg\u00f3cios. Pessoas que tiveram dificuldades, que muitas vezes precisaram trabalhar e deixar os estudos para mais tarde, t\u00eam uma sequ\u00eancia de compet\u00eancias que n\u00e3o s\u00e3o f\u00e1ceis de desenvolver no mercado de trabalho.\u201d Nina da Hora Quando se questionava sobre a pr\u00f3pria carreira, a cientista da computa\u00e7\u00e3o Nina da Hora come\u00e7ou a listar em um caderno as hist\u00f3rias de cientistas negros. A iniciativa acabou dando origem a um podcast, o Ogunh\u00ea. Tamb\u00e9m partiu de uma experi\u00eancia pessoal o tema de seu projeto final na gradua\u00e7\u00e3o em computa\u00e7\u00e3o pela PUC-Rio em 2021: o racismo algor\u00edtmico. \u201c\u00c9 uma continuidade do racismo que j\u00e1 estrutura nossa sociedade, s\u00f3 que \u00e9 potencializado por ferramentas computacionais.\u201d Em 2017, o tema surgiu para Nina quando trabalhava em uma startup de rob\u00f3tica e, atuando em um projeto de reconhecimento de express\u00f5es faciais, percebeu que o sistema n\u00e3o funcionava com ela, \u00fanica pessoa negra na equipe. Hoje Nina faz parte do conselho de seguran\u00e7a do TikTok Brasil e atua como divulgadora cient\u00edfica \u2013 e, como se autodenomina, como \u201chacker antirracista\u201d. Amaral Medeiros \u201cA educa\u00e7\u00e3o transformou minha vida, e hoje eu empreendo na \u00e1rea para continuar esse impacto\u201d, diz Amaral Medeiros, s\u00f3cio fundador da ChatClass, que usa intelig\u00eancia artificial para criar cursos no WhatsApp. \u201cMinha av\u00f3 limpava o banheiro da escola p\u00fablica onde comecei, depois ganhei bolsa em escolas privadas de Goi\u00e2nia. Com isso consegui entrar na Universidade de S\u00e3o Paulo para estudar engenharia mecatr\u00f4nica.\u201d Foi trabalhando com inova\u00e7\u00e3o no Instituto Ayrton Senna que veio o estalo para a cria\u00e7\u00e3o da edtech. \u201cViajando pelo Brasil, notei que a tecnologia ainda n\u00e3o chegou \u00e0s escolas, mas as pessoas nas escolas j\u00e1 tinham um celular com WhatsApp, Instagram e aplicativos de chat.\u201d Acelerada por Google, Facebook e Endeavor, a ChatClass j\u00e1 atingiu 550 mil alunos desde 2019. \u00a0 Alan Chusid O ano de 2021 consolidou o Pix como um dos meios de pagamento mais usados no pa\u00eds. Somente em novembro foram mais de 1,2 bilh\u00e3o de transa\u00e7\u00f5es. E o sucesso do Pix garantiu excelentes neg\u00f3cios para Alan Chusid, CEO e um dos fundadores da Spin Pay, fintech especializada em pagamentos instant\u00e2neos que disponibiliza suporte para compras via Pix no com\u00e9rcio eletr\u00f4nico. Em agosto, ele vendeu a empresa para o Nubank e, apesar de os valores n\u00e3o terem sido revelados, a negocia\u00e7\u00e3o foi uma das mais comentadas do ano, devido \u00e0s possibilidades de crescimento e impacto no e-commerce. A Spin Pay foi fundada em 2019 por Chusid e os s\u00f3cios Felipe Park e Marcelo Mingatos e ganhou proje\u00e7\u00e3o rapidamente atuando com mais de 200 varejistas entre lojas de departamento, eletr\u00f4nicos e companhias a\u00e9reas. \u201cMeu objetivo \u00e9 transformar a experi\u00eancia e a cadeia de pagamentos. Para isso h\u00e1 uma longa jornada pela frente, e a uni\u00e3o com o Nubank permite que esse objetivo se torne mais pr\u00f3ximo\u201d, comenta o executivo, que tamb\u00e9m foi um dos fundadores do banco Neon, em 2015. Chusid come\u00e7ou a trabalhar cedo: j\u00e1 teve marca de \u00f3culos, restaurante, imobili\u00e1ria e uma empresa de tecnologia at\u00e9 se apaixonar pelo mundo das fintechs, no qual desponta como um dos principais expoentes. Luana Lara A engenheira\u00a0Luana Lara conseguiu a proeza de se destacar na lista Under 30 da Forbes USA \u2013 e agora tamb\u00e9m na do Brasil \u2013 ao fundar a plataforma de apostas Kalshi junto com o colega de MIT (Instituto de Tecnologia de Massachusetts) Tarek Mansour. A Kalshi movimentou US$ 10 milh\u00f5es em apostas desde que foi lan\u00e7ada, em julho de 2021, e tem tanto potencial de crescimento que recebeu US$ 40 milh\u00f5es em investimentos do fundo de capital de risco Sequoia e dos bilion\u00e1rios Charles Schwab e Henry Kravis. A ideia do neg\u00f3cio \u00e9 interessante: assim como se faz com eventos esportivos, com a Kalshi \u00e9 poss\u00edvel apostar sobre qualquer acontecimento, como \u201cquantos norte-americanos tomar\u00e3o vacina contra a Covid-19\u201d, \u201cse vai haver Carnaval no Rio este ano\u201d e assim por diante. \u201cAinda estamos no comecinho da jornada. Os planos s\u00e3o transformar\u00a0\u2018event contracts\u2019\u00a0em uma ferramenta de uso amplo onde qualquer um possa investir diretamente em um eventos, como fazem atualmente com a\u00e7\u00f5es e t\u00edtulos\u201d, explicou Luana, que pretende tornar os\u00a0\u201cevent contracts\u201d\u00a0(apostas) em mainstream e construir um ecossistema inteiro ao redor deles. Antes de descobrir seu amor pelos n\u00fameros e pela matem\u00e1tica, Laura era uma crian\u00e7a apaixonada por bal\u00e9 \u2013 seu primeiro emprego foi como bailarina profissional em Salzburg, na \u00c1ustria. Daniela Miari Ele participa de campeonatos profissionais de kart desde os 8 anos de idade. Esse e outros esportes deram a ele disciplina e garra para vencer \u2013 caracter\u00edsticas que, somadas \u00e0 vontade precoce de empreender, duas faculdades simult\u00e2neas, uma boa ideia e amigos parceiros deram origem ao sucesso chamado Inco. Fundada em 2018 por Daniel e os s\u00f3cios Bruno Patrus, Leonardo Belis\u00e1rio e Rafael Patrus, a Inco \u00e9 uma fintech que atua no mercado de crowdfunding imobili\u00e1rio. A ideia de arrecadar dinheiro do investidor comum \u2013 os aportes come\u00e7am com R$ 500 \u2013 para aplicar em empreendimentos imobili\u00e1rios, antes acess\u00edveis apenas aos grandes investidores e fundos, ganhou mercado. No in\u00edcio de 2020 a fintech foi acelerada pelo C6 Bank e bateu recordes no segmento ao alcan\u00e7ar R$ 2 milh\u00f5es em 15 minutos em uma rodada de crowdfunding. Desde a funda\u00e7\u00e3o, a Inco atraiu mais de 8 mil investidores, financiou mais de 100 projetos e contabiliza R$ 185 milh\u00f5es transacionados. Thiago Waddington Achatz Thiago est\u00e1 construindo com os s\u00f3cios Jo\u00e3o Pedro Thompson, Mateus Craveiro e Sophie Secaf um banco digital para a Gera\u00e7\u00e3o Z (jovens nascidos entre 1995 e 2012) com a miss\u00e3o de ajudar os adolescentes a alcan\u00e7arem a independ\u00eancia financeira sem percal\u00e7os no meio do caminho. O projeto est\u00e1 em ritmo acelerado e tem recebido apoio de grandes aceleradoras. Com recursos de fundos como Maya Capital, Y Combinator, Homebrew, Kaszek e outros, a fintech Z1 aposta em educa\u00e7\u00e3o financeira para jovens, um mercado potencial formado por 49 milh\u00f5es de brasileiros que movimentam cerca de R$ 76 bilh\u00f5es por ano mas que n\u00e3o t\u00eam dinheiro guardado (68% dos adolescentes) e nem R$ 200 poupados para uma emerg\u00eancia (55% deles). \u201cPara mim, inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo significam mudan\u00e7a, avan\u00e7o. \u00c9 desafiar o status quo para transformar comportamentos\u201d, afirma Thiago. Nesse sentido, a Z1 atua fortemente nas redes sociais \u2013 \u00e9 o banco digital brasileiro mais seguido no TikTok. Vin\u00edcius Motta Nascido em Mag\u00e9, na Baixada Fluminense, o engenheiro\u00a0Vin\u00edcius Motta cresceu com o exemplo de empreendedorismo do pai, dono de uma pizzaria. A oportunidade de passar por boas escolas o ajudou a olhar a engenharia em uma perspectiva mais ampla. \u201cVi que o real problema do cliente n\u00e3o era projeto, n\u00e3o era terreno, era dinheiro\u201d, afirma, explicando a origem da startup Minha Casa Financiada, uma esp\u00e9cie de marketplace que conecta pessoas interessadas em construir sua casa pr\u00f3pria a construtores profissionais e linhas de financiamento para a obra. Junto com o s\u00f3cio Diego Carielo, Motta calcula ter viabilizado R$ 1,67 bilh\u00e3o em cr\u00e9ditos para aquisi\u00e7\u00e3o de terrenos e constru\u00e7\u00e3o de casas e, em menos de dois anos de opera\u00e7\u00e3o, faturou R$ 27 milh\u00f5es. Mario de Lara Ele\u00a0tinha 28 anos quando montou com o s\u00f3cio Lucas de Lima a Caravela Capital, uma gestora de venture capital focada em empresas tecnol\u00f3gicas ainda no est\u00e1gio inicial. Em dois anos, a empresa soma R$ 200 milh\u00f5es sob gest\u00e3o e investimentos em 48 projetos que sa\u00edram do papel \u2013 como Fazenda Futuro (carnes vegetais), Mottu (aluguel de motos), Caju (benef\u00edcios) e Logcomex (big data para com\u00e9rcio exterior), entre outras. Mario acredita que apoiar o empreendedorismo no Brasil \u00e9 a melhor forma de melhorar o pa\u00eds. \u201cBoas ideias s\u00e3o importantes, mas a execu\u00e7\u00e3o \u00e9 o que interessa. E nosso papel \u00e9 ajudar o empreendedor nessa jornada.\u201d, afirma. Vindo de uma fam\u00edlia de empreendedores, ele foi daquelas crian\u00e7as que vendiam balas para os colegas no intervalo da escola. \u00a0 Filipe Soares Ele foi criado em um bairro perif\u00e9rico de Limeira, no interior de S\u00e3o Paulo, e desde cedo se dedicou de forma intensa ao trabalho e aos estudos. Vendeu doces pelas ruas da cidade, foi gar\u00e7om e pizzaiolo. Em 2014 entrou na faculdade Unimep, em Santa B\u00e1rbara d\u2019Oeste, para cursar engenharia qu\u00edmica. Tornou-se especialista em processos c\u00edtricos e gest\u00e3o empresarial. Aos 22 anos, era o gerente industrial mais jovem de uma ind\u00fastria c\u00edtrica, com 290 funcion\u00e1rios. E j\u00e1 impressionava por seu conhecimento da \u00e1rea.  Aos 25 anos abriu sua primeira empresa, a JFO Citrus, e ganhou espa\u00e7o \u2013 inclusive fora do pa\u00eds \u2013 como consultor. Logo de sa\u00edda, suas dicas de processos lhe renderam um faturamento de R$ 1,5 milh\u00e3o. Filipe investiu ent\u00e3o em sua pr\u00f3pria linha de pesquisa, desenvolvendo produtos naturais de alto valor agregado usando a casca de laranja e res\u00edduos das f\u00e1bricas de suco para criar outros processos aliment\u00edcios e fibras prebi\u00f3ticas. Em janeiro de 2021, apresentou seu processo para a KR Capital, grupo de investidores especializado em estruturar neg\u00f3cios. Juntos constru\u00edram o projeto Fiber Citrus, com a proposta de desenvolver uma linha de produtos de fibras funcionais com propriedades espessantes, emulsificantes e nutritivas com aplica\u00e7\u00f5es em panifica\u00e7\u00f5es, carnes ou substitutos e bebidas, entre outros segmentos da ind\u00fastria aliment\u00edcia. A planta da Fiber Citrus est\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o \u201cno cora\u00e7\u00e3o\u201d do estado de S\u00e3o Paulo, regi\u00e3o conhecida pela grande produ\u00e7\u00e3o de laranjas, e fica pronta em setembro de 2022. Deve gerar R$ 100 milh\u00f5es em receitas anuais.  \u201cA ind\u00fastria aliment\u00edcia continuar\u00e1 a crescer pela pr\u00f3pria demanda de mercado\u201d, diz o jovem empres\u00e1rio. \u201cMas as inova\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para acompanhar as exig\u00eancias ecol\u00f3gicas, de conserva\u00e7\u00e3o de energia e de funcionalidade ser\u00e3o fundamentais nos pr\u00f3ximos anos. Nosso projeto, al\u00e9m de atender esses princ\u00edpios, tamb\u00e9m se dedicou a construir produtos para que nossos clientes possam ter o chamado \u2018r\u00f3tulo limpo\u2019 ou \u2018clean lable\u2019\u201d,finaliza. Tyler Eldridge Nascido nos EUA e residente no Brasil, Tyler Eldridge formou-se na Universidade de Georgetown (Washington DC) e veio para c\u00e1 definitivamente aos 26 anos para desenvolver projetos no setor de energia solar. Criou a empresa Brasol, hoje uma refer\u00eancia no mercado de energia limpa. Ty Eldridge, como \u00e9 conhecido, atua no segmento de energia solar em 13 pa\u00edses. Suas opera\u00e7\u00f5es movimentaram cerca de US$ 1 bilh\u00e3o. Em 2020, a alem\u00e3 Siemens adquiriu uma participa\u00e7\u00e3o minorit\u00e1ria da Brasol com um dos maiores investimentos estrangeiros diretos do setor. O empres\u00e1rio lidera um projeto social para levar energia limpa a comunidades carentes. Luiz Felipe Hernandez Junto com o irm\u00e3o, Ruy, Luiz Felipe atuou por mais de dez anos no setor de empreendimentos imobili\u00e1rios, administrando a carteira de im\u00f3veis da fam\u00edlia em Bras\u00edlia, at\u00e9 criar, em 2018, a empresa L\u00f3tus, que tem faturamento anual estimado em R$ 310 milh\u00f5es. A L\u00f3tus cresceu rapidamente \u201cgra\u00e7as \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, design e agilidade na entrega dos empreendimentos\u201d, com financiamento 100% pr\u00f3prio, em Bras\u00edlia e em Miami. A empresa alcan\u00e7ou, nos \u00faltimos tr\u00eas anos, um faturamento de R$ 792 milh\u00f5es. O VGV (Valor Geral de Vendas) desde a funda\u00e7\u00e3o da L\u00f3tus \u00e9 de R$ 3,1 bilh\u00f5es. Em 2021, a empresa vendeu um pr\u00e9dio em Bras\u00edlia para a sede do Banco Mundial. Andr\u00e9 Albuquerque A Suplax, empresa do jovem Andr\u00e9, produz itens nutrac\u00eauticos, suplementos e alimentos com foco na terceiriza\u00e7\u00e3o de produtos saud\u00e1veis para grandes marcas. O faturamento estimado \u00e9 de R$ 120 milh\u00f5es. Antes de abrir a Suplax, em 2017, ele teve empresas nos EUA e na \u00cdndia, onde adquiriu experi\u00eancia no setor de alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e na terceiriza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o. Sua empresa tem 140 funcion\u00e1rios em uma f\u00e1brica de 22 mil metros quadrados em S\u00e3o Paulo. William Sorensen O engenheiro formado pela USP William Sorensen abriu a SWA Reality em 2014. Depois de passar a inf\u00e2ncia como um garoto de classe m\u00e9dia baixa no Jardim Peri, na nZona Norte de S\u00e3o Paulo, hoje ele desfruta o faturamento anual de R$ 52 milh\u00f5es. Sua empresa conta com 70 funcion\u00e1rios diretos e, segundo o empreendedor, \u201cse destaca pela criatividade no processo de desenvolvimento dos projetos que reduzem os prazos de entrega e aumentam as margens de lucro\u201d. Otimista, William projeta um crescimento de 80% nos pr\u00f3ximos tr\u00eas anos. \u00a0 Jo\u00e3o Gomes A ascens\u00e3o do cantor e compositor Jo\u00e3o Gomes \u00e0 fama foi mete\u00f3rica. Em maio de 2021, entrou pela primeira vez em um est\u00fadio de grava\u00e7\u00e3o. Na semana seguinte, lan\u00e7ou seu disco de estreia. Ele \u00e9 o exemplo vivo do poder das redes sociais \u2013 mais recentemente, do TikTok \u2013 para al\u00e7ar nomes ao sucesso. Natural de Serrita, cidade do sert\u00e3o pernambucano com menos de 20 mil habitantes, Gomes \u00e9 filho de uma agricultora e de um vaqueiro e se descobriu cantor no coral da igreja, aos 7 anos. Mesmo t\u00edmido, come\u00e7ou a gravar v\u00eddeos cantando em festas de amigos e nos intervalos das aulas do Instituto Federal de Pernambuco, onde fazia curso t\u00e9cnico em agropecu\u00e1ria. Acreditava que seu destino era o campo at\u00e9 que viralizou nas redes com sua voz grave, suas letras de amor e a batida do piseiro, g\u00eanero musical derivado do forr\u00f3. Em menos de um ano, tornou-se o artista mais ouvido do pa\u00eds, emplacou hit nas paradas globais do Spotify \u2013 onde tem quase 7 milh\u00f5es de ouvintes mensais \u2013 e seu primeiro sucesso, \u201cMeu Peda\u00e7o de Pecado\u201d, j\u00e1 ultrapassou a marca de 166 milh\u00f5es de plays. Priscilla Alcantara Priscilla come\u00e7ou a carreira ainda na inf\u00e2ncia, aos 2 anos, cantando na igreja que frequentava com os pais. Aos 9, sua desenvoltura a garantiu vaga como apresentadora do \u201cBom Dia & Cia\u201d, programa infantil do SBT que comandou por oito anos, ganhando reconhecimento nacional. Mas a m\u00fasica sempre falou mais alto: aos 19, assinou contrato com a Sony Music como cantora gospel e chamou aten\u00e7\u00e3o por trazer uma sonoridade mais pop ao g\u00eanero. Em 2018, conquistou uma indica\u00e7\u00e3o ao Grammy Latino pelo \u00e1lbum \u201cGente\u201d. Em 2021, Priscilla ganhou nova proje\u00e7\u00e3o nacional ao participar da primeira edi\u00e7\u00e3o brasileira do reality competitivo \u201cThe Masked Singer\u201d, da Rede Globo. Fantasiada de unic\u00f3rnio, ela foi a grande vencedora do programa. Para coroar a vit\u00f3ria, ela lan\u00e7ou seu primeiro disco fora do segmento gospel, \u201cVoc\u00ea Aprendeu A Amar?\u201d. No Spotify, acumula 1,4 milh\u00e3o de ouvintes mensais. No Instagram, \u00e9 acompanhada por mais de 6 milh\u00f5es de seguidores. Any Gabrielly Talvez voc\u00ea n\u00e3o saiba quem seja Any Gabrielly, mas se tiver crian\u00e7as e adolescentes na fam\u00edlia, \u00e9 bem poss\u00edvel que eles a adorem. Ela \u00e9 a representante brasileira do megagrupo pop Now United, formado em 2017 pelo produtor brit\u00e2nico Simon Fuller (criador das Spice Girls) com 18 integrantes. A jovem artista, que iniciou a carreira aos 8 anos, j\u00e1 acumula conquistas importantes no curr\u00edculo: deu voz \u00e0 personagem Moana, da Disney, e interpretou a leoa Nala na vers\u00e3o brasileira do musical da Broadway \u201cO Rei Le\u00e3o\u201d. Ela retornou \u00e0s cabines de dublagem para dar vida a Nooshy na anima\u00e7\u00e3o \u201cSing 2\u201d, que chega aos cinemas brasileiros em janeiro de 2022. Na sequ\u00eancia, entrar\u00e1 em turn\u00ea internacional com o Now United, com passagens pelos EUA, R\u00fassia e Portugal, al\u00e9m do Brasil, onde os ingressos esgotaram em 24 horas. Any tambe\u0301m e\u0301 uma sensac\u0327a\u0303o na internet, com mais de 6 milho\u0303es de seguidores no Instagram e 9 milho\u0303es no TikTok. Marina Sena \u201cEu n\u00e3o nasci, eu estreei\u201d, escreveu Marina Sena na legenda de uma foto do Instagram. Natural de Taiobeiras, cidade mineira com pouco mais de 30 mil habitantes, ela conta que era vista (e se sentia) como a doidinha da regi\u00e3o at\u00e9 entender que era artista. Ap\u00f3s integrar as bandas A Outra Banda da Lua, onde diz ter aprendido a ser artista, e Rosa Neon, que fez barulho na cena indie brasileira, ela partiu para a carreira solo durante a pandemia com o lan\u00e7amento do disco \u201cDe Primeira\u201d, em agosto. O projeto ganhou certificado de platina pelas mais de 28 milh\u00f5es de execu\u00e7\u00f5es nas plataformas digitais e arrancou elogios da cr\u00edtica, despontando como um dos melhores discos do ano. Marina \u00e9 um dos expoentes do pop alternativo, fazendo uma vers\u00e3o moderna da MPB, e conseguiu furar a bolha do mainstream brasileiro, tomado por artistas de funk, sertanejo e piseiro. Com o desejo de ser internacional, exportando sua \u201cbrasilidade formada por tudo o que ouvia no r\u00e1dio, de Gal Costa a Anitta\u201d, ela emplacou o hit \u201cPor Supuesto\u201d na lideran\u00e7a da lista Top Viral Global do Spotify. Agnes Nunes A m\u00fasica entrou para a vida de Agnes Nunes aos 12 anos de idade, quando ela passou a utiliz\u00e1-la como v\u00e1lvula de escape para o bullying que sofria na escola: suas primeiras composi\u00e7\u00f5es nasceram de poemas, forma que encontrava para desabafar. Ela aprendeu a cantar e a tocar teclado sozinha, reproduzindo m\u00fasicas de outros artistas. E come\u00e7ou a chamar aten\u00e7\u00e3o quando publicou seus covers nas redes sociais, recebendo elogios de Caetano Veloso e Elza Soares \u2013 ela chegou a dividir o palco com Elza e Seu Jorge em 2020, mesmo ano em que seu primeiro EP, \u201cRomaria\u201d, foi lan\u00e7ado pela Bagu\u00e1 Records em parceria com a Universal Music. Com 1,3 milh\u00e3o de ouvintes mensais no Spotify, a jovem pretende lan\u00e7ar seu \u00e1lbum de estreia no primeiro semestre de 2022. Marcelo Rodrigues Natural de Cod\u00f3, cidade no interior do Maranh\u00e3o, o m\u00fasico se mudou com a fam\u00edlia para S\u00e3o Paulo ainda na inf\u00e2ncia, em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida. Conheceu e se apaixonou pelo contrabaixo ac\u00fastico aos 13 anos, quando participou de um projeto social do Instituto GPA, em Osasco, regi\u00e3o metropolitana paulistana. Entre 2018 e 2021, integrou a Orquestra Jovem do Estado de S\u00e3o Paulo e leva no curr\u00edculo apresenta\u00e7\u00f5es em pa\u00edses como Estados Unidos, Fran\u00e7a e Argentina. Em setembro de 2021, mudou-se para Manchester, Inglaterra, ap\u00f3s conquistar bolsa de estudos para cursar o bacharelado em M\u00fasica da Royal Northern College of Music, conceituada institui\u00e7\u00e3o que recebe o selo da Realeza Brit\u00e2nica. \u00a0 Leonardo Zanatta A m\u00e3e professora e o pai agricultor fizeram o pequeno Leonardo zanzar um bocado: nasceu em Nonoai (noroeste do Rio Grande do Sul), depois foi para o Mato Grosso, Par\u00e1 e retornou ao Sul. \u201cEssas idas e vindas me ajudaram a conhecer realidades fora dos grandes centros. Desde crian\u00e7a, sempre fui bastante curioso. O desejo pela arquitetura, no entanto, nasceu do fasc\u00ednio de materializar coisas que s\u00f3 existiam na minha cabe\u00e7a.\u201d Como refer\u00eancias atuais, ele cita: Iris Van Herpen, Dieter Rams e Virgil Abloh. Ele tem o pr\u00f3prio ateli\u00ea de mobili\u00e1rio (ELZ_DSGN) desde 2020 e \u00e9 o arquiteto \u00e0 frente do n\u00facleo de design do escrit\u00f3rio Arquitetura Nacional. \u201cO papel do arquiteto n\u00e3o se resume ao aspecto est\u00e9tico e funcional: a gente precisa de forma urgente questionar como estamos construindo. A constru\u00e7\u00e3o civil se acostumou a consumir de maneira ilimitada, e isso n\u00e3o \u00e9 sustent\u00e1vel.\u201d Leonardo j\u00e1 foi laureado por tr\u00eas vezes no Pr\u00eamio Saint-Gobain de Arquitetura e tem cerca de 20 premia\u00e7\u00f5es e men\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais em arquitetura e design industrial. Vitor Daher \u201cA demanda \u00e9 cada vez maior de gente que nos procura em busca de uma casa o mais sustent\u00e1vel poss\u00edvel, de prefer\u00eancia com pegada de carbono negativa\u201d, conta Vitor, diretor fundador do Est\u00fadio Ubuntu, do setor de incorpora\u00e7\u00e3o, com solu\u00e7\u00f5es de arquitetura especializada em sustentabilidade e compromisso bioclim\u00e1tico. De origem africana, a palavra \u201cubuntu\u201d significa uni\u00e3o: \u201cEu sou porque n\u00f3s somos\u201d, resume, sobre o escrit\u00f3rio que em 2021 fechou 12 grandes projetos. Vitor ficou em d\u00favida entre direito e medicina \u2013 e se formou em arquitetura no Mackenzie, com extens\u00e3o na Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid. Paulistano da Barra Funda, liban\u00eas por parte de pai e italiano da m\u00e3e, ele tamb\u00e9m fundou e dirige a Muda Social, organiza\u00e7\u00e3o do terceiro setor que conduz grandes marcas a reverterem parte dos impostos em a\u00e7\u00f5es ESG, requalificando espa\u00e7os p\u00fablicos. Em 2021, teve tr\u00eas projetos premiados na 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o do guia IAB (Agenda 2030 ONU de Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel). Leandro Assis Conhecido com Lebassis, atua como artista de lettering, tendo como principais refer\u00eancias Keith Haring, Kaws, Virgil Abloh e Nina Chanel, al\u00e9m de Aries Moross, do Studio Moross, para quem assinou cria\u00e7\u00f5es para a Ru Paul\u2019s Drag Race. Carioca nascido na comunidade de Catrambi (Tijuca), Leandro cresceu no quintal cheio de primos. Foi a primeira gera\u00e7\u00e3o que teve chance de ir para a faculdade (Design, com \u00eanfase em marketing na ESPM) ap\u00f3s o sucesso do Beleza Natural, sal\u00e3o aberto pela tia Zica Assis. No mercado internacional desde 2019, fez trabalhos para Apple, Google, Netflix, Facebook, Twitter e Amazon. J\u00e1 foi premiado tr\u00eas vezes pelo Latin American Design Award, al\u00e9m do Young Guns, ADC Awards e D&AD. Casado com o designer Wendel Amorim, Leandro mudou-se para S\u00e3o Paulo em dezembro e planeja lan\u00e7ar livro de stickers em 2022. Marcelo Caruso Paulistano radicado em Curitiba, Marcelo fabrica m\u00f3veis de madeira desde 2018, tendo Sergio Rodrigues (1927-2014) como sua principal refer\u00eancia. \u201cAs pe\u00e7as dele t\u00eam personalidade pr\u00f3pria, como se contassem uma hist\u00f3ria, e eu tenho isso tamb\u00e9m\u201d, conta o marceneiro. Seu primeiro interesse na faculdade era desenho automotivo, mas se desencantou e acabou abra\u00e7ando a cria\u00e7\u00e3o mobili\u00e1ria. Terminou o curso com mais de 100 pe\u00e7as desenhadas, quando entrou para estagiar no ateli\u00ea de Rodrigo Silveira (da marca Rodrigo Que Fez), onde passou dois anos aprimorando t\u00e9cnicas tradicionais em madeira maci\u00e7a, acabamento primoroso e encaixes sem ferragem ou parafuso. Privilegiando o uso de madeiras como tauari, Marcelo assina pe\u00e7as como a Banqueta Pedrita, a Cadeira Violeta e a Poltrona Beta. \u201cDe 2019 pra c\u00e1, a gente mais que dobrou a produ\u00e7\u00e3o.\u201d Naiara Bogo Mal o dia tinha amanhecido e Naiara j\u00e1 estava em p\u00e9, ao lado do pai Amarildo, arrumando as tralhas para sair de Indaial (SC) rumo ao litoral. Programa: pescar em Balne\u00e1rio Cambori\u00fa. \u201cAdorava ver os barcos, mas a gente n\u00e3o tinha dinheiro pra isso, e pescava no meio das pedras\u201d, recorda a designer de interior n\u00e1utico da Azimut Yachts Brasil desde os seus 20 anos, hoje vivendo em Itaja\u00ed. Naiara come\u00e7ou a trabalhar aos 14 anos, com recursos humanos. Sem poder pagar uma faculdade de arquitetura, migrou para design de interiores na Univali (SC). Entrou em uma empresa que fornecia material de decora\u00e7\u00e3o para a Azimut \u2013 e logo recebeu uma proposta do estaleiro. \u201cNunca vou esquecer quando vi de perto, em Viareggio, o galp\u00e3o dos megaiates. Passei um m\u00eas na matriz para finalizar um barco de 88 p\u00e9s de clientes brasileiros.\u201d Na folga, adora beach tennis, tocar piano e ler. \u201cMas meu sonho era ser jogadora de v\u00f4lei.\u201d Douglas Lopes Foi analisando capas de discos de hip hop norte-americanos e como a pele negra \u00e9 iluminada no filme \u201cMoonlight\u201d e na s\u00e9rie \u201cInsecure\u201d que esse paulista de Itu se inspirou para desenhar a ilustra\u00e7\u00e3o de capa do especial Afrofuturo, publicado pela Forbes em junho de 2021. O trabalho rendeu a ele o Brasil Design Award (categoria Craft for Design), entre 1.600 projetos inscritos. Douglas (hospedado em darkstream.cc) cursou publicidade na UFPR, em Curitiba e, como trabalho de conclus\u00e3o, fez a HQ \u201cExiste Outro Caminho\u201d sobre a hist\u00f3ria do rap nacional e que comp\u00f4s a short list do Trof\u00e9u HQ Mix 2020. Trabalhando com ilustra\u00e7\u00e3o desde 2017, ele faz HQ desde os 8 anos, quando vendia seus trabalhos para amigos de escolas pelo pre\u00e7o da tarifa de \u00f4nibus (na \u00e9poca, R$ 1,50). \u00a0 Rebeca Andrade Tirar carteira de motorista e come\u00e7ar a faculdade de Psicologia. S\u00e3o essas as metas da ginasta paulista, de Guarulhos, que encantou o mundo com a coreografia ao som de \u201cBaile de Favela\u201d nos Jogos de T\u00f3quio. N\u00e3o satisfeita em conquistar uma medalha ol\u00edmpica in\u00e9dita para a gin\u00e1stica art\u00edstica feminina do Brasil, Rebeca foi logo trazendo duas: ouro no salto e prata no individual geral. O desempenho \u00edmpar a catapultou \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de porta-bandeira da delega\u00e7\u00e3o brasileira na cerim\u00f4nia de encerramento. No Campeonato Mundial de 2021, em Kitakyushu, tamb\u00e9m no Jap\u00e3o, Rebeca repetiu a dose e se tornou a primeira brasileira a conquistar mais de uma medalha em um campeonato mundial de gin\u00e1stica art\u00edstica: ouro no salto e prata nas barras assim\u00e9tricas. \u201cUma medalha ol\u00edmpica \u00e9 resultado de muito trabalho, e n\u00e3o apenas o meu. Nessas medalhas h\u00e1 um pedacinho de muita gente: de toda a minha equipe, da minha fam\u00edlia, dos f\u00e3s e de todo mundo que torceu por mim. Estou muito feliz, vivendo um momento bastante especial.\u201d Ana Marcela Cunha Quem assistiu \u00e0 final ol\u00edmpica da maratona aqu\u00e1tica em T\u00f3quio deve ter ficado sem ar, tamanho o equil\u00edbrio e a troca de lideran\u00e7a durante os 10 quil\u00f4metros da prova. S\u00f3 a partir dos 8,6 quil\u00f4metros que a baiana de Salvador assumiu a ponta e acelerou para vencer com 1h59min30seg08, pouco mais de um segundo \u00e0 frente da campe\u00e3 ol\u00edmpica no Rio, a holandesa Sharon Van Rouwendal. Assim, trouxe o ouro in\u00e9dito para o Brasil e colocou um ponto final no trauma acumulado nas tr\u00eas olimp\u00edadas anteriores (5\u00ba lugar em Pequim-2008; fora de Londres-2012 e 10\u00ba no Rio-2016, quando havia grande expectativa por medalha). Detentora de cinco ouros em campeonatos mundiais e ouro no Panamericano de 2019 (Lima), Ana Marcela desabafou com um \u201cfinalmente!\u201d ap\u00f3s sair vitoriosa da \u00e1gua no Odaiba Marine Park e dedicar o t\u00edtulo \u00e0 namorada Maria Clara Fontoura. \u201cAs coisas acontecem na hora certa. Cada metro da prova estava planejado e treinado \u00e0 exaust\u00e3o. Agora \u00e9 continuar batalhando. Paris 2024 \u00e9 logo ali\u201d. Mariana D\u2019Andrea Depois do ouro nos Jogos Parapan-americanos de Lima (Peru) e do vice-campeonato mundial em Nur-Sultan (Cazaquist\u00e3o), ambos em 2019, era grande a expectativa para um bom resultado da paulista de Itu no halterofilismo dos Jogos Paral\u00edmpicos de T\u00f3quio. E a promessa se confirmou em uma medalha de ouro in\u00e9dita para o Brasil: Mariana levantou 137 kg na categoria at\u00e9 73 kg para atletas com defici\u00eancia nos membros inferiores e/ou paralisia cerebral. Ela come\u00e7ou com 130 kg, depois passou na segunda tentativa por 133 kg e arrematou o topo do p\u00f3dio ao levantar 137 kg. A chinesa Xu Lili ainda tentou superar 138, mas n\u00e3o conseguiu. Mariana competiu na Rio-2016 s\u00f3 com um ano na modalidade \u2013 entre os dois ciclos, ficou fora de apenas dois p\u00f3dios em 12 competi\u00e7\u00f5es internacionais. Matheus Cunha Jamais esse paraibano de Jo\u00e3o Pessoa vai esquecer o ano de 2021. A come\u00e7ar pela gl\u00f3ria de marcar um gol na final do futebol em Yokohama: o Brasil bateu a Espanha por 2 a 1 e chegou ao bicampeonato ol\u00edmpico. \u201cSem d\u00favida, uma conquista que ficar\u00e1 eternizada na minha vida\u201d, diz o atacante que, em agosto, foi comprado pelo Atl\u00e9tico de Madrid por 30 milh\u00f5es de euros do Hertha Berlim. Antes disso, jogou no RB Leipzig (em 2019, concorreu ao Pr\u00eamio P\u00faskas \u2013 gol mais bonito \u2013, gra\u00e7as ao tento anotado contra o Bayer Leverkusen), e no Sion, da Su\u00ed\u00e7a. No in\u00edcio de dezembro, outro momento inesquec\u00edvel: vit\u00f3ria por 3 a 1 fora de casa, sobre o Benfica, e a classifica\u00e7\u00e3o para as oitavas de final da Champions League. Com uma carreira iniciada no CT Bar\u00e3o, em Recife, e f\u00e3 de Ronaldinho Ga\u00facho, Matheus tem como principal objetivo em 2022 a disputa da Copa do Mundo do Qatar. \u201cQuero me firmar cada vez mais na sele\u00e7\u00e3o principal.\u201d Herbert Concei\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s os dois primeiros rounds da decis\u00e3o do ouro da categoria peso-m\u00e9dio (69 kg a 75 kg), Hebert j\u00e1 sabia: ou ele vencia por nocaute ou teria que se com a prata. Afinal, era un\u00e2nime que o boxeador ucraniano Oleksandr Khyzhniak, bicampe\u00e3o europeu, campe\u00e3o mundial de peso-m\u00e9dio e invicto havia 62 lutas, tinha levado por pontos os dois primeiros assaltos da final\u00edssima nos Jogos de T\u00f3quio. A um minuto e meio do fim, veio o golpe de esquerda que levou Oleksandr \u00e0 lona. Pupilo do treinador Luiz D\u00f3rea, que forjou pugilistas de ponta como Acelino Pop\u00f3 Freitas, Hebert j\u00e1 havia chamado a aten\u00e7\u00e3o na comemora\u00e7\u00e3o da vit\u00f3ria nas quartas, que lhe garantiu o bronze. Ao vencer o favorito cazaque Abilkhan Amankul, gritou a plenos pulm\u00f5es: \u201c\u00c9 Brasil, \u00e9 Bahia, \u00e9 Salvador!\u201d. Rayssa Leal Foi \u201cna brincadeira\u201d que Rayssa levou a prata no skate street em T\u00f3quio. \u201cNo campeonato, estou com minhas amigas, \u00e9 um momento divertido para mim, fico confort\u00e1vel, uma incentiva a outra a acertar\u201d, explica a Fadinha, sensa\u00e7\u00e3o mundial da modalidade. \u201cE tem a minha m\u00e3e, que sempre me ajuda, falando quais manobras eu preciso. A\u00ed eu respiro fundo\u2026 e pronto!\u201d Com a mesma manobra da prata na \u00faltima Olimp\u00edada (flip no corrim\u00e3o), Rayssa venceu a atual campe\u00e3 mundial, P\u00e2mela Rosa, no in\u00edcio de dezembro no Oi STU Open. A maranhense de Imperatriz recebeu da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileia de Skate o pr\u00eamio de melhor skatista do ano. Em 2022, ela vai estrear como atriz na s\u00e9rie \u201cT\u00e1 Tudo Certo\u201d, na Disney+. \u201cA principal dica \u00e9 n\u00e3o desistir dos seus sonhos.\u201d Yeltsin Jacques Os Jogos Paral\u00edmpicos de T\u00f3quio 2020 foram marcantes para o Brasil por v\u00e1rios motivos. A come\u00e7ar pelo recorde de ouros (22), superando os 21 de Londres (sendo o atletismo a modalidade mais \u201cdourada\u201d, com oito topos de p\u00f3dio). E tamb\u00e9m por alcan\u00e7armos a 100\u00aa medalha de ouro do pa\u00eds. Foi Yeltsin quem grafou seu nome nessa p\u00e1gina da hist\u00f3ria. \u201cA medalha de ouro nos 5.000 metros T11 foi a primeira da equipe no Jap\u00e3o e o ouro dos 1.500 metros T11 foi a cent\u00e9sima do pa\u00eds, com recorde mundial\u201d, lembra o sul-mato-grossense de Campo Grande, que pratica atletismo h\u00e1 15 anos. \u201cNasci com uma patologia chamada amaurose cong\u00eanita de Leber, que me trouxe a baixa vis\u00e3o. Desde cedo, meus pais me incentivaram para a pr\u00e1tica esportiva. Eu treinava jud\u00f4 quando um colega totalmente cego me pediu para ajud\u00e1-lo nos treinos de corrida. Foi assim que comecei \u2013 e logo consegui bons resultados\u201d, comenta o bicampe\u00e3o parapan-americano (Toronto-2015 e Lima-2019) e vice-campe\u00e3o mundial (Paris-2103). \u201cO foco agora \u00e9 trazer o tri no Parapan de Santiago, em 2023.\u201d Kelvin Hoefler Paulista de Itanha\u00e9m, Kelvin chegou a T\u00f3quio na quarta coloca\u00e7\u00e3o no ranking mundial. E voltou dos Jogos Ol\u00edmpicos com a prata no skate street. A pr\u00e1tica da modalidade come\u00e7ou aos 8 anos, em uma pista improvisada, no quintal de casa, no Guaruj\u00e1. Antes disso, infernizava os pais, da cozinha para a garagem, passando na frente da televis\u00e3o. Campe\u00e3o mundial de street em Chicago (2015) e vice no Rio de Janeiro (2018), ele acredita que foco foi tudo para conseguir a medalha em T\u00f3quio. \u201cViemos de um adiamento dos Jogos e da incerteza se seria poss\u00edvel sua realiza\u00e7\u00e3o\u201d, lembra o skatista que gosta de jogar videogame, viajar de trailer e construir rampas de skate. \u201cQuero evoluir meu skate e me preparar bem para Paris 2024 \u2013 as qualifica\u00e7\u00f5es j\u00e1 come\u00e7am no meio de 2022.\u201d Alison dos Santos N\u00e3o foi \u201cs\u00f3\u201d um bronze na Olimp\u00edada de T\u00f3quio \u2013 foi a terceira melhor marca da hist\u00f3ria dos 400 metros com barreiras: os tr\u00eas primeiros colocados pulverizaram o recorde mundial de Kevin Young, registrado em Barcelona (1992). Piu, como \u00e9 conhecido o paulista de S\u00e3o Joaquim da Barra, cravou 46s72, o novo recorde sul-americano. Vencedor da prova, o noruegu\u00eas Karsten Warholm marcou o novo recorde mundial, com 45s94, sendo o primeiro a baixar os 46 segundos na prova. \u201cFoi emocionante, foi \u00fanico, foi especial. A oportunidade de viver nessa \u00e9poca, de presenciar e fazer parte do momento mais forte da hist\u00f3ria da prova\u201d, celebra Piu. Para 2022, o atleta, que em 2019 conquistou o ouro no Pan de Lima com 48s45, quer ser ainda mais r\u00e1pido. Algu\u00e9m duvida? Laura Pigossi A primeira medalha ol\u00edmpica para o t\u00eanis brasileiro na hist\u00f3ria dos Jogos veio de forma inesperada \u2013 duplamente. Primeiro porque as paulistanas Luisa e Laura foram chamadas para T\u00f3quio a uma semana da estreia. Segundo porque, na disputa do bronze contra as russas, elas tiveram que salvar quatro match points. \u201cSinceramente, eu n\u00e3o achava ir\u00edamos aos Jogos, nem sabia que estava inscrita. Fiquei sem ch\u00e3o ao saber que ia; ria e chorava ao mesmo tempo\u201d, confessa Laura. \u201cEu tinha f\u00e9\u201d, rebate Luisa. \u201cReceber a not\u00edcia foi \u00eaxtase total.\u201d Para virar o jogo no final, ela diz que foi fundamental o \u201csangue frio\u201d e \u201csentimento de flow, de estar presente e jogar com garra\u201d. Em novembro, Luisa ficou no top 10 do ranking de duplas da WTA, feito atingido por apenas seis brasileiros at\u00e9 hoje. Tamara Klink Ser filha do navegador Amyr Klink e da fot\u00f3grafa Marina Bandeira Klink ajudou a povoar a imagina\u00e7\u00e3o de Tamara Klink com mares sem fim, icebergs, baleias e pinguins. Tamb\u00e9m a levou para viagens em fam\u00edlia em lugares pouco usuais, como a Ant\u00e1rtida. Mas a paulistana quer escrever as pr\u00f3prias linhas na hist\u00f3ria da navega\u00e7\u00e3o. Em novembro de 2021, concluiu a travessia do Atl\u00e2ntico em solit\u00e1rio, no Sardinha, um barco de 8 metros, ap\u00f3s tr\u00eas meses de calmarias e tempestades \u2013 e depois de muita prepara\u00e7\u00e3o para zarpar, sem o apoio dos pais. \u201cEles se recusaram a ajudar. Disseram que eu deveria ir atr\u00e1s dos meus pr\u00f3prios recursos. Sou grata pelos n\u00e3os. Precisava me descobrir capaz de tomar minhas pr\u00f3prias decis\u00f5es, porque meus pais n\u00e3o estariam comigo no meio do mar.\u201d Em dezembro, ela estava no porto de Lorient, na Fran\u00e7a, pesquisando a pr\u00f3xima miss\u00e3o. \u201cEstou me organizando para fazer travessias mais longas. \u00c9 parte de um projeto de vida, de navegar em lugares extremos.\u201d \u00a0 Isabella Scherer Antes de participar do \u201cMasterChef 2021\u201d, Isabella Scherer achava que n\u00e3o seria levada a s\u00e9rio como cozinheira. At\u00e9 ent\u00e3o, a filha do ex-nadador Fernando Scherer (o Xuxa) era mais conhecida como atriz, tendo estreado na TV aberta em \u201cMalha\u00e7\u00e3o\u201d, da Globo. Tamb\u00e9m se dedicava \u00e0 moda, com a marca Ser\u00ea. Mas a cozinha era um interesse de Isabella desde a inf\u00e2ncia, quando acompanhava a m\u00e3e, Vanessa Medeiros, no preparo das refei\u00e7\u00f5es da casa. Desde os 16 anos, cozinhava por conta pr\u00f3pria. \u201cNo come\u00e7o, o que eu mais gostava de fazer eram curries, comida indiana\u201d, diz. \u201cHoje s\u00e3o molhos e carnes de longa coc\u00e7\u00e3o.\u201d Aparecer no reality show da Band foi um jeito de entrar publicamente no territ\u00f3rio da gastronomia \u2013 e Isabella avan\u00e7ou a passos largos, vencendo a competi\u00e7\u00e3o com um prato vegano, virando trending topic no Twitter e recebendo elogios dos jurados. Atualmente, compartilha conte\u00fados de comida com 1,2 milh\u00e3o de seguidores no Instagram e se prepara para viver o dia a dia de um restaurante: \u201cPedi um est\u00e1gio para a Helena Rizzo [jurada do \u201cMasterChef\u201d e chef do Man\u00ed] e ela me aceitou.\u201d Leticia Cruz Na inf\u00e2ncia, em Bangu, no Rio, Leticia gostava de fazer bolos quando a fam\u00edlia se reunia. Na hora de escolher uma profiss\u00e3o, optou pela confeitaria. E j\u00e1 foi longe. Em janeiro de 2019, representou o Brasil na Coupe du Monde de la P\u00e2tisserie em Lyon, na Fran\u00e7a, depois de vencer a etapa brasileira da competi\u00e7\u00e3o. Sua sobremesa vitoriosa: mousse de cumaru, centro de maracuj\u00e1, cubos de manga e alecrim, cremoso de chocolate ao leite e crumble de castanha-do-par\u00e1. Para chegar l\u00e1, Leticia estudou gastronomia na Anhembi-Morumbi, em S\u00e3o Paulo, e fez especializa\u00e7\u00e3o em confeitaria em Buenos Aires. Trabalhou na P\u00e2tisserie Douce France, na capital paulistana, e, no Rio, nos Sofitel Copacabana e Ipanema \u2013 neste tornou-se chef-confeiteira. Assumiu a mesma posi\u00e7\u00e3o no Fairmont Copacabana em julho de 2019 e ficou l\u00e1 at\u00e9 agosto de 2021. Partiu ent\u00e3o para Lucerna, na Su\u00ed\u00e7a, emendando seis meses de curso na Culinary Arts Academy com um est\u00e1gio no hotel de luxo B\u00fcrgenstock. \u201cN\u00e3o foi uma decis\u00e3o f\u00e1cil [deixar o Fairmont], mas enxerguei como um passo importante para uma carreira internacional.\u201d Geraldo Maia O engenheiro de produ\u00e7\u00e3o Geraldo Maia \u00e9 cofundador e CEO da Pink Farms, fazenda vertical urbana que come\u00e7ou em 2016 com testes em uma esp\u00e9cie de frigobar no apartamento de um dos s\u00f3cios e hoje ocupa um galp\u00e3o na Vila Leopoldina, em S\u00e3o Paulo. A empresa fornece hortali\u00e7as prontas para o consumo em 110 pontos de venda, atendendo restaurantes e supermercados de S\u00e3o Paulo, como Carrefour, P\u00e3o de A\u00e7\u00facar e Natural da Terra. O plantio em estruturas verticais, com ilumina\u00e7\u00e3o artificial em ambiente fechado, traz ganhos em produtividade. \u201cEla \u00e9 170 vezes maior do que no cultivo tradicional\u201d, diz Maia. O ambiente controlado tamb\u00e9m reduz o consumo de insumos, diminui as perdas e permite cultivar produtos de diferentes climas. \u201cO plano \u00e9 ter 400 SKUs nos pr\u00f3ximos cinco anos.\u201d Em 2022, deve ser constru\u00edda uma nova unidade que vai multiplicar a capacidade de produ\u00e7\u00e3o, hoje em tr\u00eas toneladas por m\u00eas. \u201cQueremos chegar a 1.200 toneladas por ano.\u201d Carolina Neugebauer Nascida na fam\u00edlia que fundou a primeira f\u00e1brica de chocolate do Brasil, a Neugebauer, Carolina, CEO da Cacau Noir, brinca que n\u00e3o teve escapat\u00f3ria: foi para o ramo de chocolate tamb\u00e9m. Come\u00e7ou na adolesc\u00eancia, na loja da m\u00e3e em Porto Alegre. \u201cDepois fui trabalhar com o meu pai na Harald, a antiga empresa dele, e l\u00e1 passei por todas as \u00e1reas\u201d, conta. Quando a fam\u00edlia adquiriu a Cacau Noir, ela se ofereceu para cuidar da opera\u00e7\u00e3o. \u201cEra uma rede de quatro lojas de shopping, hoje tem 20 e um plano de expans\u00e3o de franquias grande: em 2022, a previs\u00e3o conservadora \u00e9 abrir mais 40 franquias.\u201d Tamb\u00e9m foram iniciadas vendas em supermercados como P\u00e3o de A\u00e7\u00facar e St Marche. A receita foi de R$ 7,2 milh\u00f5es, em 2020, para R$ 17 milh\u00f5es, em 2021. \u201cA gente est\u00e1 em um processo de deixar o produto mais democr\u00e1tico e a marca, mais escal\u00e1vel\u201d, diz. \u201cQuando eu entrei, a Cacau Noir queria transformar o chocolate em uma joia, a inten\u00e7\u00e3o era ser uma Louis Vuitton do chocolate. Mas tenho o sonho de levar um chocolate de qualidade para todo mundo.\u201d Bruno Sindicic Bruno Sindicic trabalhava no mercado financeiro quando resolveu empreender em um neg\u00f3cio que tinha a ver com um gosto pessoal: em 2016, com duas s\u00f3cias, criou a Olga Ri, foodtech de entrega de comida saud\u00e1vel. \u201cSempre fui apaixonado por salada\u201d, conta. \u201cAl\u00e9m disso, por trabalhar com investimentos, eu analisava os setores de uma perspectiva financeira, estrat\u00e9gica, e o de alimenta\u00e7\u00e3o me chamava muita aten\u00e7\u00e3o.\u201d Em 2019, a empresa fez a primeira rodada de investimentos, liderada pela Kaszek e com participa\u00e7\u00e3o da Arbor Capital; em 2020, houve um novo aporte, com investidores como o cineasta Fernando Meirelles e Patrice Etlin, managing partner da Advent International. Hoje a Olga Ri opera cinco dark kitchens em S\u00e3o Paulo, com 165 funcion\u00e1rios, e atende mais de 10 mil clientes ao m\u00eas. Faturou R$ 10 milh\u00f5es em 2020 e previa fechar 2021 em R$ 21 milh\u00f5es. \u00a0 Beatriz Mansberger Fundadora do Chef Aprendiz, Beatriz Mansberger n\u00e3o \u00e9 cozinheira, mas encontrou na gastronomia um meio para melhorar a vida de jovens em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade. O projeto surgiu em 2014 quando, estudante de gest\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas na USP, ela ouviu de moradores de Parais\u00f3polis a sugest\u00e3o de criar um \u201cMasterChef Parais\u00f3polis\u201d. \u201cFalei que MasterChef n\u00e3o ia rolar, mas a gente poderia fazer uma competi\u00e7\u00e3o com um processo de aprendizagem significativo independentemente da carreira que a pessoa escolhesse seguir\u201d, lembra. J\u00e1 foram nove edi\u00e7\u00f5es, em diferentes comunidades. Em cada uma, um grupo \u00e9 selecionado para cinco meses de oficinas que preparam para o mercado de trabalho, mas tamb\u00e9m focam no desenvolvimento emocional. No fim, h\u00e1 uma competi\u00e7\u00e3o, acompanhada por chefs que julgam os pratos e empregam os cozinheiros em lugares como Pal\u00e1cio Tangar\u00e1, Emiliano e Tartuferia San Paolo. \u00a0 Levis Novaes O publicit\u00e1rio Levis Novaes \u00e9 diretor de estrat\u00e9gia e um dos fundadores da Mooc, ou Movimento Observador Criativo. A ag\u00eancia e produtora audiovisual surgiu em 2015 como um coletivo de criadores negros e hoje trabalha com marcas globais como Netflix, Budweiser e Nike. Faz parte do ecossistema da Flagcx, que tem entre suas unidades de neg\u00f3cio Cubocc, Soko e Obvious e foi indicada ao Pr\u00eamio Cabor\u00e9 2021 na categoria Servi\u00e7os de Marketing.  Entre os cases recentes, Levis destaca trabalhos com a Meta (ex-Facebook) no programa Ads for Equality, atuando com empresas como L\u2019Or\u00e9al; a campanha #NaMinhaPelePreta, parceria com o TikTok; e a a\u00e7\u00e3o Caras & Cores, em que a Faber-Castell lan\u00e7ou l\u00e1pis com diferentes tons de pele. \u201cA Mooc acabou se tornando uma das maiores refer\u00eancias criativas do Brasil em termos de neg\u00f3cios desenvolvidos por pessoas pretas, e isso para a gente \u00e9 surreal\u201d, diz o publicit\u00e1rio. \u201cEla atua como um decodificador. Hoje uma das principais coisas que a gente faz \u00e9 localizar em qual territ\u00f3rio a marca est\u00e1 falando e como atuar de forma aut\u00eantica.\u201d Bernardo Mendes Ele n\u00e3o jogava videogame quando crian\u00e7a, mas acabou se tornando cofundador da Druid Creative Gaming, ag\u00eancia que conecta marcas ao universo gamer. O caminho de Bernardo no segmento come\u00e7ou quando trabalhava para a ag\u00eancia MCI e esta fez uma joint venture com a produtora de esportes eletr\u00f4nicos ESL. A partir de 2016, ele atuou no desenvolvimento da nova empresa no Brasil, com a\u00e7\u00f5es como o lan\u00e7amento de conte\u00fados gamers para a TV, nos canais ESPN e SporTV. S\u00f3 ent\u00e3o comprou seu primeiro videogame, um XBox One.  Em 2019, participou da cria\u00e7\u00e3o do n\u00facleo de games da ag\u00eancia Cheil Brasil. Um exemplo de projeto com o jogo Fortnite, da Epic Games: \u201cA gente fez um mapa de anivers\u00e1rio, patrocinado pela Hasbro, para que as crian\u00e7as, logo no in\u00edcio da pandemia, pudessem comemorar com os amigos\u201d. A Epic Games foi o primeiro cliente da Druid, lan\u00e7ada em janeiro de 2021. \u201cLogo de cara a gente fez campanha do Pel\u00e9 e do Neymar dentro do Fortnite\u201d, conta. Outros clientes vieram, como Ita\u00fa e B2W. \u201cFechamos o ano com R$ 43 milh\u00f5es de faturamento\u201d, diz Bernardo. Julio Beltr\u00e3o Julio entrou na Mynd, ag\u00eancia especializada em marketing de influ\u00eancia e entretenimento, em janeiro de 2020. No mesmo ano, em novembro, criou o Black Squad, time de criadores negros que hoje lidera. Como head art\u00edstico, ele \u00e9 respons\u00e1vel por 35 agenciados fixos, incluindo nomes que somam milh\u00f5es de seguidores nas redes, como Camilla de Lucas, Tia M\u00e1, Yuri Mar\u00e7al, Jo\u00e3o Pedrosa e Gil do Vigor \u2013 este \u00faltimo j\u00e1 contou \u00e0 Forbes que, desde o fim do BBB, faturou mais de R$ 15 milh\u00f5es em campanhas para empresas, entre elas Santander e Vigor. Com o Black Squad, Julio quer n\u00e3o s\u00f3 aumentar a presen\u00e7a de negros na publicidade, mas expandir a atua\u00e7\u00e3o deles para al\u00e9m de temas relacionados a negritude e racismo. \u201cN\u00e3o tem pre\u00e7o, fazer esse aquilombamento digital de pessoas e, principalmente, fazer com que elas entendam que podem falar de outras coisas e que v\u00e3o trabalhar o ano todo e n\u00e3o s\u00f3 em novembro [m\u00eas da Consci\u00eancia Negra].\u201d Em 2021, o jovem talento tamb\u00e9m liderou o pr\u00eamio Pot\u00eancias!, que homenageou personalidades como Gilberto Gil e Mano Brown e teve shows de Preta Gil e Negra Li, entre outros. Dener Lippert de Almeida Aos 17 anos, quando criou a V4 Company com a ideia de fazer comunica\u00e7\u00e3o digital para empresas, Dener Lippert de Almeida era estagi\u00e1rio da \u00e1rea comercial de uma ind\u00fastria e tinha na bagagem a organiza\u00e7\u00e3o de festas e excurs\u00f5es divulgadas via Orkut e MSN Messenger. Come\u00e7ou operando na cozinha da m\u00e3e, em Canoas (RS).  Em 2017, j\u00e1 com sede pr\u00f3pria, 30 funcion\u00e1rios e 80 clientes, decidiu adotar o modelo de franquia. Hoje s\u00e3o 1.600 pessoas trabalhando em 200 escrit\u00f3rios franqueados com foco em otimiza\u00e7\u00e3o de vendas pela internet. As demandas v\u00eam da empresa-m\u00e3e, que faz a negocia\u00e7\u00e3o com cerca de 3 mil clientes \u2013 alguns grandes, como Arezzo, Smart Fit, Porto Seguro e Sorridents, e muitos pequenos e m\u00e9dios.  Em 2021, a V4 Company anunciou ter vendido uma participa\u00e7\u00e3o de 10% para o Grupo Dreamers, detentor de marcas como Artplan e Rock in Rio. Segundo Dener, fechou o ano com faturamento de R$ 130 milh\u00f5es. Caio Beleza Nascido em Recife, criado em Belo Horizonte e hoje vivendo em Las Vegas, Caio Beleza \u00e9 COO global da Neil Patel Digital, consultoria de marketing digital listada em 21\u00ba lugar entre as empresas de crescimento mais r\u00e1pido nos EUA em 2021 pelo ranking Inc. 5000. A trajet\u00f3ria de Caio na companhia come\u00e7ou em 2015, quando era desenvolvedor na ag\u00eancia de inbound marketing 5seleto e foi chamado para iniciar, como s\u00f3cio, a Neil Patel Brasil. Em 2019, resolveu passar tr\u00eas meses na opera\u00e7\u00e3o americana. Envolveu-se na divis\u00e3o de pequenas e m\u00e9dias empresas, que naquele momento estava deficit\u00e1ria, e colocou-a no azul. Acabou ficando em solo americano e conquistou a posi\u00e7\u00e3o de COO global. \u201cFocarei em expandir internacionalmente e replicar os processos que fizeram sucesso no Brasil e nos Estados Unidos.\u201d Luiza Baffa A carioca Luiza Baffa passou pela startup de educa\u00e7\u00e3o Perestroika e pela consultoria de tend\u00eancias Box1824 antes de entrar para a AKQA, est\u00fadio criativo presente em mais de 20 pa\u00edses. H\u00e1 tr\u00eas anos lidera a opera\u00e7\u00e3o no Brasil e desenvolve projetos de alcance global. Com Luiza, o escrit\u00f3rio da AKQA em S\u00e3o Paulo passou de 20 para 100 colaboradores, foi premiado em Cannes e trabalhou com marcas como Nike, Netflix e Free Fire e artistas como Elton John, Criolo, Emicida e Baco Exu do Blues. Tamb\u00e9m lan\u00e7ou uma joint venture com o Coala.Lab, bra\u00e7o de conte\u00fado do festival de m\u00fasica Coala, e uma \u00e1rea de impacto com foco em diversidade e sustentabilidade. \u201cCome\u00e7amos a explorar lugares que outras ag\u00eancias n\u00e3o exploravam\u201d, diz ela. \u201cE crescemos tr\u00eas d\u00edgitos nos \u00faltimos tr\u00eas anos.\u201d \u00a0 Maju de Ara\u00fajo A carioca Maria J\u00falia de Ara\u00fajo Dias (ou Maju, como se tornou conhecida) \u00e9 a primeira modelo brasileira com s\u00edndrome de Down a desfilar em uma Semana de Moda nacional \u2013 depois ela repetiu a dose nas passarelas de Mil\u00e3o. \u00c9 tamb\u00e9m a primeira a ser embaixadora de uma marca internacional de beleza (a gigante francesa L\u2019Or\u00e9al) e a assinar uma cole\u00e7\u00e3o de joias (em collab com a joalheria AHMI). Tudo isso em apenas dois anos de carreira. \u201cSempre soube o que queria ser, s\u00f3 precisava acreditar e trabalhar para tornar o sonho poss\u00edvel\u201d, declara com firmeza e outro tanto de do\u00e7ura. Tamb\u00e9m influenciadora (@majudearaujo) e ativista da inclus\u00e3o social, a jovem tem como projeto futuro seguir a carreira de atriz. \u201cHoje \u00e9 tempo de mudar! Quero que as pessoas me vejam e saibam que tudo \u00e9 poss\u00edvel\u201d, declara. Para 2022, Maju j\u00e1 est\u00e1 escalada para desfilar nas pr\u00f3ximas Semanas de Moda de Mil\u00e3o e Paris, al\u00e9m de mais uma participa\u00e7\u00e3o, em junho, na Brasil Eco Fashion Week, o evento respons\u00e1vel por lev\u00e1-la para as passarelas internacionais. Vitor Alves dos Santos Da divulga\u00e7\u00e3o nas redes sociais e negocia\u00e7\u00f5es nas catracas do metr\u00f4 de S\u00e3o Paulo, em 2011, a uma rede de 21 lojas presenciais em todo o estado e uma loja online atendendo todo o Brasil, em 2021: esse \u00e9 o percurso da Overcome, marca de streetwear criada pelo empres\u00e1rio paulistano Vitor Alves dos Santos, que diz sonhar com uma grife pr\u00f3pria desde que, aos 12 anos, trocava t\u00eanis, bon\u00e9s e mochilas com os amigos. A primeira loja, na ic\u00f4nica Galeria do Rock, no Centro de S\u00e3o Paulo, estabeleceu desde o in\u00edcio a liga\u00e7\u00e3o entre estilo e cultura urbana (skate, grafite, hip-hop\u2026). Vestindo artistas, celebridades e influenciadores como Anitta, Larissa Manoela, Felipe e Vin\u00edcius Leal e Lucas Selfie, a marca atinge milhares de usu\u00e1rios das redes sociais atrav\u00e9s de campanhas como a Essentials, que promove a diversidade, e collabs. Segundo Vitor, a estrat\u00e9gia \u00e9 fazer uma marca omnichannel aliando e-commerce e lojas f\u00edsicas. \u201cPretendo desenvolver mais marcas em um grupo consolidado nacional e internacionalmente\u201d. Ele tamb\u00e9m lembra que \u201covercome\u201d, em ingl\u00eas, significa superar. Cec\u00edlia Gromann \u201cUm olhar revisitado e casual sobre a alfaiataria tradicional\u201d, resume Cec\u00edlia Gromann sobre a Anac\u00ea, marca criada por ela em parceria com a amiga e s\u00f3cia Ana Clara Watanabe, em 2019, quando ela ainda cursava design de moda na Faap, em S\u00e3o Paulo. Investindo \u201cno design, na atemporalidade e na n\u00e3o defini\u00e7\u00e3o de g\u00eanero das pe\u00e7as\u201d, a marca entrou para o line up da S\u00e3o Paulo Fashion Week nas duas edi\u00e7\u00f5es de 2021, est\u00e1 na plataforma internacional Not Just a Label e foi convidada para participar da feira Who\u2019s Next, de novos designers, em Paris, al\u00e9m de fazer parte da curadoria de multimarcas brasileiras como Gallerist e Shop2Gether e ter sua pr\u00f3pria loja online. Paralelamente, desenvolve a marca que leva seu nome na cria\u00e7\u00e3o de figurinos para s\u00e9ries e comerciais e projetos com grandes marcas como Calvin Klein e Lacoste. Hisan Silva Santos \u00c0 frente da marca Dendezeiro, como CEO e diretor criativo, Hisan \u201cpensa e cria a moda abrangente, diversa e inclusiva\u201d. Al\u00e9m de pe\u00e7as ag\u00eanero (sem a distin\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria masculino e feminino), elas tamb\u00e9m utilizam diferentes tipos de amarra\u00e7\u00f5es capazes de abra\u00e7ar corpos de diferentes tamanhos e formas. Segundo o estilista baiano, seu prop\u00f3sito \u00e9 reinserir o Nordeste como pot\u00eancia da moda nacional, trazendo o protagonismo das pessoas pretas como refer\u00eancia de corpos e de cria\u00e7\u00e3o. \u201cSomos a primeira marca de moda a fazer uma collab com um grupo de pagode\u201d, faz quest\u00e3o de lembrar, al\u00e9m de citar a cria\u00e7\u00e3o de figurinos para o Festival Afropunk, o maior festival de cultura negra do mundo, e para o filme \u201cDevassa Brasil Tropical\u201d, com a cantora Iza. Outras colabora\u00e7\u00f5es da Dendezeiro incluem o Instagram, a Nestl\u00e9 e a americana Converse. \u201cConstru\u00edmos nossa marca pensando na singularidade de cada um.\u201d Felipe Matayoshi Com apenas quatro anos, a Pace j\u00e1 \u00e9 refer\u00eancia no mercado digital de moda. Seu criador, o paulistano Felipe Matayoshi \u2013 que j\u00e1 atuou como\u00a0 consultor para marcas do porte de Grupo Arezzo e Alpargatas \u2013, a princ\u00edpio se concentrou na produ\u00e7\u00e3o de cal\u00e7ados e acess\u00f3rios. Ele\u00a0considera o mercado brasileiro \u201ccarente\u201d. Com o lan\u00e7amento da linha de vestu\u00e1rio, produziu uma cole\u00e7\u00e3o em Portugal que foi apresentada em um showroom durante a Semana de Moda de Paris. Com vendas online no pr\u00f3prio site (pacecompany.com.br) e na Farfetch, os produtos da marca est\u00e3o presentes nos EUA,\u00a0 Portugal, Canad\u00e1, Inglaterra, M\u00e9xico, Ar\u00e1bia Saudita e China, entre outros. No final de 2021, lan\u00e7ou colabora\u00e7\u00f5es com as marcas americanas New Balance e Akila e a japonesa Asics. Felipe celebra suas ra\u00edzes com refer\u00eancias nip\u00f4nicas em suas cole\u00e7\u00f5es. Isabela Chusid Sustentabilidade se aprende em casa. Pelo menos foi assim com Isabela Chusid, fundadora e CEO da Linus, desenvolvedora e produtora da primeira sand\u00e1lia de pl\u00e1stico vegana nacional. Aos 4 anos, ela perguntou \u00e0 m\u00e3e o que fazer com os res\u00edduos dom\u00e9sticos. Na adolesc\u00eancia, descobriu o impacto ambiental causado pela ind\u00fastria da moda. E, aos 23 anos, diagnosticada com frouxid\u00e3o ligamentar \u2013 que exige o uso de cal\u00e7ados com curvas de apoio para os p\u00e9s \u2013, enxergou uma oportunidade de neg\u00f3cios, criando sua pr\u00f3pria marca de lifestyle sustent\u00e1vel que cresceu 700% durante a pandemia e at\u00e9 j\u00e1 desfilou em Nova York. \u201cA Linus \u00e9 uma \u201clove brand\u201d. As pessoas s\u00e3o embaixadoras da marca. Geramos identifica\u00e7\u00e3o pelo nosso prop\u00f3sito\u201d, define\u00a0. \u00a0 Rafaela Frankenthal, Giovanna Sasso e Natalie Zarzur Problemas de comportamento sempre existiram nas empresas. Diferentemente do passado, no entanto, as pol\u00edticas corporativas s\u00e3o cada vez mais r\u00edgidas. Para garantir que um ambiente de trabalho seja seguro, \u00e9 importante contar n\u00e3o s\u00f3 com o olhar vigilante do RH, das lideran\u00e7as e dos colegas, mas tamb\u00e9m da tecnologia. Foi para atender a esse desafio que, em mar\u00e7o de 2020, Rafaela Frankenthal, Giovanna Sasso, Natalie Zarzur e Claudia Farias lan\u00e7aram a SafeSpace. A startup oferece uma plataforma de den\u00fancia de casos de ass\u00e9dio, discrimina\u00e7\u00e3o e fraudes no trabalho. Tem mais de 50 clientes, entre eles a fintech Creditas e o Petlove, supermercado online para pets e j\u00e1 \u00e9 utilizada por 15 mil pessoas em sete pa\u00edses. Em novembro, recebeu um aporte de R$ 11 milh\u00f5es liderado pelo fundo ABSeed Ventures e a DGF, al\u00e9m de alguns investidores-anjo. O primeiro investimento havia sido em outubro de 2020, feito pela Maya Capital, fundo de Lara Lemann, no valor de R$ 2,4 milh\u00f5es. \u201cN\u00e3o vamos parar at\u00e9 que todas as empresas tenham um SafeSpace e consigam garantir um ambiente de trabalho \u00e9tico e inclusivo\u201d, diz Natalie. \u201cEmpresas no mundo todo est\u00e3o sendo pressionadas a se tornarem mais \u00e9ticas, diversas e inclusivas. Investir em cultura organizacional, proteger reputa\u00e7\u00e3o e marca nunca foram elementos t\u00e3o importantes\u201d, ressalta Rafaela. \u201cO maior desafio das empresas de tecnologia \u00e9 atrair e reter pessoas talentosas e comprometidas\u201d, diz Giovanna. \u201cPara isso, um ambiente seguro e transparente \u00e9 fundamental.\u201d Rafael Vasto e Rodrigo Maroja Como se tornar um unic\u00f3rnio com menos de um ano de vida? Essa \u00e9 uma das perguntas que os fundadores da Daki, plataforma de delivery de supermercados criada em janeiro, mais respondem desde o in\u00edcio de dezembro de 2021. Para Rafael Vasto e Rodrigo Maroja, os s\u00f3cios que n\u00e3o passaram dos 30 anos, o encontro de uma solu\u00e7\u00e3o de tecnologia vers\u00e1til com uma demanda cada vez maior por conveni\u00eancia digital s\u00e3o s\u00f3 alguns dos motivos. A Daki anunciou, em dezembro, sua segunda rodada de investimentos no valor de US$ 260 milh\u00f5es, passando a valer US$ 1,2 bilh\u00e3o. O aporte foi apoiado por Activant Capital, Balderton, Greycroft, G-Squared, HV Capital, Kaszek, Mirae Asset, Monashees, Moving Capital, Tiger Global e outros. O investimento ser\u00e1 utilizado para expandir as atividades da Daki e da JOKR, startup mexicana que participou de uma fus\u00e3o com a empresa e vai atuar com foco em demais pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. J\u00e1 s\u00e3o mais de 60 lojas espalhadas por S\u00e3o Paulo, Campinas, Guarulhos, regi\u00e3o do ABC Paulista, Rio de Janeiro e Niter\u00f3i. Capitalizada, a meta da empresa \u00e9 ultrapassar 100 unidades at\u00e9 fevereiro. \u201cReceber o t\u00edtulo de unic\u00f3rnio \u00e9 um marco importante e somos muito gratos por termos chegado at\u00e9 aqui, mas tamb\u00e9m sabemos que a nossa trajet\u00f3ria como empreendedores est\u00e1 apenas come\u00e7ando.\u201d Cristian Rocha No ano de 2016, Cristian Rocha, que acabara de chegar ao Brasil vindo de uma temporada na Austr\u00e1lia, conheceu o analista de sistemas Jacson Fressatto. \u00c0 \u00e9poca, ap\u00f3s perder a filha com 18 dias de vida por falta de um diagn\u00f3stico preciso, Jacson estava decidido a impedir que outras pessoas passassem pelo mesmo drama. Ambos se uniram para criar a Laura, empresa com sede em Curitiba. A startup possui um sistema que, por meio de intelig\u00eancia artificial, detecta pacientes em risco de forma antecipada. A tecnologia j\u00e1 ajudou a salvar mais de 24 mil vidas no Brasil presente em 40 institui\u00e7\u00f5es e 10 milh\u00f5es de atendimentos em 4 anos. Em maio deste ano, recebeu aporte de R$ 10 milh\u00f5es em uma rodada liberada pelo fundo GAA Investments. \u201cAs institui\u00e7\u00f5es t\u00eam dificuldade de escalar o atendimento para mais pessoas e, consequentemente, os pacientes podem ter dificuldade no acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade.\u201d Rodrigo Terron Em 2014, Rodrigo abandonou a carreira de coordenador de planejamento estrat\u00e9gico para empreender. Fundou a Horizon Four, especializada em desenvolvimento para startups. Ela deu origem \u00e0 Shawee, que se fundiu, em 2020, com a Rocketseat, focada na forma\u00e7\u00e3o de desenvolvedores de software. Em 2021, a empresa fez um dos maiores M&A voltados para educa\u00e7\u00e3o de desenvolvedores com a argentina Digital House, em uma opera\u00e7\u00e3o de R$ 150 milh\u00f5es que deu origem \u00e0 maior comunidade de desenvolvedores da Am\u00e9rica Latina. Neste ano, Rodrigo aceitou o convite do influenciador El Gato para formar e integrar o conselho da Los Grandes, segunda maior organiza\u00e7\u00e3o de e-sports da Am\u00e9rica Latina. \u201cEm todos os neg\u00f3cios que fundei ou contribu\u00ed, sempre pensei em formas de gerar valor, de criar comunidade e crescimento para todos os envolvidos\u201d, diz Terron. Jade Utsch Filizzola Ao identificar, em 2017, que uma das causas da falta de atividades para grande parte das pessoas era a aus\u00eancia de recompensas imediatas, Jade, junto com suas s\u00f3cias Jennifer de Faria e Tatiany Ribeiro, todas de Belo Horizonte, lan\u00e7aram a RadarFit, uma plataforma de games fitness que motiva os usu\u00e1rios a se exercitarem. Em setembro, a empresa recebeu R$ 3 milh\u00f5es em aporte da Domo Investimentos com investidores-anjo e a Startup Farm. A RadarFit finaliza 2021 com 5,9 milh\u00f5es de acessos. \u201cO maior desafio foi entender que o fracasso \u00e9 parte da trajet\u00f3ria do sucesso. Os obst\u00e1culos deixaram de me paralisar, e passei a visualizar caminhos em que qualquer desafio \u00e9 certamente superado.\u201d Frederico Tonietto Que investidor n\u00e3o gostaria de sair de um programa como o \u201cShark Tank\u201d tendo Camila Farani e Caio Castro como s\u00f3cios? Isso se tornou realidade para Frederico Tonietto e Luiz Fernando Leite Ribeiro, que fundaram a Styme, plataforma de gest\u00e3o de fila em bares e restaurantes. O aporte de R$ 3 milh\u00f5es vindo do programa ajudou no impulsionamento da empresa que, at\u00e9 ent\u00e3o, j\u00e1 havia recebido R$ 700 mil de investidores-anjo. Em agosto de 2021, Frederico e seu s\u00f3cio venderam a Styme para a concorrente Oi Menu. \u201cEstou muito feliz em perceber e concretizar que os jovens s\u00e3o realmente capazes de impactar a vida de tantas pessoas. O principal ensinamento que tive \u00e9 que tudo deve ser feito de e para pessoas\u201d, diz Frederico. \u00a0 Fl\u00e1vio Generoso Valiati Dos 6 aos 19 anos, Fl\u00e1vio jogou futebol profissionalmente, com passagem inclusive pelo time do S\u00e3o Paulo. Criado em uma fam\u00edlia de m\u00f3rmons, sentiu que queria experimentar o trabalho social e religioso. Largou a bola para dedicar dois anos da vida ao voluntariado. Depois dessa fase, cursou marketing e migrou para o mundo corporativo. Trabalhou na Santo Digital, parceira da Google, de onde entrou na \u00e1rea de vendas e saiu como s\u00f3cio aos 23 anos. Hoje \u00e9 head de educa\u00e7\u00e3o do Zoom \u2013 e para retribuir a ajuda dos mentores que teve no in\u00edcio de carreira criou a Vamos Subir, uma startup social sem fins lucrativos que nasceu para ajudar jovens em in\u00edcio de carreira por meio da mudan\u00e7a socioemocional, os \u201csoft skills\u201d, que aumentam as chances de empregabilidade. Desde 2015 o projeto j\u00e1 orientou 100 mil pessoas e ajudou a empregar mais de mil. \u201cEntendi cedo que queria usar 10% do que ganho em prol do outro. Se voc\u00ea n\u00e3o tem dinheiro para bancar um projeto, pode doar tempo. Seu conhecimento pode fazer algu\u00e9m decolar.\u201d Gabriela Augusto Depois de se descobrir uma mulher trans em 2016 enquanto cursava a faculdade de direito na PUC-SP, Gabriela Augusto passou a vislumbrar a dificuldade de ingressar no mercado de trabalho. Foi ent\u00e3o que decidiu pela educa\u00e7\u00e3o. Elaborou sozinha o \u201cManual Empresa de Respeito\u201d com dicas para ajudar a combater a transfobia, o racismo e a homofobia nos ambientes corporativos. Distribuiu os livretos pela Zona Oeste de S\u00e3o Paulo \u2013 e esse foi o embri\u00e3o do que viria a ser seu atual neg\u00f3cio. A Transcendemos \u00e9 uma consultoria que oferece apoio a empresas que se preocupam com diversidade e inclus\u00e3o e que acreditam que a diferen\u00e7a \u00e9 uma riqueza e n\u00e3o um problema. Entre os clientes mais importantes de seu portif\u00f3lio est\u00e3o marcas como Arcor, Kraft-Heinz, Natura, Facebook e Google. Hoje Gabriela \u00e9 uma das maiores refer\u00eancias na \u00e1rea: foi citada em um pr\u00eamio internacional da consultoria McKinsey direcionado a a\u00e7\u00f5es em prol da comunidade LGBTQIA+ e indicada como Top Voice no Linkedin. Anna Lu\u00edsa Santos Aos 15 anos, Anna Lu\u00edsa leu \u201cVidas Secas\u201d, de Graciliano Ramos, e se deu conta de que aquela ainda era a realidade de milhares de brasileiros. Inconformada, a soteropolitana passou a pesquisar formas de tratamento de \u00e1gua at\u00e9 criar o Aqualuz, que usa a luz do Sol para tratar a \u00e1gua de cisternas em zonas rurais de clima quente com um custo de R$ 0,05 a cada 10 litros de \u00e1gua tratados. Sem apoio, ela abriu uma startup para viabilizar o projeto. Assim surgiu a Safe Drinking Water For All, um neg\u00f3cio de impacto social que desenvolve tecnologias de acesso a \u00e1gua e saneamento em zonas rurais do Brasil. O projeto j\u00e1 impactou 13.700 pessoas no semi\u00e1rido. Anna foi a brasileira mais jovem formada em lideran\u00e7as de novos empreendimentos pelo MIT, \u00fanica brasileira premiada pelos Jovens Campe\u00f5es da Terra da ONU, est\u00e1 entre os 20 Jovens Inspiradores nos Seus 20 pela McKinsey & Company e \u00e9 a primeira brasileira finalista do pr\u00eamio mundial Green Tech Award, al\u00e9m de Linkedin Top Voice de sustentabilidade. Rhayann Vasconcelos Aluno de escolas p\u00fablicas e formado com aux\u00edlio do ProUni, o recifense Rhayann entende bem a import\u00e2ncia do apoio \u00e0 educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Depois de trabalhar na Secretaria da Juventude do Governo de Pernambuco, viu que as dificuldades sofridas pelos estudantes em outras regi\u00f5es do estado eram ainda maiores. Em 2020, com a pandemia, percebeu o agravamento da situa\u00e7\u00e3o e criou o Acelere no Enem, uma plataforma que oferece, de forma gratuita, prepara\u00e7\u00e3o voltada ao Enem com aul\u00f5es ao vivo, simulados, exerc\u00edcios, aulas tira-d\u00favidas e apoio psicol\u00f3gico. No primeiro ano, o Acelere impactou 84 mil estudantes. Em 2021, 507 mil alunos estiveram conectados \u00e0 iniciativa. O projeto foi reconhecido como uma das 30 melhores iniciativas do pa\u00eds pela Brazil Conference Harvard & MIT. Bruno Bordon Aos 24 anos, o arquiteto foi ao sert\u00e3o do Piau\u00ed com um grupo de jovens para prestar apoio social na regi\u00e3o. Depois de 12 dias, voltou a S\u00e3o Paulo com uma miss\u00e3o: transformar a moradia de uma fam\u00edlia que conheceu na viagem e que vivia em extrema mis\u00e9ria. Foi ent\u00e3o que nasceu a Construide, uma organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental que tem como prop\u00f3sito impactar vidas por meio da constru\u00e7\u00e3o de moradias. Em quatro anos de projeto, eles j\u00e1 realizaram mais de 40 obras sociais em S\u00e3o Paulo, Sergipe, Rio de Janeiro, Amaz\u00f4nia, Brumadinho (MG), Bel\u00e9m do Par\u00e1 e Mo\u00e7ambique. Hoje Bruno \u00e9 CEO de um grupo de startups sociais que existem como um ecossistema para dar mais sustentabilidade \u00e0 Construide e que tem faturamento de 2021 estimado em R$ 2,2 milh\u00f5es. Aira Beatriz A jovem cientista mais premiada do Amap\u00e1 foi tamb\u00e9m por dois anos seguidos o primeiro lugar na maior feira de ci\u00eancias da Am\u00e9rica Latina. Em 2015, come\u00e7ou a dividir as experi\u00eancias e conquistas em palestras nas escolas p\u00fablicas, e esse movimento deu origem ao que pode ser um verdadeiro celeiro de cientistas (62% mulheres) no pa\u00eds. Criou o Leva Ci\u00eancia, um instituto que conta com mais de 30 especialistas, mestres e doutores volunt\u00e1rios com o objetivo de incentivar e promover a inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Para garantir a perman\u00eancia dos estudantes no programa, ela trabalha com cestas b\u00e1sicas, material did\u00e1tico, vale-transporte e ajuda de custo para os eventos. A iniciativa j\u00e1 impactou mais de 2 mil estudantes da rede p\u00fablica e conta com 25 alunos premiados nacional e internacionalmente. Aira \u00e9 embaixadora da Juventude pela ONU, lideranc\u0327a do programa Amazon Scientists, patrocinado pela Embaixada dos Estados Unidos no Brasil, e parceira da Nasa Education \u00a0 Gianlucca Nahas e Marco Fragali Em 2017, Gianlucca e seu amigo Marco, ent\u00e3o no u\u0301ltimo ano do ensino me\u0301dio, ajudavam os pais a comprar passagens a\u00e9reas quando perceberam a quantidade de milhas que eles deixavam expirar. Entenderam que o padr\u00e3o se repetia em milhares de fam\u00edlias, principalmente entre os idosos. Viram ali uma oportunidade de nego\u0301cio e largaram os planos de estudos no exterior para apostar na ideia. A Flyby e\u0301 uma empresa focada em vendas de passagens ae\u0301reas executivas que usa um banco de milhas como base. Hoje a empresa conta com 54 funcion\u00e1rios e cresce 35% ao m\u00eas sobre uma base relevante: negociou mais de 15 bilh\u00f5es de milhas (aproximadamente R$ 78 milh\u00f5es) e declara faturamento anual de R$ 57 milh\u00f5es. Rodrigo Miranda Assim que se formou em engenharia mec\u00e2nica na Universidade Federal do Esp\u00edrito Santo, Rodrigo resolveu se unir a outros colegas de faculdade para empreender. Em cinco anos, fundou tr\u00eas startups no varejo brasileiro. A primeira, Zaitt, surgiu em 2016 e foi pioneira em lojas aut\u00f4nomas na Am\u00e9rica Latina. A segunda foi a Shipp Delivery, criada em 2017, como um app de delivery \u201cde tudo\u201d. A terceira, a Packk, foi lan\u00e7ada em 2020 como um delivery com solu\u00e7\u00f5es de digitaliza\u00e7\u00e3o para grandes empresas, que conquistou clientes como Nestl\u00e9 e Hortifrutti em apenas seis meses. Em 2019, a Zaitt e a Shipp foram adquiridas pela Sapore, gigante da alimenta\u00e7\u00e3o corporativa. Em 2020, ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da Packk, atra\u00edram a aten\u00e7\u00e3o da Americanas S.A., que fez uma aquisi\u00e7\u00e3o completa tanto da Shipp, que agora se chama Americanas Delivery, quanto da Packk. Atualmente, Rodrigo \u00e9 CEO da Zaitt, com a miss\u00e3o de criar a maior rede de lojas aut\u00f4nomas do mundo e a pretens\u00e3o de chegar a mil lojas at\u00e9 o fim de 2024. Alexandre Capella, Antonio Delli Paoli Neto e Otto Guarnieri Ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o na FGV, Antonio fez um curso de extens\u00e3o em business na UCLA e se surpreendeu com os canais de vendas nos quais encontrava bebidas proteicas prontas. Ao lado de Otto (CEO) e Alexandre, fundou uma empresa de alimentos, bebidas e suplementos, a Mais Um. Mas o trio n\u00e3o queria que ela se parecesse com nada do que via nas prateleiras do pa\u00eds e nem com a experi\u00eancia de compra daquele produto. Come\u00e7aram a empresa com uma aposta ousada de comunica\u00e7\u00e3o descontra\u00edda em um segmento que, at\u00e9 ent\u00e3o, contava com produtos posicionados de forma agressiva e focados em performance. As primeiras vendas foram feitas em lanchonetes universit\u00e1rias e bombonieres. Logo depois come\u00e7aram as vendas online. A empresa deve fechar 2021 com 45 colaboradores, 60 produtos, faturamento de R$ 35 milh\u00f5es e um crescimento de 100%. Hoje s\u00e3o mais de 6 mil pontos de vendas espalhados pelo Brasil, e eles acabam de iniciar as exporta\u00e7\u00f5es. Guilherme Brunhole Em 2018, Guilherme, que \u00e9 formado em ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o pela Unicamp, trabalhava com machine learning quando resolveu estudar mercados de personaliza\u00e7\u00e3o. Viu que fora do Brasil o nicho de beleza atendia esse modelo e decidiu apostar no segmento. N\u00e3o entendia sobre tipos de pele, mas sabia classificar as necessidades dos clientes e os produtos buscados por eles com a ajuda de dados. Criou ent\u00e3o a UAUBox, um clube de assinatura que envia kits de cosm\u00e9ticos e skincare em domic\u00edlio com produtos para o tipo de pele espec\u00edfico do cliente por um ter\u00e7o do que os mesmos produtos valem no varejo. O neg\u00f3cio emprega 60 funcion\u00e1rios, que trabalham para enviar 300 mil caixas por ano. Em 2021, a UAUBox faturou R$ 17 milh\u00f5es e j\u00e1 planeja uma marca pr\u00f3pria de beleza. Daniela Lacerda Filha de um representante comercial aut\u00f4nomo, Daniela j\u00e1 brincava de vender desde os 7 anos de idade. Preocupado com a instabilidade da profiss\u00e3o, seu pai a desencorajava a seguir o mesmo caminho. Por insist\u00eancia dele, ela cursou alguns per\u00edodos da faculdade de direito. Mas o dom do com\u00e9rcio falou mais alto. Entre as aulas, vendia bijuterias e bolsas aos colegas e professores. Seu primeiro neg\u00f3cio formal foi uma loja de roupas importadas em um ponto que o pai pretendia alugar. O sucesso foi tanto que, aos 20 anos, ela abriu uma distribuidora de bebidas com o marido e teve a ideia de anunciar pre\u00e7os melhores do que as conveni\u00eancias durante a madrugada. Sucesso outra vez. Com baixo movimento durante o dia, ela passou a vender tamb\u00e9m alimentos. Nascia assim o Coruj\u00e3o, uma rede com sete lojas em Feira de Santana, uma em Salvador e 130 em processo de franquia em cidades do Nordeste para 2022. A rede emprega 513 pessoas e faturou R$ 285 milh\u00f5es em 2021. Chiara Luzzati Ao voltar para o Brasil depois de estudar no Manhattan Institute of Management, em Nova York, e apaixonada pelo mercado de wellness, Chiara Luzzati percebeu um segmento n\u00e3o explorado no pa\u00eds, o de sexual care. Notou que a experi\u00eancia de compra n\u00e3o agradava, que os produtos eram mais focados no prazer masculino e que era dif\u00edcil encontrar lubrificantes de qualidade com ingredientes naturais, embalagens com design sofisticado e uma comunica\u00e7\u00e3o sem tabus, diversa, sem g\u00eanero e inclusiva. Criou a Lubs depois de dois anos de pesquisa \u2013 e hoje conta com uma comunidade fiel que, al\u00e9m dos produtos, tamb\u00e9m usufrui de conte\u00fado educativo gerado pela marca em seus canais para normalizar o prazer. A Lubs teve uma receita de R$ 4 milh\u00f5es em 2021. \u00a0 Carlinhos Maia Muito mais do que tornar nacionalmente conhecido o bairro Senhor do Bonfim, em Penedo, no estado de Alagoas, Luiz Carlos Ferreira dos Santos, ou apenas Carlinhos Maia, transformou sua origem em uma lucrativa plataforma de neg\u00f3cios. O empres\u00e1rio calcula que mais de 100 influenciadores sa\u00edram da Vila do Carlinhos Maia e alcan\u00e7am milh\u00f5es de pessoas diariamente. Ele conta que isso s\u00f3 foi poss\u00edvel pela determina\u00e7\u00e3o em transformar o Instagram, plataforma onde tudo come\u00e7ou, em 2016, em um ambiente qualificado. \u201cDesde o in\u00edcio, eu valorizei meu perfil como plataforma de neg\u00f3cios, entendi que era importante que eu fosse maior para que hoje pudesse trabalhar com muito mais empresas\u201d, refor\u00e7a. Ap\u00f3s v\u00e1rios recordes, inclusive de ter o Stories mais visualizado de 2018, Carlinhos se aproxima de 24 milh\u00f5es de seguidores somente no Instagram. Sua prioridade agora \u00e9 potencializar marcas regionais e torn\u00e1-las conhecidas nacionalmente. \u201cEsse foi um objetivo muito claro para mim, atuar com empreendedores da minha regi\u00e3o que n\u00e3o eram grandes em termos de visibilidade, mas tinham um potencial financeiro importante. Isso ocorreu, por exemplo, com a Ba\u0161ka, grife que apresentamos na S\u00e3o Paulo Fashion Week, em novembro.\u201d Carlinhos lembra que a estrat\u00e9gia de atuar com marcas regionais j\u00e1 o fez faturar at\u00e9 R$ 8 milh\u00f5es apenas com tr\u00eas posts, o que para ele, \u00e9 a prova de que d\u00e1 para ter retorno com parceiros que est\u00e3o al\u00e9m do Sudeste. O empres\u00e1rio tamb\u00e9m \u00e9 s\u00f3cio da B-Burguer, hamburgueria que deve fechar o ano com 400 lojas que faturam R$ 200 mil por m\u00eas cada uma. Seus neg\u00f3cios somados geram empregos para 5 mil pessoas, e a meta \u00e9 que esse n\u00famero chegue a 15 mil at\u00e9 mar\u00e7o de 2022. Aos 30 anos, Carlinhos Maia tem uma defini\u00e7\u00e3o clara sobre seu futuro: tornar-se bilion\u00e1rio at\u00e9 os 35 anos: \u201cEsse \u00e9 meu maior prop\u00f3sito, construir algo que me possibilite impactar um n\u00famero cada vez maior de pessoas e fa\u00e7a valer minha origem.\u201d Gil do Vigor Existe um caminho a ser percorrido entre participar de um reality show de grande audi\u00eancia como \u00e9 o BBB, da TV Globo, e rentabilizar essa visibilidade no m\u00e9dio e longo prazos. No caso de Gilberto Jos\u00e9 Nogueira Junior, o Gil do Vigor, essa dist\u00e2ncia foi alcan\u00e7ada com maestria. Mesmo n\u00e3o tendo vencido o reality, seus ganhos com publicidade e projetos especiais superaram o de muitos campe\u00f5es de outras edi\u00e7\u00f5es. Em entrevista recente \u00e0 Forbes, Gil estimou que, seis meses ap\u00f3s sua participa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 teria faturado R$ 15 milh\u00f5es. Dentre os contratos est\u00e3o Santander, o mais rent\u00e1vel, chegando a R$ 2 milh\u00f5es, al\u00e9m de Vigor, iFood e Lacta, para mencionar os maiores. Al\u00e9m disso, Gil ganhou um quadro especial de finan\u00e7as no programa de Ana Maria Braga e participa\u00e7\u00f5es em outras atra\u00e7\u00f5es da Globo. Formado em economia pela Universidade Federal de Pernambuco (UFPE), com mestrado pela mesma institui\u00e7\u00e3o, Gil tem 14,7 milh\u00f5es de seguidores no Instagram. Um de seus sonhos, compartilhado com o p\u00fablico do BBB, inclusive, tornou-se realidade: atualmente ele faz doutorado na Universidade da Calif\u00f3rnia em Davis (UC Davis). \u201cMuita coisa mudou de um rapaz que n\u00e3o tinha oportunidade para algu\u00e9m que hoje tem a sua voz ouvida e consegue utilizar as ferramentas que possui para atingir as pessoas e ajudar, ou pelo menos influenciar, de alguma forma, para que o Brasil possa melhorar um pouquinho\u201d, comenta Gil. Recentemente, ele tamb\u00e9m foi eleito uma das 100 personalidades afrodescendentes mais influentes do mundo na categoria M\u00eddia e Cultura pela iniciativa internacional da sociedade civil Most Influential People of African Descent (Mipad), que tem apoio da ONU. Para o futuro, Gil trabalha em duas frentes. Quer continuar investindo nas participa\u00e7\u00f5es na TV e no mercado de influenciador digital, mas tamb\u00e9m faz planos para a carreira de economista. \u201cEmpreendedora \u00e9 aquela pessoa que consegue inovar, ter ideias e colocar as coisas para a frente\u201d, diz. Bruno Goes Nascido no Jardim Novo Oriente, em S\u00e3o Paulo, Bruno tinha um sonho: tornar-se jogador do Corinthians. Ele o realizou, mas n\u00e3o nos gramados. Nobru, como hoje \u00e9 conhecido, foi eleito, em 2019, o melhor jogador do mundo de Free Fire pelo Tim\u00e3o. Com mais de 13 milh\u00f5es de inscritos no YouTube e 3,6 milh\u00f5es de seguidores na Twitch, fundou, junto com o tamb\u00e9m streamer Cerol, a organiza\u00e7\u00e3o Fluxo, em janeiro de 2021. E aliou-se \u00e0 3C Gaming, empresa de games e e-sports criada pelo empres\u00e1rio Renan Philip. \u201cNossa equipe tem mais de 25 talentos, al\u00e9m de mais de 40 colaboradores. S\u00f3 a Copa Nobru, criada por mim, conta com mais de 200 profissionais\u201d, diz. Tamb\u00e9m em 2021 ele foi campe\u00e3o da Liga Brasileira de Free Fire (LBFF) pelo Fluxo e eleito Personalidade do Ano pelo Esports Awards. No Pr\u00eamio eSports Brasil 2021, foi escolhido como o Craque da Galera. Dentre as marcas que o apoiam est\u00e3o Casas Bahia, NEXT e TikTok. Rafael Chalub Ao publicar em seu perfil no Instagram, em junho, a s\u00e1tira sobre a vinda da vacina da Pfizer ao Brasil, o humorista Rafael Chalub, conhecido como Esse Menino, alcan\u00e7ou mais de 16 milh\u00f5es de pessoas. O ator decidiu ser humorista aos 18 anos. Em 2018, transformou as redes sociais em seu palco principal, onde compartilha suas produ\u00e7\u00f5es humor\u00edsticas e projetos colaborativos. Apesar de reconhecer o papel que o v\u00eddeo teve em sua carreira, Chalub faz quest\u00e3o de refor\u00e7ar sua forma\u00e7\u00e3o como humorista e a veia empreendedora. Nos \u00faltimos meses, desenvolveu projetos com mais de 30 marcas, entre elas Skol Beats, 99 e Avon. Lan\u00e7ou, em agosto, o especial de com\u00e9dia Poodle que vendeu 14 mil ingressos online. Tamb\u00e9m estreou o programa \u201cEsseMenino.Mp3\u201d no Multishow. \u201cViver de com\u00e9dia j\u00e1 tinha deixado de ser um sonho e virado um plano faz tempo. A miss\u00e3o sempre foi conseguir um p\u00fablico que fosse participativo a ponto de investir nos meus projetos.\u201d Lucas Hang Como se dar bem em uma ind\u00fastria que est\u00e1 apenas come\u00e7ando no Brasil? Lucas Hang, fundador da Havan Liberty e respons\u00e1vel pelo desenvolvimento de novos neg\u00f3cios na Havan \u2013 varejista comandada pelo pai, Luciano Hang, que fatura mais de R$ 10 bilh\u00f5es ao ano \u2013, n\u00e3o s\u00f3 estabeleceu a forma\u00e7\u00e3o de um time profissional de e-sports como entendeu a import\u00e2ncia de investir no cen\u00e1rio. Em 2021, as receitas cresceram 15%. Para 2022, o objetivo \u00e9 ultrapassar R$ 20 milh\u00f5es em investimentos. \u201cO desafio no in\u00edcio foi a falta de profissionalismo do setor, uma oportunidade que enxergamos ao criar a Liberty\u201d, diz Lucas. Tamb\u00e9m para 2022, a organiza\u00e7\u00e3o planeja inaugurar seu novo gaming office, em S\u00e3o Paulo, com \u00e1rea de 2.500 metros quadrados, 38 dormit\u00f3rios e dez salas de treino. Jo\u00e3o Sampaio O catarinense Jo\u00e3o Sampaio, conhecido como Flakes Power, dedica-se aos jogos eletr\u00f4nicos como streamer desde 2016. Hoje tem mais de 6 milh\u00f5es de inscritos no YouTube e 1,1 milh\u00e3o no Instagram. Em 2021, assinou um contrato hist\u00f3rico com o Ita\u00fa Unibanco, marca que se tornou patrocinadora oficial da Hero Base, \u00e1rea de treinamentos e produ\u00e7\u00e3o de conte\u00fado localizada em Joinville, Santa Catarina. \u00c9 dono de cinco empresas que atuam em 15 segmentos distintos, gerando mais de 40 empregos diretos e 150 indiretos. Sua marca licenciada, Flakes Power, chega a mais de 20 mil pontos de venda no Brasil. \u201cS\u00e3o muitos os desafios de empreender em um mercado novo. Em apenas 10 anos, o que era s\u00f3 um joguinho se tornou a maior ind\u00fastria de entretenimento do mundo.\u201d \u00a0 A edi\u00e7\u00e3o 93 da Forbes est\u00e1 dispon\u00edvel nos aplicativos na App Store e na Play Store. Outros destaques da edi\u00e7\u00e3o s\u00e3o a lista das mulheres mais poderosas do mundo, as previs\u00f5es do agroneg\u00f3cio para 2022 e mais: Tend\u00eancias tecnol\u00f3gicas para 2022 O charme franc\u00eas com o acolhimento canadense Os top 4 escolhidos por quem entende Visitamos o ber\u00e7o da Land Rover e testamos as novidades da marca Loft integra o visitante \u00e0 terra, ao c\u00e9u e ao mar Artista seleciona 10 obras emblem\u00e1ticas Under 30 2020 Under 30 2019 Under 30 2018 Under 30 2017 Under 30 2016 Under 30 2015 Under 30 2014 \u00a0 Siga FORBES Brasil nas redes sociais: FacebookTwitterInstagramYouTubeLinkedIn Siga Forbes Money no Telegram e tenha acesso a not\u00edcias do mercado financeiro em primeira m\u00e3o Baixe o app da Forbes Brasil na Play Store e na App Store. Tenha tamb\u00e9m a Forbes no Google Not\u00edcias.  \u00a9 Forbes 2023. Todos os direitos reservados.", "url": "https://forbes.com.br/forbeslife/2021/12/lista-under-30-de-2021-e-destaque-da-nova-edicao-da-forbes/", "threshold": 1.0}