{"title": "Under 30 2019: Os 90 destaques brasileiros - Forbes", "content": "In\u00edcio / Listas / Under 30 2019: Os 90 destaques brasileiros Os 90 destaques brasileiros que est\u00e3o fazendo a diferen\u00e7a no pa\u00eds A lista FORBES Under 30 2019 re\u00fane o que de melhor nossa equipe e nossos conselheiros analisaram na plataforma de inscri\u00e7\u00f5es e no mercado, nas mais diferentes categorias. Algumas dessas categorias s\u00e3o mais abrangentes do que seu nome sugere (como ind\u00fastria, por exemplo), de modo a contemplar talentos dif\u00edceis de classificar \u2013 mas que n\u00e3o poderiam ficar de fora por sua relev\u00e2ncia, influ\u00eancia, ousadia e talento. Foram selecionados 90 jovens de at\u00e9 30 anos de idade divididos em: Artes Dram\u00e1ticas; Artes Pl\u00e1sticas e Literatura; Ci\u00eancia e Educa\u00e7\u00e3o; Design, Arquitetura e Urbanismo; Esporte; Finan\u00e7as; Gastronomia; Ind\u00fastria; Marketing e Publicidade; Moda; M\u00fasica; Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o; Terceiro setor e Empreendedorismo Social; Varejo e E-commerce; Web e E-Sports. LEIA MAIS: Under 30 2020: conhe\u00e7a 20 jovens revela\u00e7\u00f5es da lista norte-americana Veja, na galeria de fotos, os 90 destaques brasileiros da Forbes Under 30: ARTES DRAM\u00c1TICAS Carol Duarte, 28 Sabe aquela hist\u00f3ria da crian\u00e7a t\u00edmida que foi fazer teatro para ficar mais desinibida? Foi assim que Carol iniciou a vida de atriz \u2013 e n\u00e3o a largou mais. Quando foi estudar na Escola de Arte Dram\u00e1tica da USP, percebeu que a profiss\u00e3o era muito mais do que divers\u00e3o e carregava uma grande dose de responsabilidade. Fugindo do estere\u00f3tipo glamoroso de vida mansa sob os holofotes, Carol afirma querer ir al\u00e9m de conquistas pontuais. \u201cEssa profiss\u00e3o tende a nos deixar focados em n\u00f3s mesmos, nas carreiras. Mas, para mim, ser uma boa atriz se faz em trajet\u00f3ria, e n\u00e3o em um trabalho. Eu vou fracassar, vou errar, mas o plano art\u00edstico deve ir no que vou deixar para as pessoas, al\u00e9m de mim.\u201d Carol atribui \u00e0 sorte as oportunidades e pap\u00e9is que foram surgindo em seu caminho: o primeiro sopro do destino aconteceu em 2017, quando viveu Ivan na novela \u201cA For\u00e7a do Querer\u201d, de Gloria Perez. Tamb\u00e9m fez participa\u00e7\u00e3o na miniss\u00e9rie \u201cSegunda Chamada\u201d, ainda na Globo. Mas o grande destaque veio em 2019, ao viver a protagonista Eur\u00eddice no melodrama \u201cA Vida Invis\u00edvel\u201d. O filme, que marcou sua estreia no cinema, foi a aposta do Brasil para o Oscar de 2020. A indica\u00e7\u00e3o da Academia acabou n\u00e3o acontecendo, mas o longa saiu vitorioso da mostra Um Certo Olhar, no Festival de Cannes. Carol garante que suas viagens internacionais por circuitos de festivais comprovaram algo que traz esperan\u00e7a e orgulho em tempos turbulentos para a arte: o mundo est\u00e1 de olho nas produ\u00e7\u00f5es brasileiras. ARTES DRAM\u00c1TICAS Giulia Nadruz, 28 Giulia \u00e9 o que os americanos costumam chamar de triple threat, com algo a mais: \u00e9 atriz, cantora, dan\u00e7arina e dubladora. \u00c9 dela a voz de Bela na vers\u00e3o live action de \u201cA Bela e a Fera\u201d, da Disney. Mas seu sucesso veio mesmo nos palcos. Como atriz, j\u00e1 fez parte de 21 espet\u00e1culos, incluindo grandes produ\u00e7\u00f5es como \u201cChaplin\u201d, \u201cFame\u201d, \u201cMamma Mia!\u201d, \u201cShrek\u201d e \u201cUm Violinista no Telhado\u201d. Ela acaba de se despedir do maior personagem que viveu at\u00e9 hoje: Christine Daa\u00e9, a protagonista do musical cl\u00e1ssico \u201cO Fantasma da \u00d3pera\u201d, que permaneceu por mais de um ano em cartaz no Teatro Renault, em S\u00e3o Paulo. ARTES DRAM\u00c1TICAS Alice Wegmann, 24 A jovem atriz re\u00fane os atributos necess\u00e1rios para fazer sucesso nos tempos atuais: al\u00e9m de mostrar talento para a atua\u00e7\u00e3o, com pap\u00e9is em novelas globais, pe\u00e7as de teatro e filmes no curr\u00edculo, conta com mais de 2 milh\u00f5es de seguidores no Instagram, onde compartilha cliques do cotidiano e dicas culturais. Na telinha, vem se destacando com pap\u00e9is fortes e desafiadores. Na supers\u00e9rie \u201cOnde Nascem os Fortes\u201d, exibida em 2018 na Globo, recebeu elogios da cr\u00edtica pela protagonista Maria. Em 2019, chamou aten\u00e7\u00e3o com a vil\u00e3 Dalila na novela \u201c\u00d3rf\u00e3os da Terra\u201d, que retratou o drama dos refugiados. ARTES DRAM\u00c1TICAS Agatha Moreira, 27 Agatha iniciou a carreira como modelo, ainda adolescente, e viajou o mundo a trabalho. Mas se tornou conhecida ao apostar na atua\u00e7\u00e3o e emendar trabalhos na Rede Globo desde que entrou na emissora, em 2012. Ela vem, pouco a pouco, conquistando a cr\u00edtica e o p\u00fablico, interpretando pap\u00e9is em novelas de autores gabaritados como Manoel Carlos e Walcyr Carrasco. Em 2019, interpretou sua primeira vil\u00e3 em hor\u00e1rio nobre, dando vida a Josiane no folhetim \u201cA Dona do Peda\u00e7o\u201d. Em 2020, o p\u00fablico poder\u00e1 ver mais um pouco do talento de Agatha, dessa vez na tela grande: o filme \u201cMiss\u00e3o Cupido\u201d. ARTES DRAM\u00c1TICAS Vitor Rocha, 22 O jovem ator tem uma carreira mete\u00f3rica. Em 2018, fez sua estreia no teatro musical brasileiro como ator e autor do espet\u00e1culo premiado \u201cCargas D\u2019\u00c1gua \u2013 Um Musical de Bolso\u201d, que ganhou tradu\u00e7\u00e3o e montagens em Londres e Nova York. Recebeu o t\u00edtulo de Revela\u00e7\u00e3o do Ano no Pr\u00eamio Bibi Ferreira. Para Vitor, 2019 foi um ano importante para dar sequ\u00eancia ao que iniciou no ano anterior e mostrar que os pr\u00eamios e boas cr\u00edticas n\u00e3o eram sorte de principiante: escreveu e estrelou os musicais \u201cSe Essa Lua Fosse Minha\u201d e \u201cO M\u00e1gico Di \u00d3\u201d. Para 2020, prepara a estreia no cinema com o filme originado desse \u00faltimo, no qual vai atuar como ator, roteirista e letrista. ARTES DRAM\u00c1TICAS Luccas Papp, 27 Para o ator e autor Luccas Papp, 2019 tamb\u00e9m foi um ano de plantio e in\u00edcio de colheita. Trabalhando desde os 5 anos, o jovem vem conquistando espa\u00e7o, respeito e reconhecimento com suas pe\u00e7as autorais. Foi o caso de \u201cO Ovo de Ouro\u201d, espet\u00e1culo sucesso de p\u00fablico e cr\u00edtica, que volta ao circuito em 2020. Ele concilia a agenda entre os palcos: ele prepara a pe\u00e7a \u201cO Canto de Ningu\u00e9m\u201d (com dire\u00e7\u00e3o musical do maestro Jo\u00e3o Carlos Martins) e as grava\u00e7\u00f5es de \u201cAs Aventuras de Poliana\u201d, novela infantil de sucesso do SBT. Esse trabalho est\u00e1 trazendo proje\u00e7\u00e3o para al\u00e9m dos palcos: ele ministra aulas de teatro em sua pr\u00f3pria oficina para atores em Osasco. ARTES PL\u00c1STICAS E LITERATURA Maxwell Alexandre, 29 O que a arte tem a ver com a favela? Absolutamente tudo. Nascido, criado e morador at\u00e9 hoje da Rocinha, Maxwell Alexandre n\u00e3o consegue dissociar sua arte de sua pr\u00f3pria vida. E nem o quer. \u201cTalvez meu trabalho seja a marca\u00e7\u00e3o de minha pr\u00f3pria vida\u201d, diz. \u201cPenso que tudo que percebo me influencia.\u201d Djonga, Baco Exu do Blues e BK\u2019 s\u00e3o os tr\u00eas \u201cpoetas pretos\u201d, como diz Maxwell, que escrevem e cantam o que ele se prop\u00f5e a articular no campo da arte contempor\u00e2nea, em obras de pintura sobre suportes como portas de madeira ou esquadrias de ferro. Em 2008, fez um curso do Observat\u00f3rio de Favelas para registro das obras do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento, do governo federal, e mais tarde estudou Comunica\u00e7\u00e3o Visual na Faculdade de Arts & Design na PUC-Rio. Em 2012, cursando uma disciplina com o pintor Eduardo Berliner (seu primeiro contato com arte contempor\u00e2nea), teve quase uma epifania. \u201cUma nova janela se abriu em minha vida. Me identifiquei como artista e j\u00e1 comecei uma rotina aquecida de pesquisas e di\u00e1logos com os c\u00f3digos do campo da arte contempor\u00e2nea.\u201d Com o direcionamento de sua obra, Maxwell pretende \u201cpoder aproximar a favela do universo excludente da arte contempor\u00e2nea.\u201d Para ele, a pintura, sendo uma express\u00e3o art\u00edstica que est\u00e1 em museus e galerias, ocupa um sistema elitista e privilegiado. O rap, por outro lado, \u00e9 a voz das periferias. \u201cQuando escolho pintar algum verso, estou tentando diminuir o abismo desses dois mundos\u201d, explica o artista \u2013 que j\u00e1 exp\u00f4s na Fran\u00e7a e tem obras avaliadas em R$ 45 mil. ARTES PL\u00c1STICAS E LITERATURA Luiz Esca\u00f1uela, 26 \u201cDesenhos e maquetes caminham comigo desde os 6 anos de idade\u201d, diz. \u201cEscolhi fazer design, pois imaginei que encontraria um equil\u00edbrio entre o que o mercado de trabalho queria e minha liberdade criativa. Com uma bolsa para estudar arte, passei a usar a t\u00e9cnica que acumulei desde a inf\u00e2ncia a favor das tem\u00e1ticas que trabalhava: humanidade, empatia, toque, quest\u00f5es sociais e geogr\u00e1ficas.\u201d De forma autodidata, ele desenvolveu uma t\u00e9cnica hiper-realista. \u201cEu me interesso em captar pequenas nuances na pele e no toque humano, em como esses recortes possuem cargas repletas de interpreta\u00e7\u00f5es e em como posso criar algo novo sem deixar de ser familiar.\u201d ARTES PL\u00c1STICAS E LITERATURA Natasha Felix, 23 A escritora, poeta e educadora acredita que a hist\u00f3ria dela com a poesia come\u00e7ou na \u00e1rea de servi\u00e7o da av\u00f3. \u201cEla pegava a minha m\u00e3o e me ensinava a escrever meu nome. Lembro das letras se formando no papel, tinha uns 5 anos.\u201d No ensino m\u00e9dio, passou a postar poemas no Facebook, fez os pr\u00f3prios zines e livretos artesanais. Em 2018, a Edi\u00e7\u00f5es Macondo publicou o livro \u201cUse o Alicate Agora\u201d. Os textos repercutiram no M\u00e9xico, Portugale Buenos Aires. Em 2019, descobriu uma nova paix\u00e3o ao participar do projeto liter\u00e1rio \u201cInstrumental Poesia\u201d, do Sesc Paulista, e dividir o palco com a banda Black Mantra. \u201cPercebi que eu quero mesmo \u00e9 fazer meus poemas dan\u00e7arem.\u201d ARTES PL\u00c1STICAS E LITERATURA Matheus Farah, 28 As primeiras lembran\u00e7as que Matheus Farah tem do Masp precedem a entrada no Museu de Arte de S\u00e3o Paulo. \u201cQuando era crian\u00e7a, passando em frente, ficava observando aquele v\u00e3o livre que a arquiteta Lina Bo Bardi criou, e isso me despertava curiosidade e entusiasmo\u201d, recorda. Acostumado a frequentar desde cedo museus pelo mundo com a fam\u00edlia \u2013 ele \u00e9 enteado de Guilherme Leal, um dos donos da Natura \u2013, Matheus \u00e9 hoje patrono da institui\u00e7\u00e3o paulistana. A forma\u00e7\u00e3o em arquitetura (ele tem um escrit\u00f3rio com o s\u00f3cio Manoel Maia) veio na esteira dessa sua paix\u00e3o. \u201cArquitetura e arte conversam diretamente. Arquitetura \u00e9 uma forma de manifestar a arte.\u201d ARTES PL\u00c1STICAS E LITERATURA Camila Yunes Guarita, 27 Trabalhar com arte nunca esteve nos planos de Camila \u2013 embora seja neta de Jorge Yunes, um dos maiores colecionadores do arte do pa\u00eds. Mas, em busca de um \u201claborat\u00f3rio de ideias e projetos\u201d, ela fundou a Kura Arte. Al\u00e9m de dar consultoria para pessoas interessadas em arte, mas que n\u00e3o sabem por onde come\u00e7ar, promove experi\u00eancias culturais, com viagens para jovens ou experi\u00eancias na pr\u00f3pria casa do av\u00f4: o projeto Caixa de Pandora. \u201c\u00c9 uma exposi\u00e7\u00e3o, em que convido um artista contempor\u00e2neo para buscar uma releitura da cole\u00e7\u00e3o dos meus av\u00f3s, fazendo tempos distantes coexistirem e dialogarem.\u201d ARTES PL\u00c1STICAS E LITERATURA Luisa Gleisler, 28 Ga\u00facha de Canoas, Luisa ama ler desde crian\u00e7a. \u201cEu era muito t\u00edmida, e ler me ajudava a ver dentro da cabe\u00e7a das pessoas. Vi que todo mundo tinha as mesmas inseguran\u00e7as\u201d, diz. Ap\u00f3s uma oficina com o escritor Luiz Antonio de Assis Brasil, inscreveu-se e venceu um concurso de originais, o Pr\u00eamio Sesc de Literatura. Venceu depois outro pr\u00eamio Sesc, foi duas vezes finalista do Jabuti e uma do Pr\u00eamio Machado de Assis. Mestre em processo criativo pela National University of Ireland, foi selecionada para uma resid\u00eancia liter\u00e1ria noMalba, em Buenos Aires. Aos 20 anos, entrou para a lista da revista \u201cGranta\u201d como um dos 20 melhores escritores nacionais com menos de 40 anos. \u201cSaber que meu livro mudou algo nas pessoas beira a m\u00e1gica\u201d, diz. CI\u00caNCIA E EDUCA\u00c7\u00c3O Renata Rebocho, 28 Em setembro de 2012, rec\u00e9m-casada, a paulistana Renata Rebocho tomou uma decis\u00e3o corajosa. Rejeitou uma proposta de trabalho para arriscar-se num neg\u00f3cio que n\u00e3o ia nada bem, uma startup de educa\u00e7\u00e3o que o marido Bernardo tocava. Ele pensava em fechar o neg\u00f3cio, quase sem caixa, e seguir com ela de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos para S\u00e3o Paulo. \u201cResolvi que tentaria ajud\u00e1-lo a n\u00e3o deixar o barco naufragar. Eu tinha s\u00f3 20 anos na \u00e9poca. Poucos dias depois de come\u00e7ar na empresa, numa \u00faltima tentativa de salv\u00e1-la, decidimos focar num prot\u00f3tipo, que era o Quero Bolsa\u201d, diz ela sobre o marketplace que ajuda alunos a pesquisar e matricular-se em cursos superiores do pa\u00eds todo. O site, que cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre o mercado de trabalho e avalia\u00e7\u00e3o dos cursos, tamb\u00e9m auxilia o usu\u00e1rio a economizar nas mensalidades, porque tem parcerias com faculdades interessadas em matricular mais alunos e que oferecem descontos. Em um m\u00eas, Renata estabeleceu parceria com 50 novas institui\u00e7\u00f5es. \u201cT\u00ednhamos s\u00f3 quatro meses, at\u00e9 janeiro de 2013, para sair de zero de receita at\u00e9 o break even, pois era quando o caixa da empresa, levantado com investidores-anjos, acabaria. Pareceu um milagre, mas funcionou.\u201d Hoje, al\u00e9m de vagas em cursos de gradua\u00e7\u00e3o, a Quero Educa\u00e7\u00e3o, que controla o Quero Bolsa, oferece vagas de ensino b\u00e1sico, p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, cursos t\u00e9cnicos, interc\u00e2mbio e idiomas \u2013 e atrai dezenas de milh\u00f5es de visitantes por m\u00eas, tem mais de 700 colaboradores e j\u00e1 matriculou mais de 600 mil alunos em 6 mil institui\u00e7\u00f5es, gerando uma economia de R$ 1,3 bi para eles. Em 2016, a empresa foi a \u00fanica startup brasileira na lista das top 100 investidas pela Y Combinator, prestigiada aceleradora do Vale do Sil\u00edcio. Em 2018, a Quero Educa\u00e7\u00e3o se tornou uma empresa Endeavor em um painel internacional em Mil\u00e3o. CI\u00caNCIA E EDUCA\u00c7\u00c3O Daniel Boczar, 27 Filho de um endocrinologista, Daniel fez medicina por influ\u00eancia do pai. No curso, acompanhando uma cirurgia, encantou-se com o trabalho dos cirurgi\u00f5es pl\u00e1sticos para reconstruir o rosto de um paciente e resolveu migrar para essa especialidade. Na rotina de treinar sutura, n\u00e3o ficou satisfeito com as solu\u00e7\u00f5es que existiam: estudantes praticando com tecidos ou l\u00edngua de boi. Depois de pesquisar muito, desenvolveu uma pele artificial com baixo custo. O produto fez sucesso e deu origem \u00e0 empresa da qual ele \u00e9 CEO, a SutureSkin. Mas Daniel n\u00e3o trocou a carreira de m\u00e9dico pela de executivo. Hoje est\u00e1 na renomada Mayo Clinic fazendo doutorado. CI\u00caNCIA E EDUCA\u00c7\u00c3O Ana Carolina Machado, 27 H\u00e1 sete anos, ao lado de dois colegas, Ana abriu uma escola de ingl\u00eas para pessoas de baixa renda, a 4YOU2, que hoje atende milhares de alunos em tr\u00eas estados. Tr\u00eas anos depois, vendeu sua parte, atuou como consultora de startups e ONGs em educa\u00e7\u00e3o e dirigiu uma escola privada para classe m\u00e9dia baixa em S\u00e3o Paulo. A aluna de mestrado em Stanford, nos EUA, que estuda como reduzir as desigualdades educacionais, orgulha-se de ter sido eleita em 2018 pela Universidade de St. Gallen, na Su\u00ed\u00e7a, uma das 100 lideran\u00e7as jovens que definem o futuro. \u201cFalei sobre o que os jovens deveriam aprender: avan\u00e7o tecnol\u00f3gico, educa\u00e7\u00e3o e empregabilidade.\u201d CI\u00caNCIA E EDUCA\u00c7\u00c3O Hendel Favarin, 28 Na vis\u00e3o do empreendedor Hendel, o ensino tradicional n\u00e3o d\u00e1 conta de ensinar habilidades essenciais no mundo dos neg\u00f3cios. \u201cBoa comunica\u00e7\u00e3o e intelig\u00eancia emocional s\u00e3o deixadas de lado, por exemplo.\u201d Nesse v\u00e1cuo, h\u00e1 tr\u00eas anos e meio, criou a Conquer, especializada em compet\u00eancias como lideran\u00e7a, inova\u00e7\u00e3o, orat\u00f3ria, produtividade, negocia\u00e7\u00e3o e vendas. A edutech que ele toca com dois s\u00f3cios tem 11 unidades, mais de 25 mil alunos, 200 empresas parceiras como Google, McDonalds e Ambev, e previs\u00e3o de faturamento de R$ 23 milh\u00f5es em 2019. Nada mal para quem come\u00e7ou em uma sala comercial de 45 metros quadrados em Curitiba, parcelando a mob\u00edlia em 12 vezes. CI\u00caNCIA E EDUCA\u00c7\u00c3O Alana Benz, 26, Lorena Viana, 29, e Ana Elisa Antunes, 27 Tr\u00eas engenheiras de materiais est\u00e3o tentando mudar o cen\u00e1rio hostil a mulheres no campo das exatas (em matem\u00e1tica e tecnologia, por exemplo, s\u00f3 35% s\u00e3o mulheres). Alana, Lorena e Ana Elisa Antunes s\u00e3o cofundadoras da Biomimetic Solutions, spin-off de uma startup que nasceu nos laborat\u00f3rios de Biomateriais e Pol\u00edmeros do Cefet-MG. A empresa desenvolve uma plataforma capaz de produzir carne animal para consumo humano utilizando c\u00e9lulas-tronco como base. A Biomimetic venceu 73 empresas do mundo todo no Startup Games 2017. Elas est\u00e3o em processo de capta\u00e7\u00e3o de US$ 3 milh\u00f5es para investir na cria\u00e7\u00e3o de uma base de pesquisa em Minas Gerais. CI\u00caNCIA E EDUCA\u00c7\u00c3O Matheus Akira Tomoto, 29 A fam\u00edlia de Matheus perdeu tudo e ficou endividada na inf\u00e2ncia do menino. Ele estudou em escolas p\u00fablicas e trabalhou vendendo produtos de limpeza de porta em porta. Aos 8 anos percebeu, brincando com o computador de uma tia, que amava tecnologia. Com uma bolsa, fez engenharia mecatr\u00f4nica \u2013 e desenvolveu um carro el\u00e9trico com tecnologia nacional. Em 2014, uma bolsa do governo brasileiro o levou para o exterior. Na Purdue University, mandou uma carta para faculdades e empresas. \u201cContei quem era e quais meus planos.\u201d Recebeu convites para projetos de pesquisas em locais como MIT, Stanford, Princeton, Amazon, Google e at\u00e9 Nasa. H\u00e1 alguns anos, viu-se disposto a ajudar outras pessoas a trilhar caminho semelhante. Assim nascia, em 2017, a Universidade do Interc\u00e2mbio. \u201cJ\u00e1 ajudamos mais de 4 mil alunos.\u201d DESIGN, ARQUITETURA E URBANISMO Jo\u00e3o Sebasti\u00e3o, 30 Ele foi criado pelos av\u00f3s paternos em meio \u00e0 abundante natureza da pequena cidade de Jauru, no Mato Grosso. A av\u00f3 fazia croch\u00ea e bordado; o av\u00f4 cultivava flores. Ele conta que cresceu brincando de p\u00e9s descal\u00e7os em meio a araras e jaguatiricas. Aos 9 anos, Jo\u00e3o realizou seu primeiro empreendimento: vendeu todos os vasos do av\u00f4 feitos com troncos e orqu\u00eddeas. \u201cVoltei para casa com R$ 150 e abri a minha primeira conta banc\u00e1ria\u201d, lembra, rindo. Na adolesc\u00eancia, encantou-se com as mi\u00e7angas. Quando vinha a S\u00e3o Paulo, enfronhava-se na loja de aviamentos do tio, na Rua 25 de Mar\u00e7o. De volta para casa, montava pulseirinhas para vender \u00e0s meninas da escola. Confessa ainda que roubava penas de galos e p\u00e1ssaros para adornar brincos. Assim come\u00e7ou sua paix\u00e3o pelos acess\u00f3rios inspirados na brasilidade. Aos 16 anos, ele se mudou para Cuiab\u00e1 a fim de estudar arquitetura na Universidade Federal do Mato Grosso \u2013 o sustento veio da venda de bijuterias. A porta de entrada para o universo da moda deu-se em 2009, com a cria\u00e7\u00e3o de um blog, em parceria com duas amigas, que recebeu o nome de um prato t\u00edpico mato-grossense: \u201cFarofa de banana\u201d. Hoje Jo\u00e3o atua como arquiteto, com seu pr\u00f3prio escrit\u00f3rio em S\u00e3o Paulo, e designer, com sua marca de bijuterias Tropykl, que podem ser encontradas no Jap\u00e3o, nos Estados Unidos, nos Emirados \u00c1rabes e na Fran\u00e7a. Das 70 pe\u00e7as iniciais, hoje s\u00e3o mais de 200, divulgadas em showrooms internacionais e vendidas, principalmente, pelas redes sociais. O pr\u00f3ximo passo de Jo\u00e3o \u00e9 lan\u00e7ar uma linha exclusiva de joias. \u201cN\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 acertos, mas os erros foram me fortalecendo\u201d, diz. DESIGN, ARQUITETURA E URBANISMO Amanda Ferber, 24 Fruto da era digital, a arquiteta paulistana precocemente entendeu que seu trabalho deveria j\u00e1 nascer conectado com o planeta. Foi assim que, aos 18 anos, em 2013, Amanda criou o architecture_hunter, uma das primeiras e hoje a mais seguida p\u00e1gina de arquitetura do Instagram do mundo. Com mais de 2 milh\u00f5es de seguidores, o perfil \u00e9 acompanhado por nomes de peso da arquitetura, como o ingl\u00eas Sir Norman Foster, o franc\u00eas Jean Nouvel e at\u00e9 o criador do Facebook, Mark Zuckerberg. Durante o per\u00edodo em que cursou arquitetura na Universidade Mackenzie, ela trabalhou como estagi\u00e1ria no StudioMK27, do arquiteto brasileiro M\u00e1rcio Kogan; e tamb\u00e9m no ArchDaily, o site de arquitetura mais visitado da Terra. DESIGN, ARQUITETURA E URBANISMO Murilo Weitz, 30 Estudar design de cria\u00e7\u00e3o e moda na University Arts of London (UAL), entre os anos de 2013 e 2014, foi fundamental para que o arquiteto nascido em Leme, no interior de S\u00e3o Paulo, descobrisse sua paix\u00e3o pela cria\u00e7\u00e3o em diferentesescalas, utilizando-se de diversos materiais e formas geom\u00e9tricas. Consequ\u00eancia desses estudos foi o lan\u00e7amento, em 2015, da marca que leva seu nome. Weitz \u00e9 uma refer\u00eancia para a nova gera\u00e7\u00e3o. Neste ano, ele desenvolveu pe\u00e7as e cole\u00e7\u00f5es para o mercado industrial e grandes marcas de S\u00e3o Paulo, com destaque para Breton, St James e Itens. \u201cCada ano busco fazer uma nova cole\u00e7\u00e3o, contando uma nova hist\u00f3ria\u201d, diz. DESIGN, ARQUITETURA E URBANISMO Anna Juni, 30 Foi durante a gradua\u00e7\u00e3o na Universidade Mackenzie que a arquiteta paulista Anna Juni conheceu seus futuros s\u00f3cios (Enk te Winkel, 32 anos, e Gustavo Delonero, 33 anos). Em 2013, o trio rec\u00e9m-formado participou do concurso nacional para a Sede do Anexo do BNDES, no Rio, levando o segundo lugar \u2013 a primeira de in\u00fameras premia\u00e7\u00f5es. Antes de montar o escrit\u00f3rio V\u00e3o, Anna trabalhou com Cinthia Marcelle, a artista pl\u00e1stica consagrada na Bienal de Veneza. A intersec\u00e7\u00e3o com as artes pl\u00e1sticas se tornou um vetor de seus trabalhos. \u201cA arte contempor\u00e2nea contamina nossa maneira de fazer arquitetura\u201d, diz ela. DESIGN, ARQUITETURA E URBANISMO Paola Vilas, 26 A brincadeira de inf\u00e2ncia de fazer miniesculturas projetou a designer carioca internacionalmente na profiss\u00e3o. Foi com a joalheria que ela percebeu ser poss\u00edvel dar vida \u00e0s suas pequenas obras modernistas e femininas. Quando come\u00e7ou, ao usar suas pr\u00f3prias pe\u00e7as, Paola era parada na rua. \u201cAs pessoas tinham rea\u00e7\u00f5es inesperadas e resolvi, ent\u00e3o, criar a minha marca.\u201d Por serem joias t\u00e3o inusitadas, rapidamente seu trabalho atraiu o interesse do mercado exterior. Do M\u00e9xico \u00e0 \u00c1sia,passando pela Europa, as pe\u00e7as s\u00e3o encontradas em multimarcas internacionais como Selfridges e Net-a-Porter. Em S\u00e3o Paulo, \u00e9 vendida em sua loja na Rua Oscar Freire. \u201cEu as chamo de esculturas de vestir. \u00c9 um resgate da for\u00e7a e delicadeza do feminino\u201d, diz. A ideia agora \u00e9 abrir uma linha de mobili\u00e1rio e outra de design de interiores. DESIGN, ARQUITETURA E URBANISMO Thiago C\u00e9sar de Oliveira Sodr\u00e9, 29 Nascido em An\u00e1polis (GO), em ber\u00e7o de fam\u00edlia empreendedora, Thiago montou sua primeira empresa de marketing esportivo com o irm\u00e3o Rodrigo, cuidando da carreira de jogadores. \u201cAprendi o quanto todo mundo pode ser acess\u00edvel, se houver empatia\u201d, afirma. Morador de S\u00e3o Caetano h\u00e1 20 anos, cursou publicidade e, com um s\u00f3cio, criou a Everlast Energy do Brasil, empresa de fabrica\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energ\u00e9ticos. Aprendeu a conectar pessoas. Assim nasceu o Club&Casa Design, marketplace que conecta 5 mil profissionais associados e 240 lojas de m\u00e9dio e alto padr\u00e3o dos segmentos de arquitetura, design e decora\u00e7\u00e3o. Em 2019, foram comercializados R$ 200 milh\u00f5es na plataforma \u2013 que agora aporta em Orlando e Miami. ESPORTE Arthur Nory Mariano, 26 Arthur fez hist\u00f3ria ao conquistar o t\u00edtulo mundial na barra fixa, in\u00e9dito para a gin\u00e1stica art\u00edstica brasileira, no dia 13 de outubro, em Stuttgart, na Alemanha. Arthur \u00e9 o quarto brasileiro campe\u00e3o mundial de gin\u00e1stica. J\u00e1 venceram a competi\u00e7\u00e3o Daiane dos Santos (2003), Diego Hypolito (2005 e 2007) e Arthur Zanetti (2013). Com o feito, o ginasta arrebatou o Pr\u00eamio Brasil Ol\u00edmpico. Na mesma competi\u00e7\u00e3o, a equipe brasileira conquistou a vaga para os Jogos Ol\u00edmpicos de T\u00f3quio-2020 ao ficar com o 10\u00ba lugar. A classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o garante automaticamente a presen\u00e7a de Arthur nos Jogos. A comiss\u00e3o t\u00e9cnica ainda vai convocar em 2020 os quatro atletas que v\u00e3o defender as cores do pa\u00eds na Olimp\u00edada. Mesmo sem a vaga garantida, o atleta j\u00e1 trabalha pensando no Jap\u00e3o. \u201cTenho que me preparar bem, estar bem fisicamente, tecnicamente e psicologicamente. Me preparar o m\u00e1ximo para aproveitar as oportunidades que aparecerem e lutar com todas as for\u00e7as para conseguir um t\u00edtulo ol\u00edmpico\u201d, afirma. O ginasta, que deixou Campinas (SP) ainda beb\u00ea e iniciou no esporte aos 11 anos j\u00e1 em S\u00e3o Paulo, sonha com sua segunda medalha ol\u00edmpica. Ele j\u00e1 ganhou o bronze no Rio de Janeiro, no solo. Quem v\u00ea a consagra\u00e7\u00e3o do atleta n\u00e3o imagina que ele j\u00e1 pensou em desistir de tudo e abandonar a carreira pela exig\u00eancia dos treinos, mas isso ficou no passado. Hoje ele consegue ver o lado positivo do rigor do treinador. \u201cPercebo o quanto foi importante ele ter ficado no meu p\u00e9 e ter insistido para juntos termos alcan\u00e7ado nossos sonhos.\u201d Ao encerrar um ano t\u00e3o vitorioso, Nory aconselha os jovens atletas a amarem o esporte, al\u00e9m de \u201csonhar muito alto e tra\u00e7ar os objetivos e metas\u201d. ESPORTE Alisson Ramses Becker, 27 Considerado o goleiro mais caro da hist\u00f3ria do futebol ao se transferir para o Liverpool por R$ 278 milh\u00f5es, em contrato at\u00e9 2024, Alisson teve excelente temporada com a camisa dos Reds, levantou a ta\u00e7a pela sele\u00e7\u00e3o brasileira na Copa Am\u00e9rica e fechou o gol da semifinal do Mundial de Clubes contra o Monterrey, quando o Liverpool venceu por 2 a 1, antes de bater o Flamengo na final por 1 a 0 \u2013 em outra atua\u00e7\u00e3o decisiva do ga\u00facho de Novo Hamburgo. Ele foi campe\u00e3o e destaque da Liga dos Campe\u00f5es em 2018. Estreou profissionalmente em 2014 pelo Internacional, transferiu-se para a Roma em 2016 e foi para a Inglaterra ap\u00f3s a Copa do Mundo de 2018. ESPORTE Beatriz Ferreira, 27 A hist\u00f3ria da Bia Ferreira est\u00e1 ligada ao boxe desde a inf\u00e2ncia. A menina \u00e9 filha do pugilista Raimundo Oliveira Ferreira, conhecido como Sergipe, e come\u00e7ou no esporte ainda crian\u00e7a. A baiana de Salvador conquistou a primeira medalha de ouro da hist\u00f3ria do boxe feminino brasileiro em Jogos Pan-Americanos de Lima. A maior conquista, por\u00e9m, veio com o t\u00edtulo mundial em outubro, ao derrotar a chinesa Cong Wang (categoria 60 kg). Ela ainda ganhou a medalha de prata nos Jogos Mundiais Militares na China. O ano da peso leve foi coroadocom o Pr\u00eamio Brasil Ol\u00edmpico, entregue pelo COB no dia 10 de dezembro. ESPORTE Bruno Grizante Paim, 20 Bruno come\u00e7ou a andar de bicicleta apenas em 2015. Convidado por uma amiga para participar de uma competi\u00e7\u00e3o de mountain bike, n\u00e3o parou mais. O jovem, que nasceu com m\u00e1-forma\u00e7\u00e3o cong\u00eanita dos membros superiores, \u00e9 o atual campe\u00e3o do Mundial de Mountain Bike 24 Horas Solo na categoria PNE (portadores de necessidades especiais). O atleta do Corinthians Audax Bike Team, que tem bra\u00e7os at\u00e9 a altura dos cotovelos, venceu a competi\u00e7\u00e3o, na cidade de Costa Rica (MS), em julho de 2019. Al\u00e9m da m\u00e1-forma\u00e7\u00e3o nos bra\u00e7os, Bruno tem uma defici\u00eancia muscular e sua perna direita \u00e9 mais curta do que a esquerda. ESPORTE Italo Ferreira, 25 Italo chegou ao Hava\u00ed (a 11\u00aa e decisiva etapa do circuito mundial) dependendo apenas de si para sagrar-se campe\u00e3o do mundo pela primeira vez. E conseguiu, ap\u00f3s bater o bicampe\u00e3o mundial Gabriel Medina na final. Italo conquistouo t\u00edtulo ap\u00f3s vencer tr\u00eas etapas da World Surf League em 2019 (Gold Coast, na Austr\u00e1lia, Portugal e Pipe Masters, em dezembro). O \u00f3timo desempenho em 2019 carimbou a vaga de Italo na Olimp\u00edada do Jap\u00e3o, ao lado do Medina. Ser\u00e1 a estreia da modalidade nos Jogos. O potiguar de Ba\u00eda Formosa tamb\u00e9m recebeu o pr\u00eamio Surfer Awards 2019, como \u201cMelhor Surfista do Ano\u201d, da revista \u201cSurfer Magazine\u201d. ESPORTE Jo\u00e3o Victor Marcari Oliva, 23, e Pedro Tavares de Almeida, 26 Jo\u00e3o e Pedro fizeram parte da equipe brasileira de hipismo adestramento que garantiu uma classifica\u00e7\u00e3o in\u00e9dita para os Jogos Ol\u00edmpicos de 2020, no Jap\u00e3o. Os atletas conquistaram a vaga ao terminar os Jogos Pan-Americanos de Lima, no Peru, na 3\u00aa coloca\u00e7\u00e3o. A medalha de bronze foi conquistada ao lado de Jo\u00e3o Paulo dos Santos e Leandro Silva. Tanto Jo\u00e3o Victor como Pedro Almeida j\u00e1 disputaram uma Olimp\u00edada. Eles defenderam o Brasil no Rio de Janeiro, e finalizaram a competi\u00e7\u00e3o na 10\u00aa posi\u00e7\u00e3o (a vaga havia sido garantida por representarem o pa\u00eds-sede). FINAN\u00c7AS Thiago Nigro, 29 O Primo Rico \u00e9 milion\u00e1rio tamb\u00e9m em f\u00e3s nas redes sociais. S\u00e3o mais de 3 milh\u00f5es de seguidores no Instagram, somadas as contas da marca e a de seu criador, Thiago Nigro, e outros quase 3 milh\u00f5es de inscritos no canal de educa\u00e7\u00e3o financeira no YouTube. No quesito dinheiro, o influenciador digital agora se diz \u201crumo ao bilh\u00e3o\u201d, o que \u00e9, por sinal, o nome de um quadro mensal no YouTube em que Thiago exp\u00f5e parte de seus investimentos \u2014 cerca de R$ 6 milh\u00f5es no epis\u00f3dio de dezembro. A trajet\u00f3ria do investidor come\u00e7ou com n\u00fameros bem mais modestos. \u201cQuando eu era mais novo, tinha o sonho de ficar rico\u201d, conta. \u201cNo meu anivers\u00e1rio de 18 anos, meus pais me deram R$ 5 mil. Eu investi e quebrei em uma semana. Ent\u00e3o resolvi estudar e me apaixonei pelo mercado financeiro.\u201d Thiago diz que foi recusado em v\u00e1rios bancos at\u00e9 que resolveu abrir o pr\u00f3prio neg\u00f3cio de assessoria de investimento. Depois de sete anos, com quase 5 mil clientes, vendeu a empresa. \u201cEu queria trabalhar com internet e falar com muito mais gente.\u201d Nascia ent\u00e3o O Primo Rico. Em 2019, segundo Thiago, o neg\u00f3cio faturou mais de R$ 30 milh\u00f5es em vendas de cursos digitais, sem contar ganhos com publicidade, palestras \u2014 mais de 70 no ano, cobrando de R$ 30 mil a R$ 100 mil \u2014 e vendas de quase 500 mil c\u00f3pias do livro \u201cDo Mil ao Milh\u00e3o\u201d. Outra linha de neg\u00f3cios s\u00e3o os eventos. \u201cReunimos quase 20 mil pessoas em um deles\u201d, diz. \u201cE transformamos o Primo numa holding: come\u00e7amos a utilizar a m\u00eddia dele para virar s\u00f3cios de neg\u00f3cios estrat\u00e9gicos, como o aplicativo Kinvo.\u201d FINAN\u00c7AS Jo\u00e3o Gabriel Faria Miranda, 24 Jo\u00e3o estudou um ano de ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o, mas abandonou para focar no trabalho na Pagar.me (hoje parteda Stone), em que entrou aos 17 anos. Adquiriu experi\u00eancia no setor financeiro para, quatro anos depois, fundara Hash: servi\u00e7o de pagamentos para neg\u00f3cios B2B que j\u00e1 recebeu R$ 16 milh\u00f5es em investimentos. \u201cViabilizamos que empresas n\u00e3o financeiras ofere\u00e7am solu\u00e7\u00f5es de pagamento customizadas para pequenas e m\u00e9dias empresas\u201d, explica. \u201cUm exemplo: a Leo Madeiras, que vende madeiras, criou a Leozinha, uma maquininha de pagamentos exclusiva para marceneiros, o que ajudou a ter um fluxo financeiro mais saud\u00e1vel e rent\u00e1vel. Tal customiza\u00e7\u00e3o \u00e9 invi\u00e1vel para as grandes empresas que oferecem as solu\u00e7\u00f5es padr\u00f5es.\u201d FINAN\u00c7AS Vin\u00edcius Soares, 25 O garoto que vendia ma\u00e7\u00e3s do amor para ajudar a m\u00e3e em Piumhi (MG) \u00e9 um dos fundadores e diretor de produto da Monetus, gestora de investimentos digital baseada em Belo Horizonte. Selecionada como uma das 50 startups mais promissoras de 2019 pelo fundo norte-americano Kairos, a empresa atende 14 mil clientes que colocam ali de R$ 100 a R$ 1 milh\u00e3o \u2014 totalizando mais de R$ 150 milh\u00f5es. \u201cUnimos princ\u00edpios de economia comportamental, teoria moderna do portf\u00f3lio e tecnologia de ponta\u201d, diz. \u201cOferecemos uma plataforma atrav\u00e9s da qual os clientes podem definir seus objetivos e investir com apenas um clique com taxas quatro vezes menores que a m\u00e9dia do mercado.\u201d FINAN\u00c7AS Gabriel Kallas, 27 Aos 16 anos, no interc\u00e2mbio de high school, o mineiro Gabriel Kallas, hoje CEO da Toro Investimentos, assistiu como ouvinte \u00e0s aulas sobre administra\u00e7\u00e3o financeira na Universidade do Colorado. Constatou um cen\u00e1rio de investimentos diferente do brasileiro. \u201cA maior parte investia em plataformas abertas, e metade da popula\u00e7\u00e3o investia em a\u00e7\u00f5es.\u201d De volta ao Brasil, no primeiro ano de faculdade, ele se juntou a amigos para criar a Toro. \u201cCome\u00e7amos oferecendo uma plataforma de cursos gratuitos e an\u00e1lises online sobre investimentos\u201d, recorda. \u201cEm 2017, vendemos 40% da empresa por R$ 100 milh\u00f5es, o que nos deu capacidade financeira para nos tornarmos a primeira fintech do Brasil a abrir sua pr\u00f3pria corretora de valores.\u201d FINAN\u00c7AS Paulo Bichucher, 29 Paulo come\u00e7ou como estagi\u00e1rio no P\u00e1tria Investimentos e ficou na empresa seis anos, atuando em private equity. Mas desde a faculdade ele queria empreender. Fez ent\u00e3o um MBA na Wharton School, da Universidade de Pensilv\u00e2nia, para novos modelos no mercado imobili\u00e1rio, \u00e1rea de seu pai, Andre Bichucher. Da China, trouxe o conceito de apartamentos antigos reformados, mobiliados e compartilhados que se transformou no seu novo neg\u00f3cio, a Yuca (os outros s\u00f3cios:Eduardo Brennand Campos e Rafael Steinbruch). Segundo Paulo, a empresa j\u00e1 levantou cerca de R$ 40 milh\u00f5es para ter f\u00f4lego para adquirir im\u00f3veis e transform\u00e1-los em est\u00fadios. A ideia \u00e9 captar mais e criar um fundo de investimento imobili\u00e1rio residencial voltado para renda. FINAN\u00c7AS Bruno Ballista, 29 Bruno come\u00e7ou a se interessar por finan\u00e7as no curso \u201cAprenda a Investir em A\u00e7\u00f5es\u201d, oferecido pela XP, em 2007. Quatro anos depois, ent\u00e3o estudante de administra\u00e7\u00e3o de empresas na PUC-Rio, foi aprovado para estagiar na \u00e1rea comercial da XP Educa\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 na empresa desde ent\u00e3o. \u201cEm 2014, aos 24 anos, me tornei CEO da opera\u00e7\u00e3o com 25 pessoas\u201d, diz. No ano seguinte, tornou-se s\u00f3cio do grupo e passou a gerir a XP Corretora de Seguros. Desde 2017 \u00e9 head de assessoria e relacionamento com clientes na XP Investimentos. \u201cHoje s\u00e3o R$ 50 bilh\u00f5es investidos, 360 mil clientes, uma equipe de 250 profissionais e quase R$ 500 milh\u00f5es em faturamento anual.\u201d GASTRONOMIA Paulo Assarito, 30 CEO do Cabana Burger, Paulo fundou seu primeiro neg\u00f3cio aos 19 anos enquanto cursava faculdade de administra\u00e7\u00e3o. Trata-se da incorporadora Mint, em funcionamento h\u00e1 uma d\u00e9cada, que nada tem a ver com gastronomia, salvo um detalhe: o s\u00f3cio Bruno Lemos, que possui participa\u00e7\u00e3o (com mais quatro s\u00f3cios) no fen\u00f4meno Cabana. Em apenas tr\u00eas anos, a lanchonete, que lembra a cadeia americana Shake Shack, cresce exponencialmente: em 2020, o plano \u00e9 inaugurar mais dez lojas pr\u00f3prias (atualmente s\u00e3o oito), localizadas no Sudeste do pa\u00eds. \u201cA perspectiva \u00e9 faturar R$ 100 milh\u00f5es no pr\u00f3ximo ano, o que representa crescimento 50% superior a 2019, quando faturamos R$ 70 milh\u00f5es\u201d, conta Paulo. \u201cA gente fez uma capta\u00e7\u00e3o, continuaremos com 100% de lojas pr\u00f3prias. A ideia \u00e9 triplicar o volume de lojas inauguradas em 2021.\u201d S\u00f3 na unidade paulistana do Itaim Bibi, \u00e0s sextas e aos s\u00e1bados, s\u00e3o comercializados em m\u00e9dia 2.300 hamb\u00fargueres. Somando todas as lojas, o n\u00famero se aproxima de 130 mil por m\u00eas. O pr\u00f3prio Paulo colabora com essa contabilidade: na quinta-feira que conversou com a Forbes, j\u00e1 tinha comido \u201cburgers\u201d quatro vezes na semana. \u201cO foco \u00e9 inaugurar com qualidade. Em nosso modelo de neg\u00f3cio, o limite de expans\u00e3o \u00e9 muito alto. Imagino o Cabana muito maior do que \u00e9 hoje. Conseguimos criar uma marca forte. Agora, queremos escalar\u201d, adianta. Quando questionado se, mesmo com dois neg\u00f3cios, ainda existe tempo para hobbies, revela que nos \u00faltimos quatro meses, sim: \u201c\u00c9 a minha filha, Georgia, que acabou de nascer\u201d. GASTRONOMIA Tuca Mezzomo e Nathalia Gon\u00e7alves, 28 Tuca e Nathalia s\u00e3o os s\u00f3cios que encabe\u00e7am o projeto gastron\u00f4mico do restaurante Charco, em S\u00e3o Paulo. Ga\u00fachos, eles usam suas ra\u00edzes sulistas e lan\u00e7am m\u00e3o da brasa como chave para uma cozinha que leva \u00e0 mesa dos comensais pratos bem pensados e saborosos. Tuca \u2013 que passou por casas como Dalva e Dito e Nino Cucina \u2013 fica \u00e0 frente do card\u00e1pio que mescla carnes, peixes, frutos do mar, vegetais e embutidos feitos no restaurante, enquanto Nathalia \u2013 que trabalhou no D.O.M. e com Carole Crema, entre outros \u2013 \u00e9 respons\u00e1vel pela inventiva confeitaria do Charco. GASTRONOMIA Cesar Costa, 28 O chef Cesar Costa come\u00e7ou o projeto do Corrutela, restaurante que comanda na Vila Madalena, aos 24 anos. Segundo o jovem, que leva na bagagem grande experi\u00eancia internacional, a ideia era criar um modelo de neg\u00f3cios diferente, quereduzisse ao m\u00e1ximo o impacto ambiental que h\u00e1 em um restaurante, mas mostrando que sustentabilidade \u00e9 algo lucrativo. O Corrutela, inaugurado em 2018, \u00e9 quase res\u00edduo zero. Ao mesmo tempo, a casa oferece gastronomia bem pensada, com alta preocupa\u00e7\u00e3o com os ingredientes e a harmoniza\u00e7\u00e3o de sabores. GASTRONOMIA Greg\u00f3rio Salton, 30 Quarta gera\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia na vin\u00edcola centen\u00e1ria, Greg\u00f3rio Salton se formou em enologia pela Universidad Juan Agust\u00edn Maza, de Mendoza, na Argentina, e tem uma p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em gest\u00e3o vitivin\u00edcola pela Organiza\u00e7\u00e3o Internacional da Vinha e do Vinho. Na empresa, ele faz parte da equipe que cuida do processo enol\u00f3gico, da uva ao vinho, al\u00e9m de estar diretamente envolvido no desenvolvimento de produtos n\u00e3o alco\u00f3licos e destilados. Greg\u00f3rio tamb\u00e9m participou da elabora\u00e7\u00e3o da marca-conceito Domenico, lan\u00e7ada em 2018, que traz ao mercado r\u00f3tulos inovadores e exclusivos. GASTRONOMIA Nathalie Passos, 26 A jovem comanda o Naturalie, restaurante de comida vegetariana autoral que tem dois endere\u00e7os no Rio de Janeiro \u2013 em Botafogo, aberto em 2015; e em Ipanema, inaugurado em 2018. Com especializa\u00e7\u00e3o em gastronomia vegetariana na conceituada Natural Gourmet Institute for Health & Culinary Arts de NY, a chef ostenta passagens pelo renomado Dirt Candy, em Nova York, e o Pure Food and Wine, refer\u00eancia em culin\u00e1ria crua. \u201cAcredito que comida saud\u00e1vel esteja diretamente relacionada \u00e0 qualidade da mat\u00e9ria-prima, e quando digo qualidade, quero dizer: org\u00e2nicos, integrais e sazonais\u201d, explica. GASTRONOMIA Boram Um, 29 Vencedor de 2019 do Campeonato Brasileiro de Baristas, Boram Julio Um \u00e9 um dos dois nomes \u00e0 frente da Um Coffee Co. Ao lado do irm\u00e3o, Garam, de 30 anos, ele toca a rede de cafeterias \u2013 s\u00e3o quatro lojas, todas em S\u00e3o Paulo, e h\u00e1 planos para um quinto estabelecimento \u2013, cuidando da opera\u00e7\u00e3o e do servi\u00e7o de torrefa\u00e7\u00e3o. A marca prima por contemplar toda a cadeia produtiva do caf\u00e9, do plantio (na fazenda da fam\u00edlia, no sul de Minas) at\u00e9 os perfis de torrefa\u00e7\u00e3o quase 100% manuais. Em maio, Boram disputa o mundial de brewers, na Austr\u00e1lia. IND\u00daSTRIA Eduardo Vanzak, 27, e Lohran Schmidt, 26 Amigos da \u00e9poca da faculdade de administra\u00e7\u00e3o em Belo Horizonte, Eduardo e Lohran tinham neg\u00f3cios separados, em \u00e1reas diferentes, mas compartilhavam certa insatisfa\u00e7\u00e3o com o que faziam. Depois de muitas conversas, decidiram correr atr\u00e1s de algo que contemplasse ambos. Em 2015, pausaram tudo e partiram para o Vale do Sil\u00edcio, na Calif\u00f3rnia, para pesquisar o que havia de mais moderno no mercado de bem-estar. \u201cDescobrimos que o ch\u00e1 \u00e9 a segunda bebida mais consumida no mundo, mas o Brasil n\u00e3o tinha esse h\u00e1bito. Vimos a oportunidade\u201d, conta Lohran. Ao voltar, passaram dois anos testando f\u00f3rmulas. \u201cFocamos em construir um produto que fosse saud\u00e1vel e gostoso o suficiente para que as pessoas menos acostumadas come\u00e7assem a consumir\u201d, lembra. Depois de mais de 50 tentativas, chegaram ao Desinch\u00e1, lan\u00e7ado em dezembro de 2017. O produto caiu r\u00e1pido nas gra\u00e7as de famosos e musas fit do Instagram e, em dois anos, tornou-se a segunda marca de ch\u00e1 mais vendida no pa\u00eds, com 20 mil pontos de venda e duas lojas f\u00edsicas em S\u00e3o Paulo. Em 2019, a empresa expandiu para a Desinch\u00e1 Company, que oferece caf\u00e9, cursos sobre vida saud\u00e1vel (gratuitos e pagos) e uma linha de cosm\u00e9ticos naturais e org\u00e2nicos. \u201cAdotar um lifestyle mais saud\u00e1vel nem sempre \u00e9 f\u00e1cil. N\u00f3s queremos criar produtos que ajudem a formar esse h\u00e1bito\u201d, afirma Eduardo. Eles contam que a companhia cresceu 400% em 2019, com presen\u00e7a em todos os estados e um escrit\u00f3rio em Nova York, que vende para os EUA e o resto do mundo. Para 2020, o plano \u00e9 consolidar a opera\u00e7\u00e3o americana e expandir o n\u00famero de lojas f\u00edsicas. IND\u00daSTRIA John Cleyton de Oliveira, 30 John \u00e9 um empreendedor nato. Ele come\u00e7ou a carreira aos 20 anos como mec\u00e2nico montador, ganhando pouco mais de R$ 1.000 por m\u00eas. Em quatro anos, assumiu o departamento de montagem industrial da companhia em Sorocaba (SP), enquanto estudava economia e administra\u00e7\u00e3o. N\u00e3o demorou muito para abrir seu neg\u00f3cio. Em outubro de 2015, surgiu a Montalug, empresa de solu\u00e7\u00f5es em montagem industrial. Quatro anos depois, a companhia tem 120 funcion\u00e1rios, uma f\u00e1brica com 20 mil metros quadrados de p\u00e1tio e faturamento anual de R$ 14,5 milh\u00f5es. Para 2020, as proje\u00e7\u00f5es s\u00e3o ainda melhores: inaugura\u00e7\u00e3o de mais uma f\u00e1brica e ganhos na casa dos R$ 25 milh\u00f5es. IND\u00daSTRIA Augusto Aielo, 28 Paulistano criado no interior e jovem aprendiz do Senac, Augusto ajudou a fundar a Soul em novembro de 2014 com o objetivo de construir parklets (espa\u00e7os de conviv\u00eancia nas vagas de estacionamento na rua) que harmonizem com o meio urbano e tenham pegada sustent\u00e1vel. Uma das autoridades do segmento no pa\u00eds hoje, a companhia n\u00e3o para de inovar: em 2019, lan\u00e7ou o primeiro parklet m\u00f3vel da Am\u00e9rica Latina, que vira um espa\u00e7o cultural nos fins de semana, e, para 2020, dever\u00e1 lan\u00e7ar um parklet m\u00f3vel com cervejaria. Bem-humorado, Augusto divide seu tempo entre ser o \u201cfaz tudo\u201d da Soul, como brinca, e comandar o Voe Sem Asas, espa\u00e7o de incentivo ao empreendedorismo. IND\u00daSTRIA Arthur Aikawa, 28 Formado em engenharia el\u00e9trica e doutorando em sistemas eletr\u00f4nicos, Arthur tem sua hist\u00f3ria ligada \u00e0 Escola Polit\u00e9cnica da USP. Foi de l\u00e1 que saiu, em julho de 2016 em parceria com Matheus Manini e John Esquiagola, a Omni-electronica, startup de solu\u00e7\u00f5es de sensoriamento de ambientes para viabiliza\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios inteligentes. O objetivo da companhia \u00e9, basicamente, tornar ambientes internos mais agrad\u00e1veis e inteligentes, otimizando, por exemplo, ar, ilumina\u00e7\u00e3o e barulho. O projeto comercial s\u00f3 foi lan\u00e7ado mesmo em 2018 e, desde ent\u00e3o, j\u00e1 recebeu seis aportes de investimento. IND\u00daSTRIA Gabriel Beleze, 28 Gabriel tinha 20 anos e cursava engenharia de produ\u00e7\u00e3o em Curitiba quando come\u00e7ou a se interessar pelo desenvolvimento de autobronzeadores. Seu objetivo era fazer um produto mais natural. O resultado chegou em 2013, com o lan\u00e7amento da marca Skelt e seu Mousse Autobronzeador, carro-chefe da companhia que caiu no gosto de estrelascomo Sabrina Sato, Bruna Marquezine e Isis Valverde. Hoje, a empresa tem uma linha com sete produtos de fun\u00e7\u00f5es como anti-idade e com agentes anticelulites. A Skelt \u00e9 forte no e-commerce e tem presen\u00e7a f\u00edsica em todos os estados. Com faturamento crescente em 120% em 2019, o objetivo agora \u00e9 internacionalizar a marca. IND\u00daSTRIA Alexandre Miranda, 29 Como usar a tecnologia para tornar uma constru\u00e7\u00e3o mais barata, eficiente e segura? Esta \u00e9 a premissa da startup cofundada por Alexandre em julho de 2016. A Maply parte de uma ideia simples, por\u00e9m engenhosa: monitorar as obras por meio de imagens a\u00e9reas de drones. A empresa disponibiliza o drone e a companhia, por meio de aplicativo pr\u00f3prio, automatiza seu sobrevoo para coletarinforma\u00e7\u00f5es sobre o andamento da constru\u00e7\u00e3o. A estimativa \u00e9 que a tecnologia reduza em at\u00e9 80% o tempo de mapear as \u00e1reas externas. Hoje, a construtech, como s\u00e3o chamadas as startups do setor, trabalha para pequenas e gigantes construtoras, como a MRV. MARKETING E PUBLICIDADE Greta Paz, 28 Paulistana de nascimento e ga\u00facha de cria\u00e7\u00e3o, Greta se formou em jornalismo em Porto Alegre, mas logo rumou para a \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o de conte\u00fado. Trabalhou no grupo RBS e, em abril de 2013, fundou sua primeira empresa de estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o focada no YouTube. \u201cH\u00e1 oito anos, tinha que falar para os clientes o que exatamente era o YouTube e por que as marcas deveriam estar na plataforma. Era dif\u00edcil ver marcas com esse perfil produzindo conte\u00fado de qualidade.\u201d Ela participou da dire\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia por cerca de cinco anos, quando decidiu enfrentar novos desafios e fundou a Eyxo, tamb\u00e9m de produ\u00e7\u00e3o de conte\u00fado, no in\u00edcio de 2018. No novo neg\u00f3cio, decidiu mudar a estrat\u00e9gia. \u201cEntendi que n\u00e3o fazia sentido construir uma empresa em cima de uma plataforma. Hoje trabalhamos com experi\u00eancia de conte\u00fado, contando hist\u00f3rias de marcas.\u201d Com dois anos, a empresa tem opera\u00e7\u00e3o em Porto Alegre e S\u00e3o Paulo e clientes de peso, como Unilever, 99, O Botic\u00e1rio, ESPN, Banco 24 Horas e John Deere. Greta fala com empolga\u00e7\u00e3o sobre a companhia. Orgulhosa, conta que recebeu recentemente a Certified B Corporation, certifica\u00e7\u00e3o internacional voltada a empresas que atendem a um alto padr\u00e3o de impacto social, ambiental, transpar\u00eancia e presta\u00e7\u00e3o de contas. Em 2019, a Eyxo faturou R$ 4 milh\u00f5es, com crescimento de 40% \u2013 mesma meta para 2020. \u201cPara isso, vamos investir em tecnologias de experi\u00eancia de conte\u00fado, refor\u00e7ar a nossa rede de parceiros e desenvolver uma plataforma propriet\u00e1ria de gest\u00e3o e relacionamento com os nossos clientes.\u201d MARKETING E PUBLICIDADE Lara Thomazini, 30 Formada em jornalismo pela UFBA, a soteropolitana ficou pouco tempo na imprensa at\u00e9 rumar para a \u00e1rea de planejamento de uma ag\u00eancia em Salvador. Interessada em pesquisa e estrat\u00e9gia, ela nunca mais voltou: mudou-se para S\u00e3o Paulo e come\u00e7ou a trabalhar com branding. Hoje, respons\u00e1vel por todas as a\u00e7\u00f5es de m\u00eddia da Tembici, uma das principais empresas de aluguel de bicicletas compartilhadas da Am\u00e9rica Latina, ela tamb\u00e9m \u00e9 engajada no debate da presen\u00e7a da mulher na comunica\u00e7\u00e3o, com modera\u00e7\u00e3o de grupos de discuss\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o no projeto Hostilidade, Sil\u00eancio e Omiss\u00e3o, que estudou ass\u00e9dios moral e sexual em empresas do setor. MARKETING E PUBLICIDADE Aquiles Borges Filho, 29 Formado em publicidade e propaganda pelo Mackenzie, Aquiles seguiu o caminho dos pais ao entrar no meio executivo. Ele come\u00e7ou a carreira como estagi\u00e1rio no departamento comercial da extinta Gazeta Mercantil, passou por grandes ag\u00eancias, como DM9 e Publicis, onde se apaixonou pela \u00e1rea de m\u00eddia. Desembarcou no Google em fevereiro de 2019, como gerente de contas para aplicativos que usam suas plataformas para monetiza\u00e7\u00e3o. Paralelo a isso, Aquiles \u00e9 um dos idealizadores do grupo Publicit\u00e1rios Negros, que promove encontros para evolu\u00e7\u00e3o e networking entre profissionais da \u00e1rea. Fundado em julho de 2017, j\u00e1 tem quase 2 mil participantes de oito estados. MARKETING E PUBLICIDADE Guilherme Oliveira, 27 Guilherme entrou para o mundo da comunica\u00e7\u00e3o aos 17 anos. Come\u00e7ou na \u00e1rea trabalhando com Priscilla Alcantara (cliente at\u00e9 hoje) quando ela apresentava o Bom Dia & Cia, do SBT. Alguns anos depois, teve contato com aapresentadora Maisa por meio de um projeto digital. A parceria deu t\u00e3o certo que a atriz tem mais de 49 milh\u00f5es de seguidores nas m\u00eddias \u2013 e os dois seguem juntos h\u00e1 cinco anos e meio. Hoje, por meio da ag\u00eancia Mostre-se, ele trabalha ainda com o apresentador Celso Portiolli. Seu maior desafio, diz, \u00e9 traduzir a naturalidade de cada artista para as m\u00eddias. MARKETING E PUBLICIDADE Victor Lira, 27, Andr\u00e9 Bain, 28, Nadav Peretz, 29 e Rafael Goldenberg, 26 A semente da Flowsense, plataforma para empresas medirem engajamento dos clientes, surgiu em 2015, com a ideia de um aplicativo que se mostrou invi\u00e1vel. Formados na USP e com experi\u00eancia em mobile, intelig\u00eancia geogr\u00e1fica e big data, Victor, Andr\u00e9 e Nadav decidiram ser pr\u00e1ticos: usar a geolocaliza\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios de outros apps para mapear anonimamente seus perfis e h\u00e1bitos de consumo. Em 2016, veio a primeira rodada de investimentos e Rafael entrou na sociedade. A empresa j\u00e1 analisou 75 milh\u00f5es de usu\u00e1rios \u00fanico de mais de 100 apps e tem como parceiros Carrefour, Bradesco, UOL e Lojas Americanas. MARKETING E PUBLICIDADE Camilla Ciappina, 28 Formada em dire\u00e7\u00e3o de arte pela Miami Ad School de S\u00e3o Paulo, Camilla atua na \u00e1rea desde 2014, quando entrou para a Havas como assistente de arte. Desde ent\u00e3o, passou por algumas das mais conceituadas ag\u00eancias do pa\u00eds, como AlmapBBDO e Loducca. Em 2017, ela decidiu se mudar para Nova York atr\u00e1s de novas oportunidades. L\u00e1, trabalhou na DiMassimo Goldstein e, desde 2018, \u00e9 diretora de arte na Publicis, respons\u00e1vel pelas contas Walmart e Citibank. Ela \u00e9 fundadora do Pimp My Portfolio, empresa dedicada a auxiliar profissionais a constru\u00edrem ou melhorarem seu portfolio online. Em quase tr\u00eas anos, j\u00e1 montou 380 sites. MODA Amanda Cassou, 28 H\u00e1 nove anos, quando cursava administra\u00e7\u00e3o de empresas no Insper, em S\u00e3o Paulo, Amanda teve a ideia \u2013 com a irm\u00e3 Mariana \u2013 de criar um e-commerce combinado a um blog de conte\u00fado: Gallerist, business que atraiu rapidamente outras mulheres Cassou: as irm\u00e3s Fernanda e Carolina e a m\u00e3e, Denise. Em 2015, o Gallerist ultrapassou os limites da internet e abriu a primeira loja f\u00edsica, no Shopping Cidade Jardim (S\u00e3o Paulo), e, na sequ\u00eancia, no Shopping P\u00e1tio Batel (Curitiba). Em 2019, mais dois endere\u00e7os em S\u00e3o Paulo: Shopping Iguatemi e uma loja de rua no bairro de Pinheiros. Paralelamente ao Gallerist, as irm\u00e3s come\u00e7aram a lan\u00e7ar marcas pr\u00f3prias. Primeiro, a Framed Clothing; depois, Allmost Vintage, Edamimi Kids, Clemence Clothing e Linen Resortwear. A ca\u00e7ula Amanda \u00e9 a buyer do Gallerist e est\u00e1 \u00e0 frente do estilo e do branding das marcas Framed (quinta marca brasileira mais vendida na Farfetch internacional) e Allmost Vintage (a empres\u00e1ria Luiza Ortiz \u00e9 s\u00f3cia). \u201cEm 2020, queremos crescer 30% e manter o portf\u00f3lio de marcas que criamos.\u201d Com uma curadoria 100% de marcas brasileiras no Gallerist, Amanda comenta: \u201cVejo como uma miss\u00e3o levar a moda nacional para fora do pa\u00eds e tamb\u00e9m ser um agente que conecta novos talentos com o consumidor final. Que \u00e9 o que j\u00e1 fazemos na multimarca: ajudamos novos designers, que s\u00e3o os nossos fornecedores, a chegar ao p\u00fablico certo.\u201d MODA Eduarda Galvani, 26 Com investimento inicial de R$ 20 mil, a estilista especialista em alta-costura abriu seu ateli\u00ea em Porto Alegre em 2016. Dois anos depois, registrou faturamento de R$ 1,2 milh\u00e3o. Os resultados motivaram a abertura de um espa\u00e7o para receber clientes em S\u00e3o Paulo, um ponto de vendas no Rio de Janeiro e o lan\u00e7amento de um segmento da marca para pronta entrega. Eduarda herdou a paix\u00e3o por moda de sua av\u00f3 Celina Bona, que, no passado, comandava um ateli\u00ea de tingimentos. Hoje, vov\u00f3 Celina est\u00e1 feliz da vida, envolvida com a marca da neta. MODA Nicole Degreas, 23 A primog\u00eanita da estilista Adriana Degreas come\u00e7ou a trabalhar oficialmente na empresa como assistente de vendas em 2014. Ap\u00f3s transitar por diversas \u00e1reas, chegou ao cargo atual: head do departamento internacional e diretora de e-commerce brasileiro (fruto de uma iniciativa pr\u00f3pria dentro da empresa). No dia a dia, lida com os showrooms em grandes lojas de departamento internacionais, como Net-a-Porter e Moda Operandi, garantindo o posicionamento correto da grife no exterior. Tamb\u00e9m \u00e9 embaixadora da grife para a gera\u00e7\u00e3o Z. Segundo Nicole, com sua atua\u00e7\u00e3o nessa faixa et\u00e1ria, a porcentagem de clientes mais jovens aumentou. MODA Leo Picon, 23 Com apenas 16 anos, Picon fundou, com os amigos Cac\u00e1 Parra, Felipe Akira e Tat\u00e1 Estaniecki a marca de roupas Approve. As cole\u00e7\u00f5es atuais trazem pe\u00e7as streetwear, toques de customiza\u00e7\u00e3o, modelagens unissex e s\u00e3o vendidas em quantidades limitadas: f\u00f3rmula perfeita para atrair os mais jovens. Entre os feitos do \u00faltimo ano: inaugura\u00e7\u00e3o de uma loja conceito e o desenvolvimento de uma linha de roupas emparceria com o Cabana Burger [outro Under 30 desta lista]. Picon despontou aos 13 anos na se\u00e7\u00e3o Col\u00edrio, da revista \u201cCapricho\u201d. Hoje tem 4 milh\u00f5es de seguidores no Instagram, al\u00e9m de um canal do YouTube com 1 milh\u00e3o de inscritos. \u00c9 propriet\u00e1rio do Galleria Bar, do restaurante Luz, C\u00e2mera, Burger! e da produtora ROL Films. MODA David Lee, 27 Um dos feitos recentes do estilista cearense David Lee foi ser escolhido como um dos 16 finalistas da edi\u00e7\u00e3o de 2019 do International Fashion Showcase, evento promovido pelo British Fashion Council, ocasi\u00e3o na qual exp\u00f4s suas pe\u00e7as na Somerset House, em Londres. Sua marca hom\u00f4nima, fundada em 2015, traz cole\u00e7\u00f5es inovadoras e com amplo uso de t\u00e9cnicas artesanais, como o croch\u00ea, que n\u00e3o \u00e9 visto com frequ\u00eancia em roupas masculinas. Desde 2018, ap\u00f3s ganhar um concurso da Reserva, comercializa suas roupas no e-commerce da marca. MODA Victor Hugo Mattos, 30 A forma\u00e7\u00e3o em teatro \u00e9 n\u00edtida nas cria\u00e7\u00f5es de Victor Hugo, diretor criativo da marca pr\u00f3pria que possui h\u00e1 cinco anos e que leva seu nome. Suas roupas ricas em bordados s\u00e3o maximalistas e dram\u00e1ticas e conquistaram celebridades como Iza e Gl\u00f3ria Maria. Apropriando-se do upcycling, ele cria suas pe\u00e7as a partir de garimpos em brech\u00f3s, mesclando com maestria o antigo e o novo. Em 2018, foi convidado a participar do Projeto Estufa, iniciativa do SPFW para jovens talentos. Ap\u00f3s participar do programa \u201cShark Tank Brasil\u201d, Victor tornou-se s\u00f3cio do empres\u00e1rio Caito Maia. Em 2020, passa a integrar o line-up do SPFW. M\u00daSICA Lu\u00edsa Sonza, 21 O ano de 2019 foi marcado por realiza\u00e7\u00f5es na vida de Lu\u00edsa Sonza. Ela tra\u00e7ou o plano de provar que era mais do que pensavam dela, em um momento em que aparecia na m\u00eddia mais pelo seu lado de influenciadora digital do que pela m\u00fasica. \u201cFoi o ano de virar a chave. Iniciou com as d\u00favidas sobre quem eu era, o que eu fazia, de onde eu vinha\u201d, afirmou a jovem. E deu certo. Aos 21 anos, lan\u00e7ou o primeiro disco, \u201cPandora\u201d, e viu suas m\u00fasicas entrarem para as listas das mais ouvidas no pa\u00eds, tornando-se um nome de destaque na m\u00fasica pop nacional (s\u00f3 no Spotify, acumula mais de 5 milh\u00f5es de ouvintes mensais; \u201cDevagarinho\u201d, o primeiro hit, passou 270 dias entre as mais ouvidas da plataforma). Nascida em Tuparendi, cidade de menos de 9 mil habitantes e a 500 km de Porto Alegre, Lu\u00edsa iniciou a carreira ainda crian\u00e7a, cantando em uma banda de casamento. Foi ali que aprendeu a cantar de tudo um pouco e ganhou jogo de cintura. Com apenas 5 anos, j\u00e1 ensaiava como daria entrevistas quando fosse famosa. Foco \u00e9 a palavra de ordem para a cantora, que encontrou na internet o meio de sair da cidade em que morava no interior e conquistar as capitais. Agora, mira no exterior a expans\u00e3o da carreira. Em 2019, lan\u00e7ou a primeira parceria internacional com o grupo norte-americano PrettyMuch. Para os que chegam ao fim deste ano ainda duvidando do talento de Lu\u00edsa, ela \u00e9 direta: \u201cVou mostrar com meu trabalho os resultados para que n\u00e3o restem d\u00favidas\u201d. M\u00daSICA Pedro Calais, 23 Ele \u00e9 a cara da banda Lagum, formada despretensiosamente em 2014 na cidade de Brumadinho (MG). Com uma pegada descontra\u00edda e jovem, a banda conquistou o p\u00fablico ao falar sobre os dilemas de sua gera\u00e7\u00e3o, suas d\u00favidas e seus anseios. No ano passado, o hit rom\u00e2ntico \u201cDeixa\u201d caiu no gosto de Neymar em plena Copa do Mundo da R\u00fassia. Foi o suficiente para a banda se tornar conhecida no pa\u00eds inteiro e entrar nas listas de mais tocadas nas r\u00e1dios e nas plataformas de streaming. Al\u00e9m de ser o vocalista da Lagum, Pedro tem se destacado por suas composi\u00e7\u00f5es e j\u00e1 garantiu parcerias com nomes como IZA e Vitor Kley. M\u00daSICA Felipe Ara\u00fajo, 24 O sertanejo continua sendo um dos g\u00eaneros musicais de mais express\u00e3o no pa\u00eds, com artistas e m\u00fasicas nas listas dos mais ouvidos em diferentes plataformas, das mais tradicionais \u00e0s mais modernas. Felipe Ara\u00fajo \u00e9 o dono da M\u00fasica do Ano, \u201cAtrasadinha\u201d. A parceria com o cantor de pagode Ferrugem ultrapassou a marca de meio bilh\u00e3o de plays nas plataformas de streaming, mas n\u00e3o se tratou de hit \u00fanico. O jovem cantor vem emplacando sucessos h\u00e1 anos, como \u201cAmor da Sua Cama\u201d, \u201cA Mala \u00e9 Falsa\u201d e \u201cAinda Sou T\u00e3o Seu\u201d, construindo uma carreira s\u00f3lida, saindo da sombra do irm\u00e3o, Cristiano Ara\u00fajo, falecido no auge em acidente automobil\u00edstico que chocou o Brasil em 2015. M\u00daSICA J\u00e3o, 25 J\u00e3o faz parte da crescente lista de artistas que s\u00e3o descobertos na internet e acabam saindo do virtual para o real, assinando contrato com gravadoras e conquistando uma legi\u00e3o de f\u00e3s. Em um ano, o cantor lan\u00e7ou dois \u00e1lbuns pela Universal Music: \u201cLobos\u201d e \u201cAnti-Her\u00f3i\u201d. O primeiro entrou na lista de 2018 de Melhores Discos do Ano da \u201cRolling Stone Brasil\u201d. Com grande p\u00fablico adolescente e jovem, J\u00e3o desponta como um dos representantes do pop brasileiro, ainda crescente. Em 2020, j\u00e1 est\u00e1 escalado para participar de grandes festivais, como Lollapalooza (SP), Planeta Atl\u00e2ntida (RS) e Planeta Brasil (MG), al\u00e9m de seguir viajando o pa\u00eds em turn\u00ea. M\u00daSICA Melim (Gabriela, 25, Rodrigo e Diogo, 27) O talento do trio Melim est\u00e1 no DNA. A banda foi formada pelos irm\u00e3os depois de tentarem trilhar caminhos separadamente e come\u00e7ou a cair no gosto do p\u00fablico em 2016, quando participou do programa \u201cSuperstar\u201d, da TV Globo. Chegou at\u00e9 a semifinal. Gra\u00e7as \u00e0 visibilidade do concurso, os irm\u00e3os conseguiram um contrato com a gravadora Universal Music e n\u00e3o pararam mais. Os hits rom\u00e2nticos \u201cMeu Abrigo\u201d, \u201cOuvi Dizer\u201d e \u201cGelo\u201d dominaram as r\u00e1dios e as plataformas de streaming em 2019, e eles j\u00e1 acumulam parcerias com nomes admirados por diferentes p\u00fablicos como Nando Reis, Ivete Sangalo, Sandy e Anitta. O trio j\u00e1 entrou em est\u00fadio para produzir o segundo disco da carreira, que chega em 2020. M\u00daSICA Felipe Naim, 23 O jovem descobriu o amor pela m\u00fasica na inf\u00e2ncia, quando ouviu a marcha nupcial em um casamento e se encantou pelo piano. Desde ent\u00e3o, se dedica a estudar m\u00fasica e transmitir seu conhecimento. Formado bacharel em piano pela Escola de M\u00fasica da UFRJ, j\u00e1 atuou como pianista do Theatro Municipal do Rio de Janeiro e acaba de vencer o \u201cPrel\u00fadio\u201d, programa de calouros de m\u00fasica erudita da TV Cultura. Como pr\u00eamio, ganhou uma bolsa de estudos na Academia Franz Liszt, na Hungria. TECNOLOGIA E INOVA\u00c7\u00c3O Andr\u00e9 Siqueira, 29 Cofundador da maior empresa brasileira de SaaS (software as a service) do Brasil, a Resultados Digitais (RD), Andr\u00e9 Siqueira tinha apenas 20 anos quando a startup nasceu, em 2010, o que o torna um dos mais jovens fundadores do pa\u00eds, segundo o estudo 100 Super Founders, da Distrito Dataminer. Nascido em Aparecida (SP), cidade que vive do turismo religioso, o contato de Siqueira com as din\u00e2micas do com\u00e9rcio come\u00e7ou na inf\u00e2ncia. Em Santa Catarina, onde estudou administra\u00e7\u00e3o, entrou de cabe\u00e7a no mundo de marketing e vendas, e conheceu Eric Santos, Bruno Ghisi, Guilherme Lopes e Pedro Bachiega, o grupo ao qual se juntou para fundar a RD, que hoje tem 700 funcion\u00e1rios. Sob a lideran\u00e7a de Siqueira, a empresa criou projetos como o RD Summit, evento anual de marketing digital em Florian\u00f3polis que atraiu mais de 12 mil pessoas em 2019. O crescimento pessoal e da empresa trouxe dores, mas, com quase 30 anos, o fundador chegou a um ponto de equil\u00edbrio. \u201cMeus s\u00f3cios s\u00e3o cinco, dez anos mais velhos que eu, e s\u00e3o pessoas muito acima da m\u00e9dia: isso trouxe uma press\u00e3o para entregar t\u00e3o bem quanto eles, mesmo tendo menos experi\u00eancia\u201d, relata. \u201cAmadureci e, com a an\u00e1lise e a paternidade, entendi que n\u00e3o preciso ser um prod\u00edgio o tempo todo.\u201d O foco atual do empreendedor \u00e9 a RD University, um Netflix de capacita\u00e7\u00e3o em disciplinas digitais, cuja oferta gratuita e corporativa deve treinar 50 mil pessoas em 2020. TECNOLOGIA E INOVA\u00c7\u00c3O Rafael Rodeiro, 24 Rafael Rodeiro criou a Ribon para facilitar doa\u00e7\u00f5es para institui\u00e7\u00f5es de caridade. A intera\u00e7\u00e3o com marketing de conte\u00fado de marcas atrav\u00e9s do aplicativo gera moedas virtuais, que usu\u00e1rios podem doar para projetos executados por ONGs globais, em \u00e1reas como nutri\u00e7\u00e3o infantil e combate a doen\u00e7as tropicais no Brasil e outras regi\u00f5es, como no sudeste da \u00c1frica. A empresa fica com 30% da receita de anunciantes como Visa e Votorantim, e o restante \u00e9 convertido para as iniciativas. O brasiliense vai expandir para os Estados Unidos e Europa em 2020 e aumentar a base de usu\u00e1rios de 50 mil para 200 mil com o apoio de celebridades. TECNOLOGIA E INOVA\u00c7\u00c3O Simony C\u00e9sar, 27 De uma frase da cantora Nina Simone, que definiu liberdade como \u201cn\u00e3o ter medo\u201d, surgiu o nome do projeto de tecnologia Nina, que rastreia casos de ass\u00e9dio \u00e0 mulher na mobilidade urbana. Filha de cobradora de \u00f4nibus, Simony C\u00e9sar criou a tecnologia, que mapeia, rastreia e analisa ocorr\u00eancias, fornecendo provas contra agressores. Al\u00e9m de aplicativos como o Cittamobi, a prefeitura de Fortaleza est\u00e1 entre os usu\u00e1rios da ferramenta. Simony espera que mais autoridades usem o recurso como parte de suas pol\u00edticas de seguran\u00e7a p\u00fablica. Em 2020, a pernambucana acelera os aspectos de experi\u00eancia, produto e comunica\u00e7\u00e3o da ferramenta na Volkswagen, na Alemanha. TECNOLOGIA E INOVA\u00c7\u00c3O Renan Hannouche, 29 Apesar de ser engenheiro da computa\u00e7\u00e3o, as paix\u00f5es de Renan Hannouche s\u00e3o pessoas: suas hist\u00f3rias e seus problemas. O empreendedor tem m\u00faltiplos neg\u00f3cios em opera\u00e7\u00e3o, viabilizados por sua empresa de software Let\u2019s. Para atacar problemas sociais complexos, criou a Ikone, liga global que une empreendedores, investidores, ONGs e volunt\u00e1rios para concretizar projetos que endere\u00e7am os objetivos de desenvolvimento sustent\u00e1vel definidos pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Em 2020, lan\u00e7ar\u00e1 o Gravidade Zero, centro de impacto social e empreendedorismo com mais de 5 mil metros quadrados em Cabo de Santo Agostinho, em Pernambuco, cuja agenda incluir\u00e1 um programa de cursos com parceiros como a Singularity University. TECNOLOGIA E INOVA\u00c7\u00c3O Rafaela Herrera, 28 Uma das personagens mais conhecidas do ecossistema de inova\u00e7\u00e3o brasileiro, Rafaela impactou mais de 100 mil pessoas com seu trabalho. Como head de startups do hub de empreendedorismo e inova\u00e7\u00e3o Cubo Ita\u00fa, j\u00e1 orientou mais de 1.500 startups e trabalhou em 300 novos neg\u00f3cios. Nascida na periferia de S\u00e3o Paulo, Rafaela graduou-se como engenheira biotecnol\u00f3gica com especializa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias de alimentos. Antes de se juntar ao Cubo, criou a Cozinha\u00ea, para mudar a alimenta\u00e7\u00e3o de pessoas de baixa renda, que tendem a ter uma dieta hipercal\u00f3rica e com baixo teor nutritivo, com receitas de maior valor nutricional. TECNOLOGIA E INOVA\u00c7\u00c3O L\u00edvia Cunha, 27 Filha de um m\u00e9dico e empreendedor, L\u00edvia criou a Cuco Health em 2015. O app oferece uma experi\u00eancia gratuita com caracter\u00edsticas como lembretes de medicamentos, e uma \u00e1rea premium, onde empresas como a Medley e a Roche patrocinam conte\u00fados em formato de game. Em 2020, L\u00edvia vai trabalhar no avan\u00e7o na digitaliza\u00e7\u00e3o da ades\u00e3o a tratamentos, lan\u00e7ando novos recursos como compras de rem\u00e9dios atrav\u00e9s do app. A base atual de 150 mil usu\u00e1rios deve aumentar para 1 milh\u00e3o de vidas em 2020. TERCEIRO SETOR E EMPREENDEDORISMO SOCIAL Wellington Trindade Vitorino, 25 Nascido em Niter\u00f3i, Wellington come\u00e7ou a trabalhar aos 8 anos, ajudando o pai no com\u00e9rcio ambulante na praia. Aos 12, ganhava dinheiro vendendo picol\u00e9s num batalh\u00e3o da PM no Rio de Janeiro. Morador de S\u00e3o Gon\u00e7alo e estudante da rede p\u00fablica, conseguiu bolsa para cursar o terceiro ano do ensino m\u00e9dio em uma escola particular da zona sul carioca. Tornou-se bolsista da Funda\u00e7\u00e3o Estudar, formou-se em administra\u00e7\u00e3o de empresas no Ibmec-RJ. Ent\u00e3o, aos 21 anos, criou um programa para apoiar jovens como ele a se tornar l\u00edderes preparados para atuar na esfera p\u00fablica ou empreender na iniciativa privada. Wellington conta que a ideia do programa ProL\u00edder veio em 2015, um dia depois de ouvir de Nizan Guanaes, em uma palestra, que a juventude precisava se mobilizar mais. \u201cSe o Brasil precisa resolver problemas e o vetor s\u00e3o os jovens, o que eu pensei? Vou criar alguma coisa para reunir talentos jovens que tenham o compromisso de transformar o pa\u00eds\u201d, diz. \u201cA melhor maneira de fazer isso \u00e9 formando essas pessoas, dando acesso a network, reunindo numa mesma sala gente de todas as regi\u00f5es, com diversidade de ra\u00e7a, g\u00eanero, classe, ideologia, orienta\u00e7\u00e3o sexual.\u201d Com o apoio de empres\u00e1rios e organiza\u00e7\u00f5es, como a Funda\u00e7\u00e3o Lemann, o ProL\u00edder \u00e9 um programa gratuito que traz nos fins de semana para S\u00e3o Paulo gente de 16 a 35 anos vinda de mais de uma dezena de estados. S\u00e3o sete meses de curso, com 200 horas de aulas sobre temas como economia, infraestrutura, sustentabilidade e educa\u00e7\u00e3o. Na \u00faltima edi\u00e7\u00e3o, segundo Wellington, foram 9.435 inscritos para 36 vagas. Al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o completa, o Instituto Four, que mant\u00e9m o ProL\u00edder, organiza vers\u00f5es pocket do programa, com aulas ministradas em diferentes cidades. Em 2019, fez tamb\u00e9m o evento Four Summit, para discutir \u00e1reas estrat\u00e9gicas do pa\u00eds. TERCEIRO SETOR E EMPREENDEDORISMO SOCIAL Mariana Montag Ferreira, 25 Ent\u00e3o estudante de arquitetura, Mariana transformou seu trabalho final de gradua\u00e7\u00e3o em um projeto de casa com potencial para mudar a vida de uma mulher em Uganda \u2014 e mudar tamb\u00e9m a forma como as mulheres se relacionam com a constru\u00e7\u00e3o, em diferentes lugares do mundo. A Casa de Jajja \u00e9 uma resid\u00eancia para Jajja Imaculate, moradora do vilarejo rural de Kikajjo, que Mariana conheceu quando era volunt\u00e1ria no programa Escola em Uganda. Reconhecida pela premia\u00e7\u00e3o Beyond Bauhaus, na Alemanha, A Casa de Jajja arrecadou fundos em um financiamento coletivo e agora entra em fase de execu\u00e7\u00e3o, com a participa\u00e7\u00e3o de mulheres da comunidade e volunt\u00e1rias de v\u00e1rios pa\u00edses. TERCEIRO SETOR E EMPREENDEDORISMO SOCIAL La\u00eds Le\u00e3o, 26 La\u00eds n\u00e3o se sentia segura para ir e voltar a p\u00e9 para a faculdade de arquitetura e urbanismo em Curitiba. Resolveu investigar o problema, distribuiu question\u00e1rios entre colegas e constatou ali uma quest\u00e3o de g\u00eanero: o sentimento era compartilhado por outras alunas. \u201cAs mulheres t\u00eam uma sensa\u00e7\u00e3o constante de inseguran\u00e7a urbana, que afeta seu acesso e direito \u00e0 cidade\u201d, diz La\u00eds. Por causa da pesquisa, a curitibana foi chamada para participar do evento European Development Days, da Comiss\u00e3o Europeia, em 2018. Na volta, ela criou a InCities, organiza\u00e7\u00e3o que apoia iniciativas em prol de cidades mais seguras para mulheres e para todos. TERCEIRO SETOR E EMPREENDEDORISMO SOCIAL Luiz Eduardo Pedroza, 28 Luiz \u00e9 cofundador da Audima, startup de impacto social que usa tecnologia para transformar textos de sites em \u00e1udio e assim tornar as informa\u00e7\u00f5es acess\u00edveis para pessoas com dificuldade de leitura. \u201cEstamos falando de mais de 50 milh\u00f5es de brasileiros\u201d, diz Luiz, que criou a empresa com a irm\u00e3, Paula. Em 2016, a Audima passou pelo programa de acelera\u00e7\u00e3o de startups Pioneer Accelerator da GSVlabs em parceria com o Google Launchpad. \u201cCome\u00e7amos na sala do apartamento. Hoje nossa opera\u00e7\u00e3o \u00e9 sediada no Rio de Janeiro, com representantes comerciais em S\u00e3o Paulo, Nova York e Lisboa. E mais de 4 mil sites e empresas utilizam nosso software.\u201d TERCEIRO SETOR E EMPREENDEDORISMO SOCIAL Andr\u00e9 Soler, 26, e Vin\u00edcius Lima, 24 O cineasta Andr\u00e9 Soler e o jornalista Vin\u00edcius Lima mostram no projeto SP Invis\u00edvel (site e redes sociais) as hist\u00f3rias da cidade que a maior parte da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o v\u00ea. O trabalho surgiu a partir de uma sa\u00edda fotogr\u00e1fica dos dois em dezembro de 2013. No ano seguinte, eles come\u00e7aram a andar por S\u00e3o Paulo ouvindo pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua e publicando esse conte\u00fado em redes sociais. \u201cO projeto humaniza e mobiliza a sociedade para uma corrente do bem\u201d, diz Andr\u00e9. \u201cComo aconteceu com o Geraldino, que precisava de uma cirurgia e um m\u00e9dico o ajudou; com o Jorge, que saiu da rua e conseguiu emprego; ou com o Bruno, que reencontrou sua fam\u00edlia.\u201d TERCEIRO SETOR E EMPREENDEDORISMO SOCIAL Thalita Gelenske Cunha, 30 Destacada no perfil do LinkedIn de Thalita, a foto da est\u00e1tua Fearless Girl encarando o Touro de Wall Street ajuda a contar a hist\u00f3ria da administradora de empresas: ela quer lutar como uma garota por um mundo mais inclusivo. Para isso, em 2018, criou a Blend Edu, uma startup que desenvolve experi\u00eancias educacionais para promover a diversidade nas organiza\u00e7\u00f5es. Com base no Rio de Janeiro, a empresa j\u00e1 fez projetos para clientes como 3M, Tim e Grupo Fleury. Por sua atu\u00e7\u00e3o, em 2019, ela participou do encontro anual do F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial, em Davos, como membro do grupo de jovens Global Shapers. VAREJO E E-COMMERCE Bruna Vaz, 25, e F\u00e1bio Rodas Blanco, 26 A primeira parceria de Bruna e F\u00e1bio foi um empreendimento social. Eles estudavam no Insper em 2013 e montaram a Renovatio, uma startup que produz e doa \u00f3culos de grau para pessoas em vulnerabilidade. Sem fins lucrativos, notaram efici\u00eancia na uni\u00e3o e partiram para um novo neg\u00f3cio (dessa vez, lucrativo). A ideia para um marketplace de entrega de produtos dom\u00e9sticos a pre\u00e7os baixos surgiu de um inc\u00f4modo. \u201cA gente compra os itens para casa da mesma forma que nossos av\u00f3s compravam, s\u00f3 que hoje todo mundo anda com computador no bolso!\u201d, conta F\u00e1bio. Eles pesquisaram um modelo de venda nos EUA em que os pedidos eram feitos online, as compras eram feitas em diferentes lugares e os produtos eram entregues juntos, por um valor mais baixo. Com o modelo em mente, eles come\u00e7aram \u00e0 moda antiga: distribu\u00edam panfletos na rua e iam ao atacarejo comprar os produtos para montar a venda. A primeira entrega foi em 2015. O pr\u00f3ximo passo foi procurar por investidores-anjo para impulsionar o neg\u00f3cio. A ideia pegou t\u00e3o bem no mercado que, j\u00e1 na primeira rodada, levantaram R$ 100 mil. Quatro anos depois, R$ 10 milh\u00f5es de nomes como Jos\u00e9 Gall\u00f3 e Ariel Lambrecht. A estrutura est\u00e1 cada vez maior. A Shopper entrega hoje para 750 bairros em sete cidades de S\u00e3o Paulo, com crescimento de 20% a 35% ao m\u00eas no faturamento, o que faz com que este dobre a cada tr\u00eas ou quatro meses. Com a f\u00f3rmula de oferecer sempre os pre\u00e7os mais baratos, eles se orgulham de j\u00e1 terem economizado aos clientes mais de R$ 3 milh\u00f5es. Agora, o plano \u00e9 levar essa economia para outras cidades e lan\u00e7ar o Appius, um gadget instalado no lixo que detecta quando cada item da dispensa ir\u00e1 faltar. VAREJO E E-COMMERCE Ana Cec\u00edlia Navarro, 27 Quando come\u00e7ou a atuar como dentista, Ana Cec\u00edlia n\u00e3o queria trabalhar sempre com o mesmo jaleco branco. Ela sentia falta de roupas profissionais que fossem ao mesmo tempo confort\u00e1veis, elegantes e femininas. A solu\u00e7\u00e3o? Come\u00e7ar a fazer as pr\u00f3prias. N\u00e3o demorou para que as colegas perguntassem de onde vinham os modelos. Ela viu o nicho e, junto com a irm\u00e3 Ana Carolina, investiram R$ 2 mil para fundar a Dra. Cherie, produtora de jalecos estilizados. Cinco anos depois, a marca fatura R$ 1 milh\u00e3o por m\u00eas com duas lojas f\u00edsicas (S\u00e3o Paulo e Bras\u00edlia) e uma estrutura de 50 funcion\u00e1rios. Para 2020, ela planeja inaugurar ao menos mais dois pontos. VAREJO E E-COMMERCE Luiz Guilherme Saouda, 28 Formado em sistemas da informa\u00e7\u00e3o, Luiz trabalha com tecnologia desde os 16 anos \u2013 e foi a paix\u00e3o por TI que o levou para a F360\u00b0 h\u00e1 cinco anos. Henrique Carbonell, fundador da empresa, era franqueado O Botic\u00e1rio e via grande necessidade de melhorar o sistema financeiro para ter mais economia e reduzir custos. Assim, ele teve a ideia de criar uma plataforma de gest\u00e3o financeira voltada ao varejo e chamou Luiz para desenvolver o sistema. Aos poucos, o jovem se tornou CTO e hoje \u00e9 s\u00f3cio de Henrique na companhia. Em 2019, a F360\u00b0 faturou R$ 8 milh\u00f5es e recuperou R$ 41 milh\u00f5es para seus clientes. VAREJO E E-COMMERCE Mateus Souza Borges, 28 De origem humilde, Mateus trocou o interior mineiro pela engenharia mec\u00e2nica na Unicamp. Trabalhou com drones e m\u00e1quinas agr\u00edcolas nos Estados Unidos e voltou para o Brasil com a ideia de trabalhar na \u00e1rea, mas acabou no LinkedIn. L\u00e1, conheceu os s\u00f3cios, Adelmo Inamura e Ricardo Garcia, com quem montou o marketplace de insumos agr\u00edcolas ProdutorAgro, em 2016. Fundida \u00e0 tecnol\u00f3gica Bravium, chegaram a monitorar 600 mil hectares de soja no Brasil. Os resultados atra\u00edram a Bayer, que prop\u00f4s a cria\u00e7\u00e3o de uma joint venture em junho de 2019. Nascia a Orbia, a maior plataforma digital de neg\u00f3cios do agroneg\u00f3cio brasileiro (140 mil agricultores engajados: ele \u00e9 respons\u00e1vel por insumos e commodities). VAREJO E E-COMMERCE Anna Lugli, 28 A paulista Anna Lugli teve a ideia de criar uma empresa de aluguel de bolsas inicialmente como trabalho de conclus\u00e3o do curso de administra\u00e7\u00e3o na Faap, em 2015. Ela montou um business plan, analisou o mercado de loca\u00e7\u00e3o de produtos de luxo no exterior e viu que tinha futuro. Passou um ano implantando o projeto e, em mar\u00e7o de 2017, o site da I Bag You estava no ar. Como boa empreendedora, j\u00e1 fez de tudo na empresa: do marketing ao atendimento ao cliente. Hoje, foca na coordena\u00e7\u00e3o e curadoria das bolsas. Quase tr\u00eas anos depois, a companhia \u00e9 refer\u00eancia em aluguel de luxo no pa\u00eds, com 5 mil loca\u00e7\u00f5es ao final de 2019 e um faturamento de R$ 1 milh\u00e3o. VAREJO E E-COMMERCE Alyson Tabosa, 30 Alyson teve a ideia para a Coteaqui enquanto fazia ci\u00eancias da computa\u00e7\u00e3o na UFPE. Fundado em 2014, o marketplace de cota\u00e7\u00e3o de valores de materiais de constru\u00e7\u00e3o oferece um servi\u00e7o eficiente e completo: as companhias dizem o que precisam e a startup or\u00e7a as melhores condi\u00e7\u00f5es de compra, dos menores valores ao melhor tempo de entrega e marcas mais confi\u00e1veis. Seu sistema identifica qualquer fornecedor que esteja online. Para ter acesso ao servi\u00e7o, que dura de dois a quatro dias, as construtoras pagam mensalidades a partir de R$ 600. A Coteaqui \u00e9 o maior portal do segmento no Nordeste, participou de 200 obras em nove estados em 2019 e trabalha com mais de 5 mil fornecedores por todo o pa\u00eds. WEB E E-SPORTS Ana Laura Magalh\u00e3es, 28 Nascida em Uberl\u00e2ndia (MG), a criadora do \u201cExplica Ana\u201d tem mais de 131 mil seguidores no Instagram e outros milhares no Facebook, LinkedIn, Twitter e YouTube, onde a influenciadora tem um impacto semanal total de 4 milh\u00f5es de usu\u00e1rios. Aos 28 anos, Ana busca descomplicar o \u201ceconom\u00eas\u201d. \u201cQuero que as pessoas entendam de forma b\u00e1sica, engra\u00e7ada e din\u00e2mica como tudo isso funciona.\u201d Formada em rela\u00e7\u00f5es internacionais pela Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, o primeiro contato de Ana com o universo de finan\u00e7as foi na gradua\u00e7\u00e3o, nas aulas de pol\u00edtica monet\u00e1ria. No final do curso, come\u00e7ou os estudos em economia. Em 2014, iniciou o mestrado e fez as malas para Nova York em busca de novos projetos. De volta \u00e0 cidade natal, Ana come\u00e7ou a estagiar em uma empresa de cr\u00e9dito agr\u00edcola. O emprego foi o norte para sua tese: \u201cComo o Brasil tinha se tornado um credor de cr\u00e9dito de carbono do mundo\u201d. Na mesma \u00e9poca, um amigo de S\u00e3o Paulo conseguiu uma entrevista de Ana na XP Investimentos. Ap\u00f3s 17 entrevistas em diversas \u00e1reas da empresa, a especialista em finan\u00e7as ingressou a \u00e1rea de assessoria e atendimento ao cliente. Uma coisa incomodava a mineira: cada resposta nas redes sociais tinha que passar pela aprova\u00e7\u00e3o do jur\u00eddico. \u201cEles tinham o prazo de 48 horas. Mas n\u00e3o d\u00e1 para falar depois de amanh\u00e3 sobre a varia\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar de ontem.\u201d Isso motivou o nascimento de redes sociais propriet\u00e1rias, criadas em julho de 2018. \u201cMeu objetivo \u00e9 criar as p\u00edlulas deinforma\u00e7\u00e3o para as pessoas mais jovens se tornarem cada vez mais antenadas no assunto.\u201d Em 2020, Ana planeja o lan\u00e7amento de tr\u00eas livros de finan\u00e7as e participa\u00e7\u00e3o feminina nesse universo, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de uma ONG. WEB E E-SPORTS Felipe \u201cbrTT\u201d Gon\u00e7alves, 28 \u00danico brasileiro pentacampe\u00e3o nacional (CBLoL) com presen\u00e7a em duas edi\u00e7\u00f5es do mundial de League of Legends, o jogador profissional come\u00e7ou sua carreira no game DotA. No LoL, ingressou em 2011. Dois anos depois, defendendo a equipe paiN Gaming, Felipe conquistou seu primeiro t\u00edtulo. Com passagem pelos times Keyd Stars, Red Canids e Flamengo eSports, o carioca tamb\u00e9m investe na capacita\u00e7\u00e3o de jovens nos esportes eletr\u00f4nicos com a Playerlink, que oferece 823 minutos de videoaulas para que os alunos melhorem o desempenho no jogo competitivo. Al\u00e9m disso, \u201cbrTT\u201d possui a Rexpeita, marca de roupas streetwear. WEB E E-SPORT Gus Lanzetta, 29 Fundador e produtor executivo da Half Deaf, produtora de podcasts, Gus j\u00e1 atuou como jornalista em diversas publica\u00e7\u00f5es. S\u00f3 para a \u201cRolling Stone Brasil\u201d foram dez anos de contribui\u00e7\u00f5es. Atua tamb\u00e9m como roteirista na Rede Globo. No crescente mercado dos podcasts, Gus n\u00e3o \u00e9 novato. Participa e cria programas desde 2006. Na Half Deaf, \u00e9 apresentador do \u201cPapo Torto\u201d e \u201cImagina Juntas\u201d, al\u00e9m de ser produtor executivo dos primeiros Spotify Originals do pa\u00eds (\u201cKpapo\u201d e \u2018Prepare Seu Cora\u00e7\u00e3o\u201d). Para 2020, o empreendedor planeja desenvolver projetos para televis\u00e3o e plataformas de streaming baseados nos programas de sua produtora. WEB E E-SPORTS Nicolle \u201cCherrygumms\u201d Merhy, 22 A jovem ex-jogadora profissional \u00e9 s\u00f3cia e CEO do time de eSports Black Dragons, que disputa quatro modalidades de games e conta com mais de 60 jogadores. O clube brasileiro existe desde 1997, mas a chegada da carioca Nicolle \u00e0 institui\u00e7\u00e3o paulista como atleta foi em 2014, em Quake 3 Arena, aos 17 anos. Dois anos depois, jogou profissionalmente Rainbow Six: Siege. Pouco tempo depois, assumiu o comando da equipe. Em suas redes pessoais, soma mais de 455 mil inscritos no YouTube, 250 mil de seguidores no Instagram e 80 mil no Twitter, onde faz publica\u00e7\u00f5es patrocinadas e transmiss\u00f5es ao vivo no Facebook Gaming. WEB E E-SPORTS Bruno \u201cFred\u201d Carneiro, 30 Jornalista e apresentador do canal de futebol Desimpedidos desde 2015, Bruno entrou na vaga de Felipe Andreoli, ap\u00f3s um concurso do canal para os f\u00e3s em que o ganhador integraria o elenco dos participantes. O apelido \u00e9 fruto da semelhan\u00e7a f\u00edsica com o jogador Fred, atacante do Cruzeiro rebaixado da S\u00e9rie A do Campeonato Brasileiro em 2019. Com Bruno, o canal de 500 mil inscritos saltou para mais de 7 milh\u00f5es. Nele, possui dois dos principais quadros: Fred+10 e Desafio do Fred, que j\u00e1 receberam grandes nomes do futebol como Marcelo, Neymar, Coutinho, Marta, Pel\u00e9, Cristiano Ronaldo, entre outros. O influenciador tem mais de 5 milh\u00f5es de seguidores em suas redes sociais. WEB E E-SPORTS Bruno \u201cPlayhard\u201d Oliveira, 24 Fundador do canal que lhe rendeu o nome pelo qual \u00e9 conhecido desde 2014, Bruno foi um dos pioneiros no YouTube a produzir conte\u00fado focado em jogos de celular, aos 19 anos. A fama online veio com v\u00eddeos de Clash of Clans e sobre seu interc\u00e2mbio nos EUA, resultando em 10,3 milh\u00f5es de inscritos na plataforma de v\u00eddeos e quase 3 milh\u00f5es no Instagram. Em 2019, \u201cPlayhard\u201d abriu uma empresa de desenvolvimento de tecnologia e inova\u00e7\u00e3o, com projetos voltados para o segmento gamer, e se tornou um dos s\u00f3cios do LOUD, time profissional de influencers do jogo mobile Free Fire. Tamb\u00e9m lan\u00e7ou o livro \u201cPlayhard \u2013 Play em N\u00edvel Hard \u2013 Jogando para Vencer na Vida e no Youtube\u201d. ARTES DRAM\u00c1TICAS Carol Duarte, 28 Sabe aquela hist\u00f3ria da crian\u00e7a t\u00edmida que foi fazer teatro para ficar mais desinibida? Foi assim que Carol iniciou a vida de atriz \u2013 e n\u00e3o a largou mais. Quando foi estudar na Escola de Arte Dram\u00e1tica da USP, percebeu que a profiss\u00e3o era muito mais do que divers\u00e3o e carregava uma grande dose de responsabilidade. Fugindo do estere\u00f3tipo glamoroso de vida mansa sob os holofotes, Carol afirma querer ir al\u00e9m de conquistas pontuais. \u201cEssa profiss\u00e3o tende a nos deixar focados em n\u00f3s mesmos, nas carreiras. Mas, para mim, ser uma boa atriz se faz em trajet\u00f3ria, e n\u00e3o em um trabalho. Eu vou fracassar, vou errar, mas o plano art\u00edstico deve ir no que vou deixar para as pessoas, al\u00e9m de mim.\u201d Carol atribui \u00e0 sorte as oportunidades e pap\u00e9is que foram surgindo em seu caminho: o primeiro sopro do destino aconteceu em 2017, quando viveu Ivan na novela \u201cA For\u00e7a do Querer\u201d, de Gloria Perez. Tamb\u00e9m fez participa\u00e7\u00e3o na miniss\u00e9rie \u201cSegunda Chamada\u201d, ainda na Globo. Mas o grande destaque veio em 2019, ao viver a protagonista Eur\u00eddice no melodrama \u201cA Vida Invis\u00edvel\u201d. O filme, que marcou sua estreia no cinema, foi a aposta do Brasil para o Oscar de 2020. A indica\u00e7\u00e3o da Academia acabou n\u00e3o acontecendo, mas o longa saiu vitorioso da mostra Um Certo Olhar, no Festival de Cannes. Carol garante que suas viagens internacionais por circuitos de festivais comprovaram algo que traz esperan\u00e7a e orgulho em tempos turbulentos para a arte: o mundo est\u00e1 de olho nas produ\u00e7\u00f5es brasileiras. *AMANDA TUCCI, ANGELICA MARI, CL\u00c1UDIA DE CASTRO LIMA, D\u00c9CIO GALINA, GIULIANNA IODICE, GUILHERME SOMMADOSSI, HELENA ARNONI, JOS\u00c9 VICENTE BERNARDO, JULIANA VENTURA, K\u00c1TIA MELLO, LUCAS BORGES TEIXEIRA, MARIANA WEBER E REBECCA SILVA Fotos: FELIPE VARANDA, GUSTAVO ARRAIS, VICTOR AFFARO Maquiagem: PAULO RENSO PARA COMPOR ESTA LISTA, CONTAMOS COM A PARTICIPA\u00c7\u00c3O DOS SEGUINTES CONSELHEIROS: ANDR\u00c9 BARRENCE, ARNALDO RIBEIRO, CARLOS COSTA, CELSO CURI, CHARLES GAVIN, CHICO TATTINI, EDUARDO SIMON, EMILIO FRAIA, FERNANDO FREITAS, FERNANDO GAVINI, FL\u00c1VIO CANTO, FL\u00c1VIO PRIPAS, GABRIEL RODRIGUES GRINSPUM, GUGA STOCCO, JO\u00c3O LUIZ FILGUEIRAS DE AZEVEDO, JO\u00c3O MARCELLO B\u00d4SCOLI, K\u00c1TIA RUBIO, LIMINHA, LUISA STRINA, MARCIO KOGAN, NELSON DE S\u00c1, PATRICK MARTIN, PAULO VIN\u00cdCIUS COELHO, RENATA FAVALE ZANUTO, RICK BONADIO, ROMERO RODRIGUES, RONALDO BRESSANE, S\u00c9RGIO XAVIER, SOLANGE BOTTARO, VALQUIRIA MONTE CASSIANO RIZZO, WALDICK JATOB\u00c1, WILLIAN \u201cGORDOX\u201d MOREIRA LEMOS RODRIGUES Reportagem publicada na edi\u00e7\u00e3o 74, lan\u00e7ada em janeiro de 2020 Siga FORBES Brasil nas redes sociais: FacebookTwitterInstagramYouTubeLinkedIn Baixe o app da Forbes Brasil na Play Store e na App Store. Tenha tamb\u00e9m a Forbes no Google Not\u00edcias.  \u00a9 Forbes 2023. Todos os direitos reservados.", "url": "https://forbes.com.br/listas/2020/05/under-30-2019-os-90-destaques-brasileiros/", "threshold": 1.0}