{"title": "Under 30 2017: 91 destaques brasileiros abaixo dos 30 anos - Forbes", "content": "In\u00edcio / Listas / Under 30 2017: 91 destaques brasileiros abaixo dos 30 anos Em diferentes lugares do pa\u00eds, em diferentes \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, essas pessoas t\u00eam duas coisas em comum: primeiro, s\u00e3o jovens (t\u00eam no m\u00e1ximo 30 anos); segundo, eles fazem a diferen\u00e7a. O perfil de todos os eleitos est\u00e1 na revista, que chega hoje \u00e0s bancas. LEIA MAIS: 20 maiores bilion\u00e1rios do mundo em 2017 PARA COMPOR ESTA LISTA, CONTAMOS COM A AJUDA DE VALIOSOS CONSELHEIROS, A QUEM AGRADECEMOS:Act10n, Andrea Chamma, Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Startups, Bia Granja, Billboard, Caio Ribeiro, Camila von Holdefer, Cubo Coworking Ita\u00fa, Daniel Castro, Desenvolve S\u00e3o Paulo, F\u00e1tima Pissarra, Fernanda Gentil, Gloria Kalil, InovaBra, Isabela Boscov, Jo\u00e3o Armando Vannucci, Jo\u00e3o Marcelo B\u00f4scoli, Juca Kfouri, Kyra Piscitelli, Lilian Pacce, PR Newswire, Rede Mulher Empreendedora, Rick Bonadio, S\u00e9rgio Xavier e Think Olga ESPORTE Daniel Dias Ele \u00e9 uma m\u00e1quina de bater recordes e acumular medalhas. Daniel de Faria Dias nasceu em 1988 em Campinas (SP) com limita\u00e7\u00f5es nos dois bra\u00e7os e na perna direita. Filho \u00fanico, passou a inf\u00e2ncia em Camanducaia (MG). \u201cQuando vi pela TV a Paralimp\u00edada de 2004, descobri que existia esporte para pessoas como eu. Pensei: \u2018Quem sabe um dia eu tamb\u00e9m n\u00e3o possa fazer isso?\u2019.\u201d Tinha 16 anos. Logo depois, seu pai assistiu a uma palestra de Steven Dubner, presidente da Associa\u00e7\u00e3o Desportiva para Deficientes (ADD). \u201cViemos a S\u00e3o Paulo para conhecer o esporte adaptado. Foi meu primeiro contato com aulas de nata\u00e7\u00e3o.\u201d A professora da ADD ficou espantada: em apenas oito aulas, Daniel aprendeu os quatro estilos da nata\u00e7\u00e3o (borboleta, peito, costas e crawl). Ela sugeriu que ele se dedicasse ao esporte, e para isso a fam\u00edlia mudou-se para Bragan\u00e7a, no interior paulista. Logo na primeira competi\u00e7\u00e3o, em 2005, ao lado de paratletas experientes, os mesmos que via na TV, ganhou dois bronzes. \u201cCostumo dizer que essa foi minha bra\u00e7ada inicial.\u201d Em 2006, em seu primeiro Mundial, ganhou duas medalhas de ouro e n\u00e3o parou mais. Em 2009, recebeu o trof\u00e9u Laureus, o \u201cOscar do esporte\u201d, honra que divide com outros tr\u00eas brasileiros: Pel\u00e9, Ronaldo Fen\u00f4meno e Bob Burnquist. Na Rio 2016, Daniel ganhou quatro medalhas de ouro (nove no total). Tornou-se o nadador com o maior n\u00famero de medalhas paral\u00edmpicas (24) da hist\u00f3ria. ESPORTE Bruninho Bruno Mossa de Rezende, 30 anos, n\u00e3o poderia ser outra coisa na vida. Filho do t\u00e9cnico e ex-jogador Bernardinho e de Vera Mossa, musa da sele\u00e7\u00e3o brasileira nos anos 80, ele diz que come\u00e7ou a jogar v\u00f4lei \u201cna barriga da m\u00e3e\u201d. Aos 14 anos, come\u00e7ou a levar o esporte a s\u00e9rio. Aos 17, profissionalizou-se e rodou o mundo. Depois de duas grandes frustra\u00e7\u00f5es nas Olimp\u00edadas de 2008 e 2012, Bruninho (que se acha \u201cbaixinho\u201d com seu 1,90 metro) alcan\u00e7ou a gl\u00f3ria na Rio 2016, vencendo a It\u00e1lia na final. Ao colocar a medalha de ouro no pesco\u00e7o, superou os pr\u00f3prios pais. E ainda foi eleito o melhor levantador da competi\u00e7\u00e3o. \u201cRepresentar meu pa\u00eds foi a coisa mais emblem\u00e1tica e emocionante que eu pude experimentar. Ouvir o hino nacional quando a gente est\u00e1 no alto do p\u00f3dio d\u00e1 muito orgulho, \u00e9 a coisa mais bacana que pode acontecer para um atleta\u201d, diz. Carioca, ele conta que ganhar a medalha de ouro no Maracan\u00e3zinho teve um sabor especial. \u201cFoi como jogar no quintal de casa. Ter tantos amigos e familiares ao meu lado deixou a conquista ainda mais importante depois de tudo o que a gente passou. Eu vinha de duas medalhas de prata, e a reden\u00e7\u00e3o em casa foi o script perfeito.\u201d Depois de tr\u00eas anos jogando na It\u00e1lia, hoje ele defende o Sesi de S\u00e3o Paulo. ESPORTE Kahena Kunze & Martine Grael Para muita gente, o ouro in\u00e9dito na vela feminina brasileira, conquistado por Martine Grael, 26 anos, e Kahena Kunze, 25, foi, de longe, o resultado mais inesperado do pa\u00eds nos Jogos Ol\u00edmpicos do Rio de Janeiro. Uma surpresa at\u00e9 para a pr\u00f3pria Martine. \u201cClaro que eu sempre sonhei com uma alta performance no esporte, mas nunca imaginei uma medalha de ouro\u201d, conta. O que poucos sabem, por\u00e9m, \u00e9 que a dupla construiu um caminho s\u00f3lido at\u00e9 a competi\u00e7\u00e3o, com t\u00edtulos desde as categorias de base. Ainda adolescentes, faturaram o Mundial J\u00fanior na classe 420. Em 2014, subiram de patamar com o t\u00edtulo mundial no 49er FX em Santander, na Espanha. O auge acabaria por chegar em 2016. \u201cConseguimos chegar ao \u2018Everest\u2019 da modalidade. Meu sonho est\u00e1 realizado\u201d, diz Kahena, que garante a manuten\u00e7\u00e3o da parceria com Martine por, pelo menos, mais um ciclo ol\u00edmpico. \u201cQuero disputar em outro pa\u00eds. Uma coisa \u00e9 ganhar no Brasil. Agora estamos mais visadas pelas advers\u00e1rias, ent\u00e3o teremos que mudar um pouco a nossa estrat\u00e9gia de treinamento.\u201d As jovens campe\u00e3s ol\u00edmpicas tentam fazer planos para o futuro. Ambas come\u00e7aram o curso de engenharia ambiental, precisaram parar em fun\u00e7\u00e3o do esporte, mas, garantem, pretendem conclu\u00ed-lo. \u201cEu tamb\u00e9m gostaria de dar a volta ao mundo velejando. Competindo ou n\u00e3o. Espero, ainda, ajudar a difundir a vela para os mais jovens por meio de algum projeto social. Mas n\u00e3o sei, por enquanto, como nem quando fazer\u201d, confessa Kahena. ESPORTE 1.\tRafaela Silva Nada como um dia depois do outro. Em 2012, Rafaela Silva foi desclassificada nos Jogos Ol\u00edmpicos de Londres nas oitavas de final, por causa de um golpe considerado irregular. Logo ap\u00f3s a luta, foi v\u00edtima de inj\u00farias raciais vindas das redes sociais. Pensou em abandonar o esporte, mas logo foi dissuadida da ideia, para sorte do esporte brasileiro. No Rio, a peso leve venceu todas as suas advers\u00e1rias, coroando uma campanha impec\u00e1vel diante da mongol Dorjs\u00fcrengiin Sumiyaa. 2.\tBruno Schmidt Sobrinho de Oscar Schmidt, Bruno foi testar seus predicados no esporte em outra praia. Mais precisamente, no v\u00f4lei de praia. Ao lado de Alison, faturou nos Jogos do Rio o \u00fanico pr\u00eamio que lhes faltava: o ouro ol\u00edmpico. 3.\tCasemiro Com Dunga ainda no comando da sele\u00e7\u00e3o, Casemiro cavou seu espa\u00e7o como primeiro volante. Apesar do fiasco na Copa Am\u00e9rica Centen\u00e1rio, ele n\u00e3o comprometeu. No fant\u00e1stico Real Madrid, deu a sustenta\u00e7\u00e3o que faltava ao meio-campo. Titular incontest\u00e1vel de Zidane, foi um dos melhores jogadores do time no t\u00edtulo da Liga dos Campe\u00f5es 2015/2016. 4.\tThiago Braz  At\u00e9 os Jogos do Rio, Fabiana Murer era a \u00fanica esperan\u00e7a brasileira de um p\u00f3dio no salto com vara. Era. Thiago Braz saltou 6,03 metros, bateu o superfavorito Renaud Lavillenie, da Fran\u00e7a, e faturou um in\u00e9dito ouro para o pa\u00eds. 5.\tIzaquias Queiroz Izaquias \u00e9 um predestinado. Afinal, o que esperar de um rapaz que nasceu em uma cidade chamada Ubaitaba, cujo significado em tupi-guarani \u00e9 \u201ccidade das canoas\u201d? No seu debute em Olimp\u00edadas, o cano\u00edsta subiu ao p\u00f3dio em tr\u00eas oportunidades, n\u00famero que o deixa isoladamente como o maior medalhista do Brasil em uma \u00fanica edi\u00e7\u00e3o dos Jogos. 6.\tGabriel Jesus Gabriel Jesus fez \u201cbarba, cabelo e bigode\u201d em 2016. Pelo Palmeiras, venceu o Campeonato Brasileiro sendo o principal artilheiro do time. Com a camisa da sele\u00e7\u00e3o, foi ouro na Olimp\u00edada. E marcou cinco gols em seis jogos pelas Eliminat\u00f3rias para a Copa do Mundo. Por fim, teve sua venda para o Manchester City confirmada por R$ 121 milh\u00f5es. 7.\tRobson Concei\u00e7\u00e3o Baiano de nascimento, Robson come\u00e7ou a dar seus primeiros socos em Salvador, terra que tamb\u00e9m mostrou ao mundo Acelino \u201cPop\u00f3\u201d Freitas. Depois de uma prata no Pan de 2011, atingiu seu \u00e1pice f\u00edsico e t\u00e9cnico na Olimp\u00edada do Rio. Na decis\u00e3o pelo ouro, contra o franc\u00eas Sofiane Oumiha, venceu por unanimidade dos jurados. CINEMA, TELEVIS\u00c3O & TEATRO Caio Castro Ao vencer um concurso no programa Caldeir\u00e3o do Huck, na TV Globo, em 2007, que lhe deu o direito de integrar o elenco da novela adolescente Malha\u00e7\u00e3o, Caio Castro n\u00e3o imaginava que sua ascens\u00e3o fosse t\u00e3o r\u00e1pida. \u201cSuperou as expectativas\u201d, afirma, ao relembrar sua trajet\u00f3ria. Hoje, aos 28 anos, coleciona participa\u00e7\u00f5es e protagonismos em novelas de sucesso na emissora. Em 2012, Caio se deu o direito de tirar um ano sab\u00e1tico ap\u00f3s cinco anos de trabalho ininterrupto. \u201cLarguei contrato de longo prazo e bem remunerado para fazer um balan\u00e7o\u201d, conta, classificando a decis\u00e3o como fundamental para uma guinada na carreira. Direcionou todo o foco para seu aperfei\u00e7oamento. Dessa forma, obteve maior liberdade para escolher pap\u00e9is que lhe rendessem mais sucesso. De quebra, ainda lan\u00e7ou um livro sobre esse per\u00edodo, com fotos e textos escritos durante as viagens que realizou. Caio est\u00e1 prestes a estrear Novo Mundo, novela de \u00e9poca na qual interpretar\u00e1 seu primeiro personagem hist\u00f3rico, o imperador dom Pedro I. \u201cEstou encantado, \u00e9 muito diferente das outras novelas\u201d, diz. Tamb\u00e9m estar\u00e1 no cinema em 2017 interpretando J\u00falio no filme Travessia, com estreia em 23 de mar\u00e7o. Para completar um ano intenso, prepara o lan\u00e7amento de seu segundo livro, que vai divulgar fotos e relatos sobre uma viagem de carro da Calif\u00f3rnia a S\u00e3o Paulo. CINEMA, TELEVIS\u00c3O & TEATRO Sophia Abrah\u00e3o Segundo a velha tradi\u00e7\u00e3o, quando uma garota completa 15 anos, ela passa a ser vista como mulher pela sociedade. Enquanto algumas fazem festas animad\u00edssimas e outras preferem viagens ao exterior, Sophia Abrah\u00e3o teve um presente inusitado: sua estreia na televis\u00e3o, na novela Malha\u00e7\u00e3o. Hoje, dez anos depois do in\u00edcio, a atriz e cantora pretende surfar menos as ondas que a vida traz e analisar melhor cada oportunidade. \u201cA palavra do ano \u00e9 \u2018planejamento\u2019. Quero avaliar mais \u2013 2016 foi meu melhor ano profissional e agora tenho maturidade para fazer escolhas.\u201d A paulistana, que j\u00e1 passou pela Record, onde fez parte da novela Rebelde \u2013 que lhe trouxe fama nacional \u2013, agora trabalha na Globo. Na emissora, participou das novelas Amor \u00e0 Vida, Alto Astral e A Lei do Amor. Ao fazer uma an\u00e1lise da d\u00e9cada de trabalho e do que j\u00e1 conquistou, a atriz acredita que ainda h\u00e1 muito pela frente. \u201cJ\u00e1 consigo viver em paz. As incertezas da profiss\u00e3o passaram e vivo sem me preocupar muito com o amanh\u00e3.\u201d Em 2017, Sophia tem projetos como apresentadora e aguarda respostas de testes para novos personagens na TV. Seu desejo profissional para o futuro? \u201cQuero chegar a um ponto em que possa escolher pap\u00e9is mais desafiadores, que me tirem da minha da minha zona de conforto.\u201d CINEMA, TELEVIS\u00c3O & TEATRO Bruno Gissoni, Rodrigo Simas & Felipe Simas Nascer em um ambiente art\u00edstico contribuiu para que Bruno, 30 anos, Rodrigo, 25, e Felipe, 24, escolhessem a carreira na dramaturgia. \u201cTivemos apoio total\u201d, diz Bruno, fi lho da produtora Ana Paula Sang e enteado do ator Beto Simas, pai de Rodrigo e Felipe. Era Beto quem levava os meninos, ainda crian\u00e7as, para suas pe\u00e7as de teatro, como P\u00e9ricles, o Pr\u00edncipe do Tiro, marcada na mem\u00f3ria do trio. \u201cO cheiro do teatro fi cou guardado em mim\u201d, lembra Rodrigo. Beto tamb\u00e9m os influenciou no esporte, j\u00e1 que \u00e9 instrutor de capoeira. Os tr\u00eas praticam a modalidade e a adotam como fi losofi a de vida. \u201cEla faz parte do nosso ser, seja no palco, seja no set de fi lmagem\u201d, diz o ca\u00e7ula. Bruno e Felipe tentaram ser jogadores de futebol, mas o lado art\u00edstico falou mais alto. \u201cO teatro chegou para preencher a desist\u00eancia do sonho de ser atleta profi ssional\u201d, afi rma Bruno, enquanto Felipe refor\u00e7a que uma atua\u00e7\u00e3o, em 2012, foi primordial para que abra\u00e7asse de vez a profi ss\u00e3o. J\u00e1 Rodrigo decidiu pela carreira aos 15 anos. Com o ingl\u00eas fl uente devido aos quase dez anos que morou nos Estados Unidos com a fam\u00edlia, o jovem chegou a fazer testes para participar da saga Crep\u00fasculo. \u201cQuero fazer personagens que me desafi em como ator\u201d, diz, explicando que seu primeiro objetivo \u00e9 aprimorar a atua\u00e7\u00e3o, e depois tentar a carreira internacional. Em 2016, Rodrigo viajou pelo Brasil para encenar Dois Perdidos Numa Noite Suja, pe\u00e7a de Pl\u00ednio Marcos que estar\u00e1 em cartaz neste ano no Rio e em S\u00e3o Paulo. Em paralelo, o irm\u00e3o do meio estar\u00e1 no elenco da nova novela das 6 da Globo, Novo Mundo. Bruno come\u00e7ou 2017 com muita emo\u00e7\u00e3o: o mais jovem dos irm\u00e3os foi pai pela segunda vez. Sentimento que o primog\u00eanito Bruno vai experimentar em meados do ano. Ele tamb\u00e9m planeja produzir uma pe\u00e7a de sua autoria. CINEMA, TELEVIS\u00c3O & TEATRO 1.\tIsabella Santoni Logo em seu primeiro papel de destaque na TV, na novela A Lei do Amor, Isabella Santoni arrebatou. Na pele de Let\u00edcia Bezerra, ela viveu, no in\u00edcio do folhetim, o sofrimento de uma portadora de leucemia. Por causa disso, precisou raspar a cabe\u00e7a. Antes, j\u00e1 havia mostrado o talento e a beleza em Malha\u00e7\u00e3o e Liga\u00e7\u00f5es Perigosas. 2.\tFiuk Cantor, compositor e ator, encarou no fim de 2016 uma nova empreitada, dublando o filme Sing \u2013 Quem Canta Seus Males Espanta. Gravou ainda dois CDs, participou de Malha\u00e7\u00e3o e ser\u00e1 o gal\u00e3 da pr\u00f3xima novela das 9, A For\u00e7a do Querer. 3.\tMyra Ruiz Myra dava fortes ind\u00edcios de que levaria uma vida de atleta, com suas aulas regulares de gin\u00e1stica ol\u00edmpica. At\u00e9 participar de um musical promovido por sua professora de bal\u00e9. Seu destino j\u00e1 estava tra\u00e7ado. Entre os pap\u00e9is de destaque est\u00e3o a prostituta Saraghina em Nine \u2013 Um Musical Felliniano, a bruxa Elphaba em Wicked e Maureen na vers\u00e3o brasileira de Rent, que ainda est\u00e1 em cartaz. 4.\tNathalia Dill A atriz foi bastante requisitada em 2016. Primeiro, fez r\u00e1pida apari\u00e7\u00e3o em \u00cata Mundo Bom! como Anast\u00e1cia de Goytacases. Na sequ\u00eancia, viveu Branca Farto em Liberdade, Liberdade. Para fechar, multiplicou- se para encarnar as g\u00eameas J\u00falia e Lorena Monteiro em Rock Story. 5.\tJesu\u00edta Barbosa N\u00e3o \u00e9 de hoje que seu trabalho vem recebendo elogios. Cria do cinema pernambucano, Jesu\u00edta Barbosa ganhou repercuss\u00e3o nacional em 2014 com a novela O Rebu. Mas o melhor ainda estava por vir. Em 2016, interpretou o controverso Vicente Menezes na \u00f3tima miniss\u00e9rie Justi\u00e7a. Neste ano, engata dois pap\u00e9is no cinema. 6.\tGabriel Leone A desenvoltura com que Gabriel Leone interpretou Miguel de S\u00e1 Ribeiro em Velho Chico foi um dos pontos altos da novela. N\u00e3o \u00e0 toa, venceu a categoria Melhor Ator no Pr\u00eamio Jovem Brasileiro. E este ano a agenda est\u00e1 lotada para esta revela\u00e7\u00e3o da teledramaturgia, com novela (Os Dias Eram Assim), filme (ser\u00e1 o int\u00e9rprete de Roberto Carlos em Minha Fama de Mau) e teatro. 7.\tJuliana Paiva 2016 foi um ano de consolida\u00e7\u00e3o para Juliana. Muito gra\u00e7as a sua personagem Cassandra, uma aspirante a top model na novela Totalmente Demais. Moda, ali\u00e1s, \u00e9 territ\u00f3rio mais do que conhecido para ela. Dos 9 aos 19 anos, desfilou Brasil afora e estampou diversas campanhas publicit\u00e1rias. Em 2017, voltar\u00e1 aos holofotes em A For\u00e7a do Querer. INFLUENCIADORES DIGITAIS Rezendeevil Talvez voc\u00ea n\u00e3o o conhe\u00e7a. Mas \u00e9 quase certo que seus filhos, sobrinhos ou at\u00e9 netos sejam fan\u00e1ticos por ele. Pedro Afonso Rezende Posso, ou rezendeevil, como \u00e9 conhecido, \u00e9 um dos maiores fen\u00f4menos do YouTube no Brasil. Seu canal tem quase 11 milh\u00f5es de inscritos. O carro-chefe de sua produ\u00e7\u00e3o \u00e9 o jogo Minecraft, o segundo game mais vendido do planeta. Pedro \u00e9 uma esp\u00e9cie de comentarista interativo do game, em cima do qual cria hist\u00f3rias. Tamb\u00e9m produz pegadinhas, desafios e v\u00eddeos engra\u00e7ados. \u201cComecei cinco anos atr\u00e1s, aos 15 anos. Eu jogava muito videogame e, quando n\u00e3o conseguia passar de fase, procurava ajuda no YouTube\u201d, conta. \u201cFiquei com vontade de fazer aquilo tamb\u00e9m e comecei a gravar os v\u00eddeos.\u201d Logo chegou aos 350 mil seguidores. Mas esse, na verdade, era seu segundo hobby. O primeiro era futebol \u2013 tanto que, a essa altura, saiu de Londrina, onde mora, e foi jogar futsal na It\u00e1lia. \u201cTive alguns problemas l\u00e1, seis meses depois voltei e foquei no canal. A\u00ed cheguei a 1 milh\u00e3o de inscritos e comecei a ter retorno financeiro.\u201d Lembra que a primeira bolada foi de R$ 15 mil. Hoje, com uma equipe de 40 pessoas, tamb\u00e9m faz publicidade, teatro e livros \u2013 seus tr\u00eas t\u00edtulos j\u00e1 venderam mais de 300 mil exemplares. INFLUENCIADORES DIGITAIS Thaynara OG A m\u00e3e a ouvia falando alto fechada no quarto e cismava: \u201cEssa menina trouxe algu\u00e9m para casa ou endoidou?\u201d Um dia, andando pelas ruas de S\u00e3o Lu\u00eds, no Maranh\u00e3o, onde mora, Thaynara (Oliveira Gomes, vulgo OG) foi parada por f\u00e3s. A m\u00e3e entendeu menos ainda. \u201cComo assim? Voc\u00ea est\u00e1 famosa?\u201d A filha explicou: desde mar\u00e7o de 2015 ela postava v\u00eddeos pelo Snapchat e j\u00e1 tinha uma legi\u00e3o de seguidores. \u201cFiz faculdade de direito, como todo mundo na fam\u00edlia, e queria prestar concurso para a Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o. Minha rotina de estudos era muito pesada e solit\u00e1ria. Meus amigos se mudaram de S\u00e3o Lu\u00eds, terminei o namoro, eu ficava muito tempo com os livros. Ent\u00e3o fazia os v\u00eddeos s\u00f3 para os amigos, para espairecer\u201d, conta. Em outubro daquele ano, perdeu a vergonha e tornou o perfil p\u00fablico. Em fevereiro de 2016, a internet virou sua profiss\u00e3o \u2013 hoje \u00e9 considerada a maior snapchater do pa\u00eds. At\u00e9 a m\u00e3e passou a participar. \u201cMostro meu dia a dia de um jeito criativo e divertido.\u201d Quase 2 milh\u00f5es de pessoas acompanham Thaynara OG no Instagram e outros tantos no Snapchat. Hoje, aos 25 anos, ela desistiu do concurso e vive do que ganha nas redes sociais. Foi indicada para o Kids\u2019 Choice Awards (do canal Nickelodeon), maior premia\u00e7\u00e3o do g\u00eanero no mundo, como Personalidade Brasileira. Ainda mora com os pais \u2013 \u201cmas j\u00e1 tenho minha independ\u00eancia\u201d. INFLUENCIADORES DIGITAIS Paola Antonini O ano passado foi classificado como surpreendente pela modelo Paola Antonini. A mineira de 22 anos tornou-se uma das principais influenciadoras nas redes sociais ao mostrar o seu dia a dia em fotos e v\u00eddeos. Mas, diferente do que fazem as jovens de sua idade que se aventuram pelas m\u00eddias sociais, Paola deixa uma mensagem de inspira\u00e7\u00e3o em suas publica\u00e7\u00f5es: \u201cA defici\u00eancia n\u00e3o define as pessoas e n\u00e3o \u00e9 impeditiva\u201d. Paola teve que amputar a perna esquerda ap\u00f3s ser atropelada, no Natal de 2014, por uma motorista embriagada. Um acidente que levaria muita gente \u00e0 tristeza e depress\u00e3o foi revertido e encarado de outra maneira por ela. A bela jovem agradece por estar viva e usa as redes para demonstrar sua felicidade. A visibilidade fez com que fosse escolhida como musa da Paralimp\u00edada. \u201cFoi inesperado\u201d, diz sobre a experi\u00eancia no Rio de Janeiro, onde acompanhou o evento de perto. Paola se emociona ao contar que pessoas com defici\u00eancia e com dificuldade de autoaceita\u00e7\u00e3o enviam-lhe mensagens dizendo que ela \u00e9 uma fonte de inspira\u00e7\u00e3o. O trabalho como modelo reflete isso. Ela acredita que as grifes est\u00e3o, cada vez mais, aceitando as diferen\u00e7as e que ela \u00e9 um dos \u00edcones que marcam essa mudan\u00e7a na moda. Todas essas experi\u00eancias v\u00e3o ilustrar um livro \u2013 o pr\u00f3ximo projeto de Paola. No longo prazo, seu desejo \u00e9 criar uma ONG que auxilie crian\u00e7as com defici\u00eancia e c\u00e2ncer, ampliando o trabalho volunt\u00e1rio que j\u00e1 realiza no grupo Ombro Amigo. INFLUENCIADORES DIGITAIS 1.\tFelipe Neto D\u00e1 para afirmar com tranquilidade que Felipe Neto \u00e9 um dos pioneiros no Brasil a aparecer no YouTube falando sobre assuntos aleat\u00f3rios. No seu caso, cr\u00edticas \u00e0s celebridades. No ar desde 2010, Felipe, atualmente com 29 anos, foi o primeiro youtuber brasileiro a atingir a marca de 1 milh\u00e3o de assinantes em seu canal. Hoje ele \u00e9 tamb\u00e9m um homem de neg\u00f3cios, na condi\u00e7\u00e3o de fundador da Paramaker, empresa que det\u00e9m canais como IGN Brasil Network e Parafernalha. 2.\tWhindersson Nunes \u00c9 contando piadas do cotidiano e fazendo os outros rirem que Whindersson Nunes, de 22 anos, dominou a internet brasileira. O piauiense produz v\u00eddeos de humor no YouTube desde 2013, mas foi em 2016 que essa \u201cbrincadeira\u201d ganhou propor\u00e7\u00f5es gigantescas. Desde outubro passado, ele \u00e9 o brasileiro que acumula o maior n\u00famero de inscritos em um \u00fanico canal do site de v\u00eddeos: 17 milh\u00f5es. No mundo, ele \u00e9 o 34\u00ba do ranking. 3.\tJout Jout Julia Tolezano, ou Jout Jout, 26 anos, \u00e9 uma esp\u00e9cie de porta-voz das brasileiras entre 20 e 35 anos. No seu canal no YouTube, o Jout Jout Prazer, com mais de 1 milh\u00e3o de assinantes, fala de cenas t\u00edpicas do cotidiano feminino com sotaque carioca carregado e jeito escrachado. 4.\tJ\u00falio Cocielo A morte de um animal de estima\u00e7\u00e3o \u00e9, invariavelmente, dolorosa. Mas, em alguns casos, pode inspirar. Fen\u00f4meno da internet brasileira, J\u00falio Cocielo, 23 anos, criou o Canal Canalha como v\u00e1lvula de escape para superar a perda do seu cachorrinho, em 2011. A \u201cdistra\u00e7\u00e3o\u201d deu certo. Cocielo \u00e9 detentor do terceiro maior canal do YouTube no Brasil, com mais de 11,5 milh\u00f5es de inscritos. Celebridade, ele \u00e9 facilmente visto em programas de TV. 5.\tKonrad Cunha Dantas \u00c9 na sua produtora, a KondZilla, que Konrad Cunha Dantas, 28 anos, fortalece a cena do funk paulista. Ele j\u00e1 colocou no ar gente como MC Bin Laden e MC Guim\u00ea. Em seis anos, produziu mais de 250 clipes. No YouTube, seu canal j\u00e1 tem mais de 10 milh\u00f5es de inscritos. 6.\tBianca Andrade Nascida e criada no Complexo da Mar\u00e9, comunidade no sub\u00farbio do Rio de Janeiro, Bianca Andrade, 22 anos, teve o grande \u201cestalo\u201d da sua vida ao assistir a tutoriais de maquiagem no YouTube. Inspirada, formou-se em maquiagem e criou o Boca Rosa. 7.\tChristian Figueiredo Nem parece que Christian Figueiredo tem s\u00f3 22 anos. O rapaz de Blumenau j\u00e1 tem dois canais no YouTube (Eu Fico Loko, com mais de 7 milh\u00f5es de inscritos, e Christian Figueiredo, com pouco mais de 3 milh\u00f5es), dois livros, dois filmes e v\u00e1rias campanhas publicit\u00e1rias. Em 2016, apresentou o quadro Me Conta L\u00e1 no Quarto, no Fant\u00e1stico, onde falava com bom humor sobre os dilemas da adolesc\u00eancia. M\u00daSICA Ludmilla \u00c0s v\u00e9speras de completar 22 anos, a carioca Ludmilla Oliveira da Silva j\u00e1 tem uma agenda digna de popstar. Que o diga 2016. A funkeira encarou uma m\u00e9dia de 20 shows por m\u00eas no ano passado, gravou o seu segundo \u00e1lbum, A Danada Sou Eu (Warner), participou de um n\u00famero sem fim de eventos de divulga\u00e7\u00e3o e programas de televis\u00e3o, mostrou samba no p\u00e9 em ensaios e desfiles carnavalescos e ainda arrumou tempo para registrar ocorr\u00eancia policial sobre ofensas raciais cometidas contra ela nas redes sociais. \u201cEu n\u00e3o tinha no\u00e7\u00e3o de aonde chegaria. S\u00f3 queria cantar\u201d, revela Lud, como \u00e9 carinhosamente chamada, que at\u00e9 2013 se apresentava sob a alcunha MC Beyonc\u00e9, uma homenagem \u00e0 diva pop norte-americana, a segunda mulher da m\u00fasica em n\u00famero de pr\u00eamios Grammy (22). Das coisas que o sucesso lhe proporcionou, diz que o mais importante foi ter condi\u00e7\u00f5es de cumprir a promessa que fez para a m\u00e3e e para a av\u00f3. \u201cEu disse que ia cuidar delas. E \u00e9 isso que estou fazendo atualmente.\u201d O sucesso, n\u00e3o entanto, n\u00e3o a fez esquecer antigos e bons momentos. \u201cSinto falta de ficar no port\u00e3o, \u00e0 toa. De encontrar as amigas na barraca do x-tudo e fofocar\u201d, lembra. Mas volta para sua nova realidade imediatamente quando o assunto \u00e9 o futuro. \u201cQuero falar ingl\u00eas e espanhol, ter uma carreira internacional.\u201d M\u00daSICA Alok Alok Achkar Peres Petrillo, 25 anos, que apesar do nome indiano-liban\u00eas-espanhol-italiano nasceu em Goi\u00e2nia, \u00e9 mundialmente conhecido como DJ Alok. Sim, mundialmente \u2013 sua m\u00fasica Hear Me Now (em parceria com Bruno Martini) j\u00e1 foi ouvida mais de 100 milh\u00f5es de vezes no Spotify (num ritmo de 13 milh\u00f5es de audi\u00e7\u00f5es por semana). Isso fez dele um Top 30 global no maior servi\u00e7o de streaming musical do planeta (na Billboard, a m\u00fasica chegou ao 20\u00ba lugar). No YouTube s\u00e3o outros 45 milh\u00f5es de execu\u00e7\u00f5es. \u201cAcho que em 2016 consegui lan\u00e7ar muitas m\u00fasicas que estavam prontas, por isso veio esse boom\u201d, explica, com surpreendente humildade. \u201cFrequento festas eletr\u00f4nicas desde os 6 anos \u2013 meus pais tamb\u00e9m s\u00e3o DJs. Comecei a tocar profissionalmente aos 12 anos junto com meu irm\u00e3o g\u00eameo, Bhaskar. Em 2010 parti para carreira solo\u201d, conta. Hoje Alok passa mais tempo fora do Brasil do que em sua casa, em S\u00e3o Paulo. Vai passar dois meses na China. \u201cL\u00e1 eles n\u00e3o usam YouTube, Facebook, nada disso, s\u00f3 a rede social do governo. A refer\u00eancia que eles t\u00eam em m\u00fasica eletr\u00f4nica \u00e9 a revista DJ Mag, e eu aparecia como o 25\u00ba melhor. Os que estavam na minha frente n\u00e3o quiseram se arriscar na \u00c1sia. Eu fui e acabei ficando conhecido.\u201d T\u00e3o conhecido que fechou um generoso contrato de 16 shows e a\u00e7\u00f5es publicit\u00e1rias com a Budweiser em solo chin\u00eas. M\u00daSICA Z\u00e9 Neto & Cristiano Quem n\u00e3o conhece a balada sertaneja Seu Pol\u00edcia ou \u00e9 muito distra\u00eddo ou n\u00e3o \u00e9 deste planeta. A m\u00fasica foi a mais tocada nas r\u00e1dios brasileiras no ano passado, segundo a Crowley Broadcast Analysis, empresa especializada em grava\u00e7\u00e3o e monitoramento. As vozes que entoam o hit s\u00e3o da dupla Z\u00e9 Neto & Cristiano, 27 e 28 anos, respectivamente, amigos de inf\u00e2ncia da zona rural de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, interior de S\u00e3o Paulo. Em seis anos de carreira, os jovens j\u00e1 tinham colocado outras m\u00fasicas nos rankings \u2013 como Eu Ligo pra Voc\u00ea e Eu Te Amo \u2013 mas n\u00e3o com tanto destaque. O clipe de Seu Pol\u00edcia no YouTube registra quase 170 milh\u00f5es de visualiza\u00e7\u00f5es. \u201cEu jamais imaginei alcan\u00e7ar tudo isso\u201d, confessa Cristiano. \u201cAchei o ass\u00e9dio um pouco assustador no come\u00e7o, mas hoje o considero um term\u00f4metro do nosso trabalho.\u201d Segundo ele, tamb\u00e9m assusta constatar que muitas coisas com as quais sonhou s\u00e3o, hoje, realidade. \u201cSempre fui aficionado por jogos eletr\u00f4nicos. Meu maior desejo era ter um supercomputador. Hoje eu consegui\u201d, conta, mencionando tamb\u00e9m a cole\u00e7\u00e3o de mais de 20 action fi gures que mant\u00e9m em casa. O bom momento na carreira art\u00edstica viabilizou investimentos em \u00e1reas menos ef\u00eameras, que assegurem algumas garantias no futuro. Cristiano aplicou em im\u00f3veis, enquanto Z\u00e9 Neto manteve suas ra\u00edzes e optou por cabe\u00e7as de gado. Resolvida a parte pr\u00e1tica, os sonhos continuam. \u201cTive um tio que precisou ser tratado no Hospital do C\u00e2ncer de Barretos, que \u00e9 refer\u00eancia e recebe muita gente de outros estados. Gostaria de um dia construir um lugar que pudesse abrigar as fam\u00edlias dos pacientes durante o per\u00edodo de tratamento\u201d, revela Cristiano. M\u00daSICA 1.\tAnavit\u00f3ria Ana Clara Caetano e Vit\u00f3ria Falc\u00e3o. Ou Anavit\u00f3ria, sem espa\u00e7o entre um nome e outro. A dupla de Aragua\u00edna, Tocantins, precisou recorrer a um crowdfunding para gravar seu \u00e1lbum de estreia em 2016, que contou com a produ\u00e7\u00e3o de Tiago Iorc. Hoje, o canal das meninas \u2013 que classificam seu som como pop rural \u2013 no YouTube tem 200 mil inscritos e mais de 14 milh\u00f5es de visualiza\u00e7\u00f5es. 2.\tMar\u00edlia Mendon\u00e7a A vida dessa goiana de 21 anos come\u00e7ou a mudar em 2015, gra\u00e7as a uma participa\u00e7\u00e3o especial em duas can\u00e7\u00f5es da dupla sertaneja Henrique & Juliano. No ano seguinte, a cantora j\u00e1 era febre, com o lan\u00e7amento do disco Mar\u00edlia Mendon\u00e7a: Ao Vivo. Com quase 140 milh\u00f5es de visualiza\u00e7\u00f5es, o hit Infiel \u00e9 a quarta can\u00e7\u00e3o brasileira mais assistida no YouTube. No fim de 2016, Mar\u00edlia se lan\u00e7ou como modelo, ao posar para uma nova marca de lingerie. 3.\tKarol Conka Letras marcantes, voz e postura inconfund\u00edveis. Karol Conka j\u00e1 indicava um futuro brilhante em 2011, quando foi eleita \u201cAposta\u201d do rap nacional no VMB. Desde ent\u00e3o, s\u00e3o pr\u00eamios, um \u00e1lbum e v\u00e1rias campanhas publicit\u00e1rias. 4.\tVintage Culture Vintage Culture (ou Lukas Ruiz, para os \u00edntimos), 23 anos, ocupa um lugar de destaque na cena eletr\u00f4nica. Em 2012, ganhou notoriedade ao fazer uma vers\u00e3o para Blue Monday, cl\u00e1ssico do New Order. Ocupa o 54\u00ba lugar na lista dos 100 melhores DJs da revista brit\u00e2nica DJ Mag. 5.\tMaria Brasil As redes sociais explicam parte do sucesso de um artista. \u00c9 o caso de Maria Brasil. Seu canal no YouTube tem mais de 30 mil inscritos; no Instagram, a barreira do 1 milh\u00e3o est\u00e1 pr\u00f3xima de ser rompida. Al\u00e9m de m\u00fasicas autorais, Maria n\u00e3o abre m\u00e3o de um cover. No repert\u00f3rio, sucessos que v\u00e3o de Hey Jude, dos Beatles, a Blank Space, de Taylor Swift. 6.\tMaiara & Maraisa Irm\u00e3os formando duplas sertanejas \u00e9 algo muito comum. Irm\u00e3os g\u00eameos, nem tanto. Irm\u00e3s g\u00eameas, menos ainda. Nascidas em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Quatro Marcos, no Mato Grosso, Maiara e Maraisa, 29 anos, garantiram um lugar no ranking das m\u00fasicas mais tocadas do Brasil com a can\u00e7\u00e3o 10%, lan\u00e7ada em 2015, sob a consultoria de Jorge, da dupla Jorge & Mateus. No ano passado, chegaram ao topo das paradas com o \u00e1lbum Ao Vivo em Goi\u00e2nia. 7.\tLiniker Liniker desafia o lugar-comum. De brincos, batom, colar ou turbante, arrebanha f\u00e3s por onde passa. Com a banda Caramelows, leva no nome a homenagem a um ex-jogador de futebol, o ingl\u00eas Gary Lineker. Ideia do tio. Seu som \u00e9 uma mistura de black music e soul. No YouTube, soma mais de 11 milh\u00f5es de visualiza\u00e7\u00f5es. At\u00e9 a pr\u00e9-adolesc\u00eancia, Liniker evitava cantar porque sentia muita vergonha. LITERATURA Larissa Manoela O nome de Larissa Manoela, 16 anos, remete \u00e0 personagem Maria Joaquina, interpretada por ela no remake brasileiro da novela mexicana Carrossel, exibida pelo SBT. O sucesso da novela infantojuvenil impulsionou sua carreira de atriz, cantora, dubladora e modelo, transformando-a em uma das maiores estrelas teens do pa\u00eds. Em 2016, outro talento da menina foi apresentado ao p\u00fablico: o de escritora, com o lan\u00e7amento de O Di\u00e1rio de Larissa Manoela. \u201cFiquei surpresa\u201d, revela, ao comentar o sucesso. O livro \u00e9 o segundo no ranking dos autores brasileiros mais vendidos do ano, com 179 mil exemplares. E esse \u00e9 somente o in\u00edcio de sua carreira de escritora: ela j\u00e1 come\u00e7ou a preparar a segunda obra, uma continua\u00e7\u00e3o do trabalho de estreia. Larissa revelou que gosta de escrever desde crian\u00e7a, quando come\u00e7ou seu di\u00e1rio, aos 7 anos. Inicialmente foi contatada pelas editoras para escrever um livro de fic\u00e7\u00e3o ou sua biografia, mas optou por transformar seu di\u00e1rio em livro. \u201cFoi uma forma de mostrar aos meus f\u00e3s como sou e que vivo situa\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0s que eles vivem.\u201d A adolescente conta que se inspira em outras autoras jovens, como Thalita Rebou\u00e7as, Bruna Vieira e Paula Pimenta. E 2017 tem tudo para ser outro ano de realiza\u00e7\u00f5es para Larissa, com a estreia de dois filmes nos quais ser\u00e1 protagonista. Ela est\u00e1 ao lado de Ingrid Guimar\u00e3es em Fala S\u00e9rio, M\u00e3e, adapta\u00e7\u00e3o do livro hom\u00f4nimo de Thalita Rebou\u00e7as. Tamb\u00e9m est\u00e1 prevista a estreia de Meus 15 Anos, baseado no livro de Luiza Trigo. LITERATURA Sheyla Smanioto Logo em seu primeiro livro feito \u201cpara os outros\u201d, Sheyla ganhou pr\u00eamios que muitos escritores de cabelos brancos e vasta obra ainda n\u00e3o alcan\u00e7aram. Desesterro, lan\u00e7ado na virada de 2015 para 2016, chamou a aten\u00e7\u00e3o da cr\u00edtica e garantiu a ela o Pr\u00eamio Biblioteca Nacional de Literatura, o Pr\u00eamio Sesc e o cobi\u00e7ado Jabuti. \u201cEu escrevo desde sempre, por motivos diferentes. Na inf\u00e2ncia, com 3 ou 4 anos, era para brincar. Na adolesc\u00eancia, depois do div\u00f3rcio dos meus pais, escrevia di\u00e1rios para criar universos paralelos \u2013 a realidade era sem gra\u00e7a\u201d, conta. \u201cLembro que um dia eu pensei: \u2018Quero ser escritora\u2019. Era fim de ano, eu estava terminando meu terceiro romance (que eu escrevia s\u00f3 para mim, no m\u00e1ximo deixava um ou dois amigos muito pr\u00f3ximos ler). Ent\u00e3o decidi escrever para os outros. Comecei a escrever Desesterro durante o mestrado em teoria e hist\u00f3ria liter\u00e1ria em Campinas.\u201d Sheyla conta que seus pais n\u00e3o t\u00eam o h\u00e1bito da leitura, mas sempre a apoiaram. \u201cEles me deram as melhores escolas que puderam.\u201d Este ano, recebeu uma bolsa do Ita\u00fa Cultural para produzir seu segundo livro. \u201cO que eu sinto quando escrevo eu n\u00e3o sinto com mais nada. As hist\u00f3rias abrem paredes que pareciam fechadas dentro de mim.\u201d LITERATURA Victor Heringer O trabalho de Victor Heringer, 29 anos, estava restrito a um pequeno grupo de autores, leitores e cr\u00edticos liter\u00e1rios. Mas 2016 foi o ano em que seu p\u00fablico foi ampliado e seus livros \u201ctiveram a oportunidade de encontrar seus leitores\u201d. Seu \u00faltimo romance, O Amor dos Homens Avulsos, foi um dos destaques no mercado liter\u00e1rio brasileiro. Antes dele, Heringer j\u00e1 havia escrito o livro de poemas automat\u00f3grafo e o romance Gl\u00f3ria, que lhe rendeu um Pr\u00eamio Jabuti em 2013. A juventude nunca foi um impeditivo para publicar suas obras, e o escritor revela que sempre contou com o apoio da fam\u00edlia. \u201cEu n\u00e3o seria o que sou sem ela\u201d, afirma, ao dizer que vive para a literatura \u2013 mesmo que n\u00e3o haja retorno financeiro. Heringer tamb\u00e9m \u00e9 capaz de transcender a escrita e se aventurar em outras formas de arte, como fotografia, m\u00fasica e artes visuais. A versatilidade art\u00edstica e intelectual j\u00e1 lhe proporcionou outras premia\u00e7\u00f5es, como no Festival do Minuto, por uma obra em v\u00eddeo e alguns pr\u00eamios relacionados \u00e0 escrita acad\u00eamica. De Nova Friburgo (RJ), Heringer costuma viajar para buscar inspira\u00e7\u00e3o. O escritor conversou com FORBES durante uma viagem ao Peru, onde foi \u201ccoletar material\u201d para seu novo livro. Sem adiantar detalhes, disse apenas que o novo romance ainda est\u00e1 tomando forma e que a narrativa se passar\u00e1 em diferentes pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. LITERATURA 1.\tJo\u00e3o Guilherme \u00c1vila Um artista multim\u00eddia. Assim pode ser definido Jo\u00e3o Guilherme \u00c1vila, de apenas 15 anos, que ataca em todas as frentes. Filho do cantor sertanejo Leonardo, Jo\u00e3o herdou do pai a voca\u00e7\u00e3o para soltar a voz no microfone. Ele j\u00e1 tem at\u00e9 um single lan\u00e7ado, intitulado Quem Sabe. Jo\u00e3o tamb\u00e9m faz as vezes de ator, tendo atuado em filmes e novela. No final de outubro passado, entrou de cabe\u00e7a na literatura ao lan\u00e7ar Jo\u00e3o Sendo Jo\u00e3o \u2013 Meu Mundo, onde conta seus segredos e estripulias. O livro vendeu, at\u00e9 o momento, 45 mil exemplares. 2.\tLuisa Geisler Assim como o sonho de ser escritora bateu \u00e0 porta ainda na inf\u00e2ncia, o sucesso chegou cedo para Luisa Geisler, 26 anos. Em 2010, aos 19, lan\u00e7ou sua primeira obra, Contos de Mentira, que surpreendeu ao faturar o Pr\u00eamio Sesc de Literatura \u2013 a mais jovem escritora a levar a melhor nessa disputa \u2013 e ficar entre os finalistas do Pr\u00eamio Jabuti. No ano seguinte, Luisa reapareceu com Qui\u00e7\u00e1, livro que a coloca na lista dos melhores escritores brasileiros com menos de 40 anos, elaborada pela revista inglesa Granta. Em 2014, lan\u00e7ou Luzes de Emerg\u00eancia se Acender\u00e3o Automaticamente. Apesar da j\u00e1 vitoriosa carreira como escritora, Luisa largou a faculdade de letras para ingressar no curso de rela\u00e7\u00f5es internacionais. 3.\tMaisa Silva O mundo do entretenimento deixou de ser um \u201cbicho de sete cabe\u00e7as\u201d para Maisa Silva. No ar desde os 3 anos de idade, ela j\u00e1 trabalhou com Raul Gil e Silvio Santos, teve seu pr\u00f3prio programa na TV e at\u00e9 deu o ar da gra\u00e7a como youtuber. Aos 14 anos, a ex-estrela mirim resolveu ir al\u00e9m. Em 2016, lan\u00e7ou dois livros: O Di\u00e1rio de Maisa e Sinceramente Maisa, que trazem sua \u00f3tica sobre os mais diversos assuntos que envolvem o p\u00fablico teen. Juntos, os dois j\u00e1 venderam 70 mil exemplares. MODA Lolita Hannud Definitivamente, Lolita Hannud nasceu para trabalhar com moda. As viagens ao lado da m\u00e3e, Rosana Zurita, reconhecida confeccionista de malhas, deram a Lolita o conhecimento suficiente para lan\u00e7ar, aos 13 anos de idade, sua primeira linha de tric\u00f4, voltada para meninas de sua faixa et\u00e1ria. In\u00edcio mais do que promissor. O talento com tecidos e o esp\u00edrito empreendedor corriam nas veias. Lolita foi buscar nos Estados Unidos novos valores para agregar ao seu repert\u00f3rio. O \u201cpulo do gato\u201d foi dado em 2008, com a funda\u00e7\u00e3o da grife Lolitta, hoje refer\u00eancia em tric\u00f4 no mercado de luxo brasileiro. \u201cTudo aconteceu naturalmente. \u00c9 uma \u00e1rea que exige muita t\u00e9cnica, cuidado, e esse know-how da minha m\u00e3e me ajudou muito\u201d, diz a empres\u00e1ria, do alto dos seus 29 anos. Como o sucesso n\u00e3o vem por acaso, Lolita trabalha \u2013 e muito. Segundo ela, s\u00e3o 24 horas dedicadas \u00e0 grife. Tudo passa pelo seu crivo. \u201cNosso sucesso est\u00e1 apoiado em tr\u00eas pilares: qualidade dos produtos, modelagem impec\u00e1vel (feita sob medida para a mulher) e exclusividade na elabora\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as.\u201d Em 2016, Lolita tirou mais uma carta da manga. Em parceria com o irm\u00e3o Jo\u00e3o Hannud criou o Make You, ou, como ela gosta de chamar, o \u201cUber da beleza\u201d. Trata-se de um aplicativo que entrega em domic\u00edlio profissionais gabaritados do ramo de maquiagem e penteados. O servi\u00e7o varia de R$ 100 a R$ 400 em m\u00e9dia , dependendo da complexidade do servi\u00e7o solicitado. Entre as metas a curto e m\u00e9dio prazos, Lolita pontua o atendimento a diferentes p\u00fablicos e o crescimento estruturado das vendas tipo exporta\u00e7\u00e3o. MODA Vitorino Campos Embora tenha apenas 29 anos, Vitorino j\u00e1 acumula mais de uma d\u00e9cada de experi\u00eancia. Montou sua primeira loja aos 16 anos, formou-se em design de moda na Universidade de Salvador, criou uma marca hom\u00f4nima em 2008, passou a integrar o calend\u00e1rio oficial do S\u00e3o Paulo Fashion Week em 2012 e, em 2014, assumiu os desfiles da grife carioca Animale depois de uma sele\u00e7\u00e3o da qual participaram at\u00e9 nomes internacionais. \u201cFoi tudo muito natural. N\u00e3o tive tempo de parar para pensar. As coisas foram simplesmente acontecendo\u201d, conta o estilista, que foi criado entre o ateli\u00ea da tia e a f\u00e1brica de fardamentos da m\u00e3e em Feira de Santana, na Bahia. Um dos nomes mais promissores do cen\u00e1rio fashion nacional, Vitorino foi citado pela Vogue americana, em 2015, como um dos dois profissionais brasileiros nos quais todos deveriam estar de olho (a outra era Patricia Bonaldi), enquanto a Associa\u00e7\u00e3o Paulista dos Cr\u00edticos de Arte (APCA) elegeu-o estilista do ano em 2016. Reconhecimentos conquistados gra\u00e7as a muita dedica\u00e7\u00e3o. \u201c\u00c9 claro que abri m\u00e3o de muitas coisas, principalmente quando era mais jovem. Mas sempre pude contar com poucos e bons amigos, que deixavam de ir \u00e0s baladas para me fazer companhia em casa\u201d, lembra. Mas Vitorino n\u00e3o est\u00e1 satisfeito. \u201cEu me vejo pesquisando cada vez mais sobre moda, em uma busca sem fim. Cada vez que atinjo um desafio, me empolgo automaticamente com um mais novo.\u201d MODA Lilly Sarti J\u00e1 faz quase 11 anos que Lilly Sarti criou, junto com a irm\u00e3 Renata, sua pr\u00f3pria grife, hom\u00f4nima, com cole\u00e7\u00f5es atemporais destinadas a mulheres de todas as idades. Foi um longo caminho que, segundo a jovem, hoje com 30 anos, superou todas as expectativas. \u201cEu acredito que tudo o que \u00e9 feito com afinco e responsabilidade gera resultados positivos. Mas confesso que foi muito al\u00e9m do que eu esperava\u201d, diz. Quando a grife completou uma d\u00e9cada de exist\u00eancia, Lilly achou que era hora de mudar algumas coisas. \u201cEu comecei a questionar o que existia al\u00e9m do neg\u00f3cio propriamente dito. Fizemos, ent\u00e3o, uma reavalia\u00e7\u00e3o e abandonamos velhos h\u00e1bitos. Conseguimos humanizar v\u00e1rios aspectos: nos aproximamos da nossa equipe de colaboradores e dos clientes. Estendemos a nossa ess\u00eancia para os nossos parceiros. Foram 12 meses de muita reflex\u00e3o e de muito trabalho. Mas foi uma verdadeira virada, um novo ciclo, e estou muito satisfeita\u201d, conta. Com duas lojas pr\u00f3prias em S\u00e3o Paulo \u2013 e presen\u00e7a em mais de 70 multimarcas nacionais e internacionais de luxo \u2013 , a grife participa, desde 2014, do S\u00e3o Paulo Fashion Week, o principal evento de moda da Am\u00e9rica Latina. No ano passado, ampliou sua atua\u00e7\u00e3o para os p\u00fablicos masculino e infantil com o lan\u00e7amento das linhas Sarti for Men e Lilow. MODA 1.\tSam Santos & Andr\u00e9 Boffano Em dois meses, Andr\u00e9 e Sam assinaram a primeira cole\u00e7\u00e3o e ganharam o respaldo de Roberta Damasceno, dona da multimarcas Dona Coisa, que encomendou nada menos que 90% da cria\u00e7\u00e3o. Era o in\u00edcio de uma parceria bem-sucedida. Comemorando dois anos de Modem, Andr\u00e9 e Sam estampam a grife em 20 postos de venda em todo o Brasil. \u201cEssa empresa nasceu de forma bastante planejada e desenhada para longo prazo\u201d, diz Sam. \u201cSeguimos sempre o DNA da marca, que \u00e9 criar pe\u00e7as com excel\u00eancia na qualidade, pensando durante todo o processo no desenvolvimento dos nossos produtos. A imagem e os c\u00f3digos criados para a Modem, desde sua primeira cole\u00e7\u00e3o, continuam a ser explorados e reinventados.\u201d Como se n\u00e3o bastasse o sucesso com roupas, agora a dupla embarca no mundo das bolsas de luxo. \u201cDesde jovens estamos atentos a todas as oportunidades de trabalho que aparecem.\u201d 2.\tThomaz Azulay & Patrick Doering A Blue Man \u00e9 coisa do passado para Thomaz Azulay. Ex-diretor criativo da marca, Thomaz estabeleceu-se no mundo da moda com a sua The Paradise, criada em 2014 em parceria com o publicit\u00e1rio e amigo Patrick Doering. Diferentemente da Blue Man, que focava no beachwear, a The Paradise trabalha com estamparia digital. As pe\u00e7as da marca t\u00eam edi\u00e7\u00e3o limitada e s\u00e3o numeradas \u00e0 m\u00e3o. \u201cQueremos continuar crescendo, principalmente no atacado. Em um ano e meio de marca, passamos dos 30 pontos de venda.\u201d A The Paradise comercializa tamb\u00e9m acess\u00f3rios dos mais diversos tipos e medidas, suvenires (case de iphone, almofada, len\u00e7os etc.), brincos e an\u00e9is. 3.\tLuisa Farani Publicit\u00e1ria de forma\u00e7\u00e3o, Luisa decidiu se dedicar \u00e0 moda em 2007. Depois de um tempo de estudos na London College of Fashion, na Inglaterra, voltou ao Brasil em 2009 e, cinco anos mais tarde, lan\u00e7ou a grife que leva seu pr\u00f3prio nome. Em sua loja virtual, ela faz quest\u00e3o de dizer para quem trabalha: \u201cFa\u00e7o roupas para mulheres que amam viajar, n\u00e3o vivem sem arte e prezam originalidade e qualidade na hora de se vestir\u201d. Entre as ilustres personalidades que vestem Luisa Farani est\u00e3o a cantora Anitta, a atriz Let\u00edcia Sabatella e a primeira-dama Marcela Temer. NEG\u00d3CIOS Roberto Sirotsky Ele \u00e9 um dos herdeiros do Grupo RBS, conglomerado de m\u00eddia fundado nos anos 1950 em Porto Alegre. \u201cTenho grande admira\u00e7\u00e3o pelo neg\u00f3cio da fam\u00edlia, mas decidi ir para outro caminho\u201d, conta Roberto Sirotsky. Quando garoto, ele achou que seu futuro estava no t\u00eanis. \u201cCheguei a ser o n\u00famero 1 do Brasil na categoria at\u00e9 12 anos, ganhei at\u00e9 do Del Potro [tenista argentino que chegaria ao 4\u00ba lugar no ranking mundial].\u201d Investiu nisso por alguns anos at\u00e9 perceber que, adulto, n\u00e3o teria grande futuro com a raquete. Aos 21 anos, com amigos, abriu a 3yz para fazer sites. \u201cO primeiro cliente era um pequeno hotel da cidade.\u201d Com o tempo, ampliaram o leque e passaram a atender marcas ga\u00fachas conhecidas nacionalmente. \u201cTr\u00eas anos atr\u00e1s eu me mudei para S\u00e3o Paulo e come\u00e7amos a crescer aqui tamb\u00e9m\u201d, diz. Desde fevereiro de 2016, a brit\u00e2nica WPP, maior grupo de publicidade do mundo, entrou na sociedade. \u201cPassamos a participar de processos maiores e a atender multinacionais. O faturamento deu um salto.\u201d Tamb\u00e9m em 2016, ele venceu o pr\u00eamio Empres\u00e1rio de Comunica\u00e7\u00e3o do Ano da Associa\u00e7\u00e3o Riograndense de Propaganda, concorrendo, entre outros, com o pr\u00f3prio CEO da RBS M\u00eddias, de quem diz ser grande admirador. E o que espera para o futuro? Com convic\u00e7\u00e3o e sotaque ga\u00facho, responde, meio brincando, meio s\u00e9rio: \u201cQuero ser presidente do Gr\u00eamio\u201d. NEG\u00d3CIOS Vitor Paulino & Rafael Matos Vender aos investidores um prop\u00f3sito que impacta a sociedade n\u00e3o \u00e9 algo trivial. \u00c9 preciso an\u00e1lise e convencimento de que esse esfor\u00e7o vai trazer o retorno esperado. Essa \u00e9 a f\u00f3rmula que levou ao sucesso Vitor Paulino, 28 anos, e Rafael Menezes, 25. Ambos trabalham na Tarpon Investimentos, fundo que controla a Somos Educa\u00e7\u00e3o, maior grupo educacional do pa\u00eds. \u201cConvencer as pessoas de que o neg\u00f3cio compensava foi um desafio\u201d, lembra Vitor, diretor da empresa, sobre o processo de aquisi\u00e7\u00e3o da Somos do Grupo Abril. Sua participa\u00e7\u00e3o na opera\u00e7\u00e3o e a experi\u00eancia anterior em outros fundos credenciaram-no para o conselho de administra\u00e7\u00e3o. Vitor tornou-se uma das pessoas mais jovens a ocupar a posi\u00e7\u00e3o em uma grande empresa brasileira. Rafael, especialista em investimentos, trabalha com Vitor na gest\u00e3o da Somos e na busca por novos recursos. Ele chegou a estudar medicina, mas desistiu. \u201cN\u00e3o senti a voca\u00e7\u00e3o, queria fazer carreira em algo que causasse um impacto maior na sociedade\u201d, diz ele sobre a decis\u00e3o de cursar administra\u00e7\u00e3o. Hoje, o jovem garante ter tomado a decis\u00e3o certa e diz que se sente realizado ao participar de uma empresa que oferece um produto que atinge mais de 1 milh\u00e3o de estudantes. Vitor e Rafael, em un\u00edssono, garantem estar apenas no in\u00edcio. \u201cN\u00e3o caminhamos nem 5%. Ainda h\u00e1 muito a conquistar.\u201d Eles acreditam que aliar prop\u00f3sito e trabalho \u00e1rduo pode levar a Somos a um crescimento sustent\u00e1vel e \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de novos investimentos. NEG\u00d3CIOS Andres Andrade Ele chegou ao Brasil em 2013, ainda um \u201cgaroto\u201d de 26 anos, para sacudir o mercado de shopping centers. Ao aceitar o cargo de diretor de novos neg\u00f3cios do grupo Gazit no Brasil, o equatoriano Andres Andrade disse adeus \u00e0 sede da empresa em Miami, onde trabalhava desde que se formou em finan\u00e7as na Universidade da Fl\u00f3rida. Especialista em fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es, aqui ele executou um plano de guerra em um raio de 7 quil\u00f4metros ao redor da sede da empresa, no bairro paulistano de Vila Ol\u00edmpia. \u201cMapeamos todos os ativos e \u00e1reas nessa regi\u00e3o, que julgamos ser a mais prestigiada e com o maior potencial de crescimento na Am\u00e9rica Latina. Para n\u00f3s, aqui \u00e9 Manhattan\u201d, diz Andres. Feito isso, come\u00e7ou o ataque. A Gazit investiu R$ 1,8 bilh\u00e3o na aquisi\u00e7\u00e3o parcial ou total dos lugares escolhidos \u2013 do luxuoso Cidade Jardim ao movimentado Shopping Light, no centro da cidade. Na Vila Andrade, por exemplo, desativou um conhecido supermercado e construiu no lugar um shopping de 30 mil m\u00b2, o Morumbi Town, inaugurado em outubro de 2016. \u201cNossa CEO e eu tiramos a Gazit de uma condi\u00e7\u00e3o de relativa obscuridade, e hoje posso dizer que \u00e9 a empresa do setor com maior presen\u00e7a em S\u00e3o Paulo. Colaboramos para que 2016 fosse o melhor ano da nossa hist\u00f3ria.\u201d NEG\u00d3CIOS 1.\tFelipe Castellani, Henrique Castellani & Victor Santos Inovar, no cen\u00e1rio atual, \u00e9 mais do que necess\u00e1rio. E foi exatamente isso que os s\u00f3cios Henrique, 24 anos, Felipe e Victor Santos, ambos de 27, est\u00e3o fazendo com a Liv Up, que atua no mercado de comidas congeladas. Para se distanciar da concorr\u00eancia, a empresa recorre ao ultracongelamento dos alimentos, processo que mant\u00e9m sabor, consist\u00eancia e textura dos produtos. Em 2016, o neg\u00f3cio atingiu R$ 2,8 milh\u00f5es de receita. 2.\tPedro Bueno No in\u00edcio de 2016, Pedro Bueno conseguiu um feito in\u00e9dito. Ao assumir a presid\u00eancia do Grupo Dasa, maior rede de laborat\u00f3rios do Brasil, tornou-se, aos 25 anos, o executivo mais novo a ocupar um cargo desse n\u00edvel numa empresa de capital aberto no pa\u00eds. O grupo \u2013 avaliado em R$ 3 bilh\u00f5es na bolsa \u2013 era controlado por Edson de Godoy Bueno, pai de Pedro, at\u00e9 14 de fevereiro, quando faleceu em decorr\u00eancia de um ataque card\u00edaco. 3.\tAntonio Erm\u00edrio de Moraes Neto O jovem de 30 anos tem o empreendedorismo no DNA. Neto do empres\u00e1rio Ant\u00f4nio Erm\u00edrio de Moraes e herdeiro do Grupo Votorantim, aproveitou a expertise da fam\u00edlia e a bagagem acumulada com os anos de estudos fora do Brasil para criar o Vox Capital, primeiro fundo brasileiro de capital para neg\u00f3cios sociais. 4.\tRicardo Politi A busca por novos neg\u00f3cios e estudos do mercado brit\u00e2nico fizeram Ricardo Politi criar, em 2014, o Broota Brasil, primeira plataforma do pa\u00eds a permitir que empreendedores captem recursos pela internet \u2013 o chamado equity crowdfunding (investimento coletivo). Aos 29 anos, Politi aposta que esse tipo de opera\u00e7\u00e3o aponta para uma nova tend\u00eancia na maneira de empreender. \u201cDe um lado temos startups em busca de capital e, do outro, pessoas comuns que podem investir com apenas R$ 1 mil\u201d, explica. 5.\tFernando Cymrot Fernando, 30 anos, viu a oportunidade na queda do mercado de vendas de carros novos no Brasil. Em 2013, lan\u00e7ou a plataforma Canal da Pe\u00e7a. Basta dar o modelo e o ano do autom\u00f3vel para iniciar o mapeamento de informa\u00e7\u00f5es sobre fornecedores, disponibilidade em estoques, pre\u00e7os e entregas de pe\u00e7as. Em 2016, a startup cresceu 25% ao m\u00eas. 6.\tLuca Cafici Vender carro pode ser menos estressante do que voc\u00ea imagina. Pelo menos \u00e9 o que prop\u00f5e Luca Cafici, 26 anos, com o seu InstaCarro. A startup desburocratiza o processo de venda de ve\u00edculos, levando-o para mais de 400 lojas e concession\u00e1rias de todo o Brasil em, no m\u00e1ximo, uma hora. CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA & EDUCA\u00c7\u00c3O Camila Achutti Ser a \u00fanica menina em um curso de tecnologia na Universidade de S\u00e3o Paulo contribuiu para o desenvolvimento da mentalidade empreendedora em Camila, 25 anos. As dificuldades de inser\u00e7\u00e3o da mulher no setor levaram-na a criar um blog que promovia a igualdade de g\u00eanero na \u00e1rea. Depois de formada, partiu para um est\u00e1gio no Google, no Vale do Sil\u00edcio. \u201cMinha cabe\u00e7a mudou, e decidi trazer ao Brasil o que aprendi\u201d, conta. Em 2015, fundou com o s\u00f3cio Felipe Barreros a startup Ponte 21, consultoria de inova\u00e7\u00e3o que apresenta solu\u00e7\u00f5es de problemas identificados nas grandes empresas e que j\u00e1 atendeu Ita\u00fa, Accenture e Leroy Merlin. A dificuldade de encontrar m\u00e3o de obra especializada levou a jovem a reunir seu conhecimento e format\u00e1-lo em um curso. Assim nasceu, em 2016, a MasterTech, uma plataforma educacional que oferece cursos de tecnologia em oito semanas. O m\u00e9todo promete reduzir o tempo de forma\u00e7\u00e3o do profissional e sua entrada no mercado de trabalho. \u201cEstudei quatro anos para come\u00e7ar, e muitas das coisas que aprendi nunca foram usadas\u201d, diz. A plataforma se adequa tamb\u00e9m a profissionais sem conhecimento pr\u00e9vio em tecnologia. Cem pessoas foram atendidas em seus cursos imersivos e 20 mil assistiram a um dos cursos online, sendo 60% delas mulheres. Os pr\u00f3ximos passos de Camila passam pelo est\u00edmulo ao empreendedorismo tecnol\u00f3gico e pela forma\u00e7\u00e3o de profissionais qualificados e sua oferta \u00e0s grandes empresas. Dessa forma, ela acredita que pode contribuir para que o Brasil deixe a condi\u00e7\u00e3o de exportador de commodities e passe a vender c\u00f3digos de programa\u00e7\u00e3o. CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA & EDUCA\u00c7\u00c3O Guilherme Junqueira Com \u201ccomich\u00e3o\u201d para empreender, esse campo-grandense saiu do emprego na Ambev e montou seu primeiro neg\u00f3cio aos 21 anos de idade. \u201cEu fazia guias comerciais de bairro. No primeiro ano, em 2010, fui bem. Faturei R$ 500 mil. O ano seguinte foi uma cat\u00e1strofe, por falta de conhecimento em tecnologia e ingenuidade financeira. Fechei.\u201d Para suprir a falta de know-how tecnol\u00f3gico, voltou a ser funcion\u00e1rio \u2013 em uma empresa de tecnologia. \u201cL\u00e1 encontrei um \u2018ser estranho\u2019 chamado programador. Um deles virou s\u00f3cio na minha empresa seguinte, de desenvolvimento de aplicativos mobile\u201d, conta. \u201cA gente formava profissionais de tecnologia com a cultura da inova\u00e7\u00e3o. Um RH comum n\u00e3o consegue atrair esse tipo de profissional. Isso e mais o fato de eu ter assumido uma posi\u00e7\u00e3o na Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Startups, onde vi que o grande gargalo \u00e9 atrair talentos prontos para o trabalho, me levaram a criar a Gama Academy em mar\u00e7o de 2016.\u201d Os cursos s\u00e3o gratuitos, mas os interessados (14 mil em 2016) passam por um vestibular para disputar as poucas vagas. A remunera\u00e7\u00e3o vem das empresas que pedem socorro. \u201cJ\u00e1 formamos 300 talentos \u2013 e 70% deles est\u00e3o empregados\u201d, comemora. Em novembro, anjos investiram R$ 600 mil no neg\u00f3cio. O \u201cgama\u201d no nome da empresa, conta Guilherme, vem dos raios que transformaram o cientista Bruce Banner no Incr\u00edvel Hulk. CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA & EDUCA\u00c7\u00c3O Miguel Andorffy A vontade de ensinar foi despertada em Miguel Andorffy, 26 anos, logo ap\u00f3s a entrada na faculdade de engenharia, em 2009. Com facilidade nas disciplinas que envolvem c\u00e1lculo, o ent\u00e3o estudante tornou-se professor em cursinhos pr\u00e9-vestibulares de Porto Alegre (RS) e ajudava colegas com dificuldades. Como uma coisa leva a outra, teve a ideia de disponibilizar as aulas na internet. \u201cPoderia fazer algo divertido em sete minutos\u201d, conta. No come\u00e7o, os v\u00eddeos eram destinados apenas aos seus alunos, mas a audi\u00eancia se espalhou. Dessa forma surgiu a plataforma de ensino online Me Salva. Gra\u00e7as a ela, em 2012 Andorffy foi o primeiro vencedor do Jovens Inspiradores, premia\u00e7\u00e3o da revista Veja e da Funda\u00e7\u00e3o Estudar. O pr\u00eamio foi uma bolsa de estudos para um curso sobre empreendedorismo na Universidade de Stanford (EUA). Em quatro anos, o Me Salva atendeu a 28 milh\u00f5es de estudantes, respons\u00e1veis por assistir a 142 milh\u00f5es de aulas. A startup disponibiliza aulas preparat\u00f3rias para o Enem e cursos de refor\u00e7o a estudantes do ensino superior. O conte\u00fado \u00e9 customizado, de acordo com o objetivo do aluno. O resultado \u00e9 que o desempenho das pessoas que assistiram \u00e0s aulas do Me Salva ficou acima da m\u00e9dia dos demais no \u00faltimo Enem. Em 2016, com o in\u00edcio da comercializa\u00e7\u00e3o das aulas, a plataforma teve um faturamento de R$ 3 milh\u00f5es. O objetivo para 2017 \u00e9 oferecer aulas preparat\u00f3rias tamb\u00e9m para concursos p\u00fablicos. Os valores n\u00e3o impressionam o professor, que garante n\u00e3o ter a inten\u00e7\u00e3o de vender o empreendimento a grupos privados ou mesmo ao MEC. \u201cEstou satisfeito por promover uma mudan\u00e7a no mercado de ensino.\u201d CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA & EDUCA\u00c7\u00c3O 1.\tNayara Ruiz A jornalista chegou ao Bradesco em 2011, para cuidar da assessoria de imprensa. Tr\u00eas anos depois, ajudou a criar a \u00e1rea de RP Digital do banco. \u201cNosso papel \u00e9 estabelecer conex\u00f5es mais fortes com criadores de conte\u00fado digital para ampliar a voz da nossa marca nesse segmento\u201d, diz ela, hoje com 28 anos. Em 2016, foi eleita pelo Youpix uma das 30 pessoas mais influentes do setor digital no pa\u00eds. 2.\tJoana Pasquali Motivada pelo epis\u00f3dio da adultera\u00e7\u00e3o do leite no Rio Grande do Sul, Joana Pasquali, 18 anos, precisou de uma fita de filtro de caf\u00e9 mergulhada em reagentes qu\u00edmicos e envolta em pl\u00e1stico transparente. Com essa simplicidade, tomava forma o Detectox, que identifica anomalias na composi\u00e7\u00e3o do leite. Em raz\u00e3o da descoberta, Joana foi laureada com o Pr\u00eamio Jovem Cientista na categoria Ensino M\u00e9dio, iniciativa do Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico. 3.\tNadia Ayad Aos 23 anos, ela \u00e9 uma das garantias de que a ci\u00eancia brasileira vai bem, obrigado. Rec\u00e9m-formada em engenharia de materiais pelo IME (Instituto Militar de Engenharia) do Rio de Janeiro, tem no curr\u00edculo o primeiro lugar no desafio global patrocinado pela empresa sueca Sandvik. Nadia sugeriu a utiliza\u00e7\u00e3o do grafeno, material composto \u00e0 base de carbono, em um dispositivo de filtragem e dessaliniza\u00e7\u00e3o para fornecer \u00e1gua pot\u00e1vel de forma mais equilibrada para resid\u00eancias. 4.\tRodrigo Scotti O envolvimento entre humanos e m\u00e1quinas tem apresentado avan\u00e7os consider\u00e1veis. Mas ainda existe um ru\u00eddo de comunica\u00e7\u00e3o entre as partes. \u00c9 nesse meio-campo que entra a Nama, startup liderada por Rodrigo Scotti, 30 anos. Seu trabalho \u00e9 desenvolver tecnologias com base na intelig\u00eancia artificial que solucionem problemas de comunica\u00e7\u00e3o internos e externos (com consumidores). 5.\tSamantha Karpe & Let\u00edcia Camargo Ainda no Ensino M\u00e9dio, as amigas Samantha, 22 anos, e Let\u00edcia, 23 anos, elaboraram o plano: criar um tipo de asfalto que fosse mais seguro, dur\u00e1vel e bem mais em conta do que o convencional. At\u00e9 que em 2013 nasceu a liga de asfalto Poliway, obra da dupla, hoje cursando engenharia. Sua f\u00f3rmula \u00e9 composta por materiais descart\u00e1veis, dispensa o uso de piche e suporta cargas at\u00e9 cinco vezes mais pesadas do que o asfalto tradicional. 6.\tHelena Simon Com experi\u00eancia em marketing, a publicit\u00e1ria de 29 anos \u00e9 cofundadora e uma das pe\u00e7as-chave da Omnize, companhia que criou uma plataforma para ajudar a comunica\u00e7\u00e3o direta entre empresas e clientes por meio de m\u00faltiplos dispositivos, como chat e mensagem de voz. A ideia \u00e9 democratizar esse tipo de servi\u00e7o. SOCIAL/COLABORATIVO Lisiane Lemos A cria\u00e7\u00e3o de um elo entre o mundo corporativo e as quest\u00f5es de cidadania move a executiva de vendas Lisiane Lemos. H\u00e1 quatro anos na Microsoft, em S\u00e3o Paulo, a ga\u00facha de 27 anos divide seu tempo entre a carreira e sua milit\u00e2ncia em prol da igualdade racial. Ela participa do Blacks at Microsoft no Brasil, pol\u00edtica da companhia pela inclus\u00e3o de pessoas negras na empresa, que promove a tecnologia como um instrumento de ascens\u00e3o social. A luta de Lisiane pela igualdade n\u00e3o se restringe \u00e0 empresa onde trabalha. Ela foi uma das fundadoras e \u00e9 diretora da Rede de Profissionais Negros, coletivo que busca conectar profissionais negros, empresas com pol\u00edticas de diversidade e movimentos sociais. A ideia \u00e9 ir al\u00e9m do sistema de cotas no ensino superior por meio da conex\u00e3o entre empresas que adotam pr\u00e1ticas de inclus\u00e3o e que s\u00e3o desconhecidas dos jovens rec\u00e9mformados. Al\u00e9m disso, Lisiane \u00e9 tamb\u00e9m uma das l\u00edderes do Mulheres do Brasil, organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil fundada pela empres\u00e1ria Luiza Trajano, propriet\u00e1ria do Magazine Luiza. Ela participou da cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Igualdade Racial do grupo. Os pr\u00f3ximos passos da jovem continuam tendo como foco o setor privado, j\u00e1 que praticamente n\u00e3o existem l\u00edderes que promovam a igualdade racial nas empresas. Em paralelo, uma especializa\u00e7\u00e3o em tecnologia. Dessa forma, acredita Lisiane, ela poder\u00e1 usar a pr\u00f3pria carreira como exemplo de que \u00e9 poss\u00edvel, para os jovens negros, conquistar oportunidades nas grandes empresas. SOCIAL/COLABORATIVO Marco Antonio Penha Um projeto acad\u00eamico que acabou se transformando em um projeto de vida. Foi assim que tudo come\u00e7ou para o aluno de ci\u00eancias da computa\u00e7\u00e3o Marco Antonio, hoje com 29 anos. Junto com um grupo de colegas universit\u00e1rios, ele buscava, em 2014, uma iniciativa que lhe permitisse empregar a tecnologia wearable (vest\u00edvel) em algo que gerasse impacto na sociedade. Muitos brainstorms depois, os jovens pernambucanos optaram por desenvolver um dispositivo que auxiliasse deficientes visuais \u2013 a disfun\u00e7\u00e3o afeta mais de 6,5 milh\u00f5es de pessoas em todo o pa\u00eds (al\u00e9m disso, 92% das cidades brasileiras s\u00e3o inacess\u00edveis ou n\u00e3o t\u00eam ruas adaptadas). \u201cA primeira ideia era substituir a bengala, mas logo percebemos que n\u00e3o era disso que eles precisavam\u201d, lembra Marco. \u201cEra necess\u00e1rio algo complementar, capaz de dar seguran\u00e7a \u00e0 parte superior do corpo.\u201d A solu\u00e7\u00e3o foi o desenvolvimento de \u00f3culos equipados com sensores de ultrassom que identificam obst\u00e1culos, como orelh\u00f5es e ca\u00e7ambas, e emitem vibra\u00e7\u00f5es em sinal de alerta. O produto, at\u00e9 ent\u00e3o in\u00e9dito em n\u00edvel global, j\u00e1 ganhou sete prot\u00f3tipos, novas funcionalidades (agora \u00e9 equipado com um GPS que mapeia e indica os obst\u00e1culos) e est\u00e1 sendo estruturado para chegar ao mercado em larga escala. Para isso, foi criada a startup PAW \u2013 Project Annuit Walk. \u201cNossa motiva\u00e7\u00e3o vem dos deficientes visuais. N\u00f3s nos envolvemos com eles ao longo de todo esse processo, e hoje minha meta \u00e9 fazer com que os \u00f3culos sejam acess\u00edveis a todos aqueles que precisarem deles.\u201d SOCIAL/COLABORATIVO Laina Cris\u00f3stomo A advogada de 30 anos n\u00e3o imaginava que uma postagem de abril de 2016 nas redes sociais fosse capaz de criar tanta repercuss\u00e3o a ponto de lev\u00e1-la a fundar um coletivo feminista. Assim nasceu, em Salvador (BA), o TamoJuntas, iniciativa de Laina com outras duas advogadas para prestar assessoria jur\u00eddica a mulheres de baixa renda em situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia. Em menos de um ano, o coletivo conquistou uma sede (doada), atende 12 mulheres por semana e cuida de, aproximadamente, 60 processos. A ajuda n\u00e3o fica restrita \u00e0s quest\u00f5es jur\u00eddicas: a sororidade (uni\u00e3o de mulheres que compartilham as mesmas ideias e prop\u00f3sitos) trouxe psic\u00f3logas e assistentes sociais para o grupo. Todas participam voluntariamente \u2013 com trabalho e dinheiro. Laina defende as minorias desde a faculdade, quando militou contra o machismo, o racismo, a homofobia e a discrimina\u00e7\u00e3o religiosa em movimentos sociais. Iniciou a carreira no Terceiro Setor e, atualmente, exerce o direito como profissional liberal. O feminismo est\u00e1 tamb\u00e9m em suas atividades remuneradas, j\u00e1 que n\u00e3o aceita defender homens em processos contra mulheres. Ela explica que n\u00e3o faz sentido ser feminista e \u201cdesqualificar uma mulher para favorecer um homem nos tribunais\u201d. As dificuldades do dia a dia n\u00e3o a impedem de sonhar com a expans\u00e3o do coletivo: a ideia \u00e9 lev\u00e1-lo a todos os estados e transform\u00e1-lo em uma ag\u00eancia financiadora para outras advogadas atuarem na defesa das mulheres de baixa renda. SOCIAL/COLABORATIVO 1.\tRalf Toenjes Esse rapaz de 25 anos est\u00e1 \u00e0 frente da ONG Renovatio, que trouxe ao Brasil a pioneira iniciativa de produzir \u00f3culos de baixo custo para pessoas com baixo poder aquisitivo. Resistente e de f\u00e1cil montagem, o acess\u00f3rio criado por um professor alem\u00e3o custa, por aqui, R$ 25. A cada pe\u00e7a vendida, outra \u00e9 doada. Localizada na Vila Nova Esperan\u00e7a, em S\u00e3o Paulo, a ONG recruta e treina pessoas em condi\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social para atuar na produ\u00e7\u00e3o e atendimento. 2.\tLorrana Scarpioni Com apenas 23 anos, Lorrana recebeu a \u201cbomba\u201d: era uma das duas brasileiras mais inovadoras at\u00e9 os 35 anos segundo uma lista do MIT (Massachusetts Institute of Technology). Tudo porque, em 2012, ap\u00f3s assistir a dois document\u00e1rios sobre economia, decidiu colocar no ar a plataforma Bliive, uma rede em que pessoas de todo o planeta oferecem seus talentos em troca de outros talentos, processo comumente chamado de \u201ceconomia colaborativa\u201d. No come\u00e7o do projeto, Lorrana, atualmente com 25 anos, tocava tudo sozinha. Seis meses depois j\u00e1 tinha uma equipe multidisciplinar com cinco pessoas. Hoje a Bliive contabiliza mais de 15 mil usu\u00e1rios e atua em 55 pa\u00edses. 3. Monique Evelle A milit\u00e2ncia de Monique Evelle, 23 anos, a levou para al\u00e9m da pequena Nordeste de Amaralina, em Salvador. Fundadora da rede Desabafo Social, que trabalha com educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o social, em especial para jovens negros, ela j\u00e1 estampou capas de revista, discursou no Brasil e no exterior e recebeu v\u00e1rios pr\u00eamios. 4.\tNina Valentini Foi pensando que qualquer centavo investido pode fazer a diferen\u00e7a na vida de milhares de pessoas que a administradora Nina Valentini, 29 anos, tomou as r\u00e9deas do Instituto Arredondar. Em opera\u00e7\u00e3o desde 2014, a Oscip (Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico) estimula a capta\u00e7\u00e3o de verbas de estabelecimentos comerciais para investimento em projetos e causas sociais dos mais diversos tipos. Atualmente, o Arredondar capta algo em torno de 10 mil doa\u00e7\u00f5es di\u00e1rias. A aptid\u00e3o para o terceiro setor entrou cedo na vida de Nina: o pai coordenou o Hospital C\u00e2ndido Ferreira, em Campinas (SP), e tratava pessoas em situa\u00e7\u00e3o de pobreza, e a m\u00e3e, psic\u00f3loga, trabalhou por muitos anos no setor p\u00fablico, na \u00e1rea da inf\u00e2ncia e dos direitos humanos. Em novembro, Nina recebeu o Pr\u00eamio Folha Empreendedor Social. Aficionada por cinema, a jovem ainda tem planos de lan\u00e7ar o document\u00e1rio Entre Mundos, que retrata as benfeitorias do trabalho social em v\u00e1rios lugares do planeta. 5.\tDiogo Pascoal Ao lado da irm\u00e3 Candice, Diogo Pascoal, 30 anos, levantou a Kickante em 2013. Caracterizada como uma plataforma de crowdfunding, \u00e9 considerada a maior da Am\u00e9rica Latina em financiamento coletivo e tem arrecada\u00e7\u00e3o anual aproximada de R$ 30 milh\u00f5es. Atua em v\u00e1rias frentes: de companhias teatrais a startups. ESPORTE Daniel Dias Ele \u00e9 uma m\u00e1quina de bater recordes e acumular medalhas. Daniel de Faria Dias nasceu em 1988 em Campinas (SP) com limita\u00e7\u00f5es nos dois bra\u00e7os e na perna direita. Filho \u00fanico, passou a inf\u00e2ncia em Camanducaia (MG). \u201cQuando vi pela TV a Paralimp\u00edada de 2004, descobri que existia esporte para pessoas como eu. Pensei: \u2018Quem sabe um dia eu tamb\u00e9m n\u00e3o possa fazer isso?\u2019.\u201d Tinha 16 anos. Logo depois, seu pai assistiu a uma palestra de Steven Dubner, presidente da Associa\u00e7\u00e3o Desportiva para Deficientes (ADD). \u201cViemos a S\u00e3o Paulo para conhecer o esporte adaptado. Foi meu primeiro contato com aulas de nata\u00e7\u00e3o.\u201d A professora da ADD ficou espantada: em apenas oito aulas, Daniel aprendeu os quatro estilos da nata\u00e7\u00e3o (borboleta, peito, costas e crawl). Ela sugeriu que ele se dedicasse ao esporte, e para isso a fam\u00edlia mudou-se para Bragan\u00e7a, no interior paulista. Logo na primeira competi\u00e7\u00e3o, em 2005, ao lado de paratletas experientes, os mesmos que via na TV, ganhou dois bronzes. \u201cCostumo dizer que essa foi minha bra\u00e7ada inicial.\u201d Em 2006, em seu primeiro Mundial, ganhou duas medalhas de ouro e n\u00e3o parou mais. Em 2009, recebeu o trof\u00e9u Laureus, o \u201cOscar do esporte\u201d, honra que divide com outros tr\u00eas brasileiros: Pel\u00e9, Ronaldo Fen\u00f4meno e Bob Burnquist. Na Rio 2016, Daniel ganhou quatro medalhas de ouro (nove no total). Tornou-se o nadador com o maior n\u00famero de medalhas paral\u00edmpicas (24) da hist\u00f3ria. POR Gabriela Arbex, Rebecca Silva, Ricardo Gomes e Leandro ManzoniCOORDENA\u00c7\u00c3O EDITORIAL Jos\u00e9 Vicente BernardoDIRE\u00c7\u00c3O DE ARTE Ana Carolina NunesEDITORA DE FOTOGRAFIA Ariani CarneiroFOTOS Tom\u00e1s Arthuzzi, Diego Nata, Ale Santos, Rodrigo Takeshi, Renato Rocha Miranda, Fernando Vivas, Stefano Martini e Thiago Gouveia  \u00a9 Forbes 2023. Todos os direitos reservados.", "url": "https://forbes.com.br/listas/2017/03/91-destaques-brasileiros-abaixo-dos-30-anos/", "threshold": 1.0}