{"title": "Under 30 2020: 90 destaques brasileiros abaixo dos 30 anos - Forbes", "content": "In\u00edcio / Listas / Under 30 2020: 90 destaques brasileiros abaixo dos 30 anos A lista Forbes Under 30 destaca empreendedores, criadores e game-changers brasileiros abaixo dos 30 anos Desde 2014, a lista Forbes Under 30 destaca os mais brilhantes empreendedores, criadores e game-changers brasileiros abaixo dos 30 anos. Nesta edi\u00e7\u00e3o, selecionamos seis nomes (em alguns casos, representados por duplas ou trios) em cada uma das 15 categorias. Eles foram eleitos entre aqueles que se inscreveram (ou foram indicados pelos leitores) na plataforma Under 30 do site da Forbes (forbes.com.br/under30/), entre os que foram sugeridos pelos l\u00edderes e especialistas das respectivas \u00e1reas e entre os nomes pesquisados pelos jornalistas da Forbes. As categorias s\u00e3o as seguintes: Arte (artes pl\u00e1sticas e literatura); Artes dram\u00e1ticas (cinema, teatro e televis\u00e3o); Ci\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o; Design, arquitetura e urbanismo; Esportes; Finan\u00e7as e venture capital; Gastronomia; Ind\u00fastria (inclui infraestrutura e log\u00edstica); Marketing e publicidade; Moda; M\u00fasica; Tecnologia e inova\u00e7\u00e3o; Terceiro setor e empreendedorismo social; Varejo e e-commerce; e Web (inclui e-sports). VEJA TAMB\u00c9M: Under 30 2019: Os 90 destaques brasileiros Cada candidato \u00e9 avaliado segundo uma s\u00e9rie de crit\u00e9rios e m\u00e9tricas objetivas e subjetivas, como faturamento, criatividade, ineditismo, benef\u00edcios sociais reais e projetados, n\u00famero de pessoas impactadas e potencial de transforma\u00e7\u00e3o no setor, no mercado, na comunidade, no pa\u00eds e no mundo. Veja, na galeria de fotos abaixo, os destaques brasileiros da lista Under 30 2020. ARTES DRAM\u00c1TICAS (CINEMA, TEATRO E TELEVIS\u00c3O) J\u00c9SSICA ELLEN, 28 Foi em uma pe\u00e7a encenada junto a um projeto social que J\u00e9ssica Ellen percebeu que gostava da experi\u00eancia de ser outra pessoa \u2013 e que gostaria de fazer isso mais vezes. Estudou artes c\u00eanicas, canto e dan\u00e7a. Por ironia do destino, seu papel de maior destaque est\u00e1 sendo Camila, da novela \u201cAmor de M\u00e3e\u201d, da Globo, uma jovem com quem tem tanto em comum. Assim como sua personagem, J\u00e9ssica foi a primeira da fam\u00edlia a entrar na faculdade. \u201cRecebi muitas mensagens de pessoas que se sentiram representadas. Ela fala diretamente com as pessoas porque \u00e9 real. Se voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 a Camila, voc\u00ea conhece uma Camila.\u201d J\u00e9ssica n\u00e3o conseguiu concluir o curso por \u201cquest\u00f5es burocr\u00e1ticas\u201d, mas a pedra no meio do caminho de um grande sonho se tornou oportunidade. Ap\u00f3s a sugest\u00e3o de uma amiga, fez um teste de elenco para a Globo. Semanas depois, recebeu a resposta positiva de que faria parte de \u201cMalha\u00e7\u00e3o\u201d. E n\u00e3o parou mais: fez \u201cGera\u00e7\u00e3o Brasil\u201d, \u201cSanto Forte\u201d (primeira s\u00e9rie brasileira do canal AXN), \u201cTotalmente Demais\u201d, \u201cJusti\u00e7a\u201d, \u201cFilhos da P\u00e1tria\u201d e \u201cAss\u00e9dio\u201d. Nos palcos, depois de muitos testes que n\u00e3o deram certo, foi convidada para ser a protagonista de \u201cMeu Destino \u00c9 Ser Star\u201d, musical inspirado nos hits de Lulu Santos. Nas telonas, ganhou espa\u00e7o em \u201cTr\u00eas Ver\u00f5es\u201d, lan\u00e7ado nas plataformas por causa do fechamento dos cinemas durante a pandemia. J\u00e9ssica relembra a import\u00e2ncia do seu of\u00edcio na quarentena: \u201cEspero que as pessoas entendam a fun\u00e7\u00e3o da arte. \u00c9 fundamental para o nosso senso cr\u00edtico. Desejo que seja respeitada e valorizada como j\u00e1 foi. Para 2021, desejo muita sa\u00fade e arte\u201d. ARTES DRAM\u00c1TICAS (CINEMA, TEATRO E TELEVIS\u00c3O) HUMBERTO CARR\u00c3O, 29 O ator iniciou a carreira ainda crian\u00e7a, aos 8 anos, no seriado \u201cBambulu\u00e1\u201d, da Globo. Em 2004, entrou para o elenco de \u201cMalha\u00e7\u00e3o\u201d e, desde ent\u00e3o, vem emendando novelas no curr\u00edculo como o remake de \u201cTi Ti Ti\u201d, \u201cCheias de Charme\u201d, \u201cSangue Bom\u201d e \u201cA Lei do Amor\u201d. Antes da interrup\u00e7\u00e3o das grava\u00e7\u00f5es por causa da pandemia, estava no ar em \u201cAmor de M\u00e3e\u201d como Sandro e era um dos destaques da trama das 9. Carr\u00e3o tamb\u00e9m atuou nos filmes \u201cAquarius\u201d, indicado \u00e0 Palma de Ouro em Cannes, \u201cO Animal Cordial\u201d, \u201cPara\u00edso Perdido\u201d, \u201cAurora\u201d e \u201cMarighella\u201d. Diretor de dois curtas premiados, ele apresenta o programa \u201cPausa pro Caf\u00e9\u201d, do Canal Brasil, e escreve o roteiro de seu primeiro longa-metragem ao lado da autora Ana Maria Gon\u00e7alves. ARTES DRAM\u00c1TICAS (CINEMA, TEATRO E TELEVIS\u00c3O) MARINA MOSCHEN, 24 A jovem atriz faz parte da nova leva de artistas que estrelam as novelas da Globo. Depois de breve passagem pela TV Record, onde atuou em \u201cOs Dez Mandamentos\u201d, viveu sua primeira mocinha global em \u201cMalha\u00e7\u00e3o: Seu Lugar no Mundo\u201d, em 2015. Caiu no gosto do p\u00fablico e emendou trabalhos: \u201cRock Story\u201d, \u201cDeus Salve o Rei\u201d e est\u00e1 escalada para a pr\u00f3xima novela das 9 do prestigiado autor Jo\u00e3o Emanuel Carneiro, que foi adiada para 2022 por causa da pandemia. ARTES DRAM\u00c1TICAS (CINEMA, TEATRO E TELEVIS\u00c3O) YASMIN THAYN\u00c1, 27 Ela descobriu o cinema pelos camel\u00f4s que vendiam filmes em Nova Igua\u00e7u (RJ), onde cresceu. Hoje luta por mais representatividade e acesso \u00e0 cultura. Seu primeiro curta, \u201cKbela\u201d, sobre a experi\u00eancia de ser mulher negra, ganhou o pr\u00eamio da Academia Africana de Cinema, o \u201cOscar da \u00c1frica\u201d. \u00c9 fundadora da Afroflix, plataforma gratuita de filmes produzidos por negros. Seu trabalho mais recente, \u201cSorriso Rei\u201d, homenageia grandes artistas negros do pa\u00eds. ARTES DRAM\u00c1TICAS (CINEMA, TEATRO E TELEVIS\u00c3O) HENRY ZAGA, 27 O brasiliense Henrique Gonzaga \u00e9 filho de Admar Gonzaga, ex-ministro do TSE, e vem se destacando internacionalmente em uma \u00e1rea bem diferente da do pai. Inicialmente, estudou administra\u00e7\u00e3o nos EUA, mas logo aceitou a verdadeira voca\u00e7\u00e3o e se mudou para Los Angeles para estudar cinema. Uma vez na meca do entretenimento, n\u00e3o demorou muito at\u00e9 ser descoberto. Desde ent\u00e3o, j\u00e1 atuou em s\u00e9ries de sucesso como \u201cTeen Wolf\u201d, da MTV, \u201c13 Reasons Why\u201d e \u201cGatunas\u201d, da Netflix, e \u201cThe Stand\u201d, baseada em livro de Stephen King, da CBS. No cinema, Henry estrelou \u201cOs Novos Mutantes\u201d, spin-off da franquia X-Men, da Marvel (ele interpreta o personagemMancha Solar). Ao seu lado, a brasileira Alice Braga, al\u00e9m de outras jovens promessas de Hollywood, como Anya Taylor-Joy (\u201cO Gambito da Rainha\u201d) e Maisie Williams (a Arya Stark de \u201cGame of Thrones\u201d). ARTES DRAM\u00c1TICAS (CINEMA, TEATRO E TELEVIS\u00c3O) ANA HIKARI, 26 A atriz, que iniciou a carreira ainda na adolesc\u00eancia, ficou conhecida do grande p\u00fablico ao dar vida a Tina, uma das protagonistas de \u201cMalha\u00e7\u00e3o: Viva a Diferen\u00e7a\u201d, que est\u00e1 sendo reexibida pela Rede Globo. A temporada da novela foi premiada com o Emmy Internacional e conquistou o p\u00fablico de tal forma que, tr\u00eas anos ap\u00f3s ser exibida, ganhou uma s\u00e9rie original do Globoplay, \u201cAs Five\u201d, que acompanha as protagonistas no in\u00edcio da vida adulta. Primeira atriz de ascend\u00eancia asi\u00e1tica a protagonizar uma novela do canal, Ana \u00e9 formada em artes c\u00eanicas pela USP. Ela j\u00e1 est\u00e1 escalada para a pr\u00f3xima novela das 7, \u201cQuanto Mais Vida Melhor\u201d, com estreia prevista para o primeiro semestre de 2021. No Instagram, onde compartilha os bastidores do trabalho e promove conversas com os f\u00e3s sobre temas como feminismoe quest\u00f5es raciais, Ana ultrapassou a marca de 1,3 milh\u00e3o de seguidores. ARTES (ARTES PL\u00c1STICAS E LITERATURA) JARID ARRAES, 29 Filha de cordelista, xilogravador e poeta com uma professora, Jarid divide a inf\u00e2ncia em Juazeiro do Norte (CE) em duas fases: uma de subir em \u00e1rvores e outra de dedicar todo tempo livre \u00e0 leitura. Infernizava tanto a av\u00f3 perguntando o significado das palavras, que ganhou um dicion\u00e1rio de presente. \u201cCom oito anos, tomei consci\u00eancia real do que era poesia, comecei a ler Drummond, Ferreira Gullar, Paulo Leminski, Augusto dos Anjos. Gostava de estudar, especialmente Portugu\u00eas, Hist\u00f3ria, Sociologia, e amava conjugar verbos. Apesar do desejo de me tornar escritora, entendia que era um caminho imposs\u00edvel. S\u00f3 conhecia escritores homens, do Sudeste, de meia-idade, tudo distante da minha realidade. Foi s\u00f3 aos 19 anos que descobri Concei\u00e7\u00e3o Evaristo, a primeira escritora negra da minha vida.\u201d O mergulho de cabe\u00e7a na literatura veio com a mudan\u00e7a para S\u00e3o Paulo, onde chegou no R\u00e9veillon de 2014. A receita de escrever ouvindo \u00f3peras tem dado bons resultados. \u201cRedemoinho em dia quente\u201d recebeu o Pr\u00eamio APCA de Melhor Livro de Contos de 2019, o Pr\u00eamio Biblioteca Nacional 2020 e foi um dos cinco finalistas do Jabuti 2020. \u201cAcho que j\u00e1 estamos na 10\u00aa reimpress\u00e3o de \u201cHero\u00ednas Negras Brasileiras em 15 cord\u00e9is\u201d. O \u201cAs Lendas de Dandara\u201d foi traduzido para o franc\u00eas e teve os direitos para o audiovisual comprados pela Globo.\u201d Jarid tamb\u00e9m escreveu \u201cUm Buraco com meu nome\u201d e criou o \u201cClube da Escrita Para Mulheres\u201d, um grupo online com 700integrantes, que j\u00e1 revelou autoras como Gabriela Soutello. Saudades do Cariri? \u201cDa comida, do sotaque, de ouvir zabumba, tri\u00e2ngulo e p\u00edfano na pra\u00e7a.\u201d ARTES (ARTES PL\u00c1STICAS E LITERATURA) MARINA AMARAL, 26 A mineira de Belo Horizonte une duas paix\u00f5es \u2013 hist\u00f3ria e arte \u2013 na habilidade \u00edmpar de colorir digitalmente imagens antigas, talento descoberto em 2015. Seu perfeccionismo a gabaritou \u00e0s mais exigentes institui\u00e7\u00f5es, como History Channel e New York Times. O livro \u201cThe Colour of Time: A New History of the World\u201d, de 2018, de Marina e Dan Jones, \u00e9 best-seller mundial, traduzido para 13 idiomas. Em 2020, lan\u00e7a \u201cThe World Aflame\u201d. \u201cMe envolvi na produ\u00e7\u00e3o do document\u00e1rio sobre Billie Holiday. Foram mais de 100 fotos restauradas e colorizadas em cerca de um ano e meio.\u201d Aos 25 anos, descobre que tem autismo. \u201cConviver com uma defici\u00eancia n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, mas tenho certeza de que jamais teria o interesse e a obsess\u00e3o que desenvolvi pela ideia de colorizar fotos em preto e branco, se eu n\u00e3o fosse autista.\u201d ARTES (ARTES PL\u00c1STICAS E LITERATURA) NATHALIE EDENBURG, 28 A modelo mineira de Juiz de Fora come\u00e7ou a pintar nas viagens solit\u00e1rias do mundo das passarelas. Em 2015, com o fot\u00f3grafo Rog\u00e9rio Mesquita, cria o \u201cHow Do I Feel Today Project\u201d, que vira projeto social para crian\u00e7as. \u201cUma pintura por dia, por um ano, para mostrar meu estado de esp\u00edrito.\u201d Em 2018, lan\u00e7a \u201cNathalie Edenburg Art Jewelry\u201d: \u201cpe\u00e7as de arte para serem vest\u00edveis\u201d. Em 2020, com a s\u00e9rie de pinturas Alcatruz, assina painel da exposi\u00e7\u00e3o \u201cDrive Thru Art\u201d. ARTES (ARTES PL\u00c1STICAS E LITERATURA) IAN UVIEDO, 21 Na cena liter\u00e1ria paulistana, h\u00e1 quem destaque a produ\u00e7\u00e3o de Ian por sua \u201cdensidade psicol\u00f3gica, multiplicidade de assuntos e capacidade imag\u00e9tica\u201d. O escritor e artista atua no grupo de cria\u00e7\u00e3o coletiva La Tosca, publica textos desde 2016 e \u00e9 coordenador editorial da RevistaRia. Em 2017, entra no grupo l\u00edteromusical Trovadores do Mioc\u00e1rdio. Em 2019, o primeiro livro: \u201c\u00c9ter \u2013 Novela de Narcolepsia\u201d. A segunda obra (\u201cSexo! Sexo! Sexo!\u201d) deve ser lan\u00e7ada em 2021. ARTES (ARTES PL\u00c1STICAS E LITERATURA) HANNA LUCATELLI, 28 A energia feminina das personagens pintadas por Hanna Lucatelli tem o poder de segurar o olhar do espectador. A contempla\u00e7\u00e3o leva a reflex\u00f5es orientadas por palavras como \u201cAmai-vos\u201d. Com tra\u00e7os de diferentes etnias, as mulheres s\u00e3o concebidas por uma aura sagrada. Formada em design de moda, a paulistana que cresceu em Pirituba \u00e9 m\u00e3e de Henrico, de 10 anos, e Dara, de 10 meses. Hanna teve um brech\u00f3 online por quatro anos, per\u00edodo em que fez desenhos di\u00e1rios que evolu\u00edram para muros (o primeiro foi o da m\u00e3e). O resultado agradou tanto que suas mulheres poderosas come\u00e7aram a nascer em empenas ao lado do Minhoc\u00e3o, Pra\u00e7a P\u00f4r do Sol e Beco do Batman. No exterior, deixou sua marca em Londres, Dubai e nos EUA. Em 2021, a rua segue como plataforma principal, mas Hanna quer produzir mais no ateli\u00ea e, \u201cquem sabe, preparar uma exposi\u00e7\u00e3o.\u201d ARTES (ARTES PL\u00c1STICAS E LITERATURA) YASMIN NIGRI, 30 Filha \u00fanica, com inf\u00e2ncia e juventude entre Botafogo e Copacabana, Yasmin sempre gostou de escrever. Achava que seria jornalista. Na hora de decidir a faculdade, enveredou para a filosofia. E por que filosofia? \u201cPorque li Plat\u00e3o e decidi que dedicaria a minha vida a aprender como se pensa.\u201d Na Universidade Federal Fluminense, se aprofundou em filosofia da arte. \u201cTanto meu TCC quanto minha disserta\u00e7\u00e3o de mestrado trataram da mudan\u00e7a no estatuto da arte a partir da segunda metade do s\u00e9culo 20. Foi imprescind\u00edvel treinar minha sensibilidade e desenvolver um olhar cr\u00edtico. A poesia entrou no caminho. Encontrei nela tudo que eu necessitava para expressar meu universo interior fora da escrita engessada da academia.\u201d \u201cBigornas\u201d, livro de estreia, tem 70 poemas. Na antologia \u201c50 Poemas de Revolta\u201d, ela assina Pluma Azul. Em \u201cAs 29 Poetas Hoje\u201d, organizado por Heloisa Buarque de Hollanda, Yasmin participa com quatro poemas. CI\u00caNCIA E EDUCA\u00c7\u00c3O KARINE OLIVEIRA, 27 Com nome inspirado no filme \u201cPantera Negra\u201d, que retrata um pa\u00eds liderado por negros com uma narrativa pontuada porancestralidade, empoderamento e tecnologia, Karine Oliveira fundou a Wakanda Educa\u00e7\u00e3o Empreendedora em 2018. Antesdisso, a soteropolitana j\u00e1 tinha anos de experi\u00eancia \u00e0 frente de neg\u00f3cios, em \u00e1reas como moda e produtos de beleza afrocentrados, al\u00e9m de ter atuado em pol\u00edticas p\u00fablicas. Com a Wakanda, prop\u00f5e traduzir abordagens do empreendedorismo tradicional em uma linguagem acess\u00edvel \u00e0 popula\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica, com foco nas compet\u00eancias de gest\u00e3o financeira, vendas e planejamento. Produtos incluem o Acelerando Seu Corre, que busca digitalizar microempreendedores que trabalham por necessidade durante a pandemia; o Pitch de Buzu, que desenvolve o discurso de vendedores de \u00f4nibus; e o Deusas do Empreendedorismo, imers\u00e3o focada em mulheres. A participa\u00e7\u00e3o na mais recente temporada do programa \u201cShark Tank Brasil\u201d, do canal Sony, e o subsequente aporte da investidora Camila Farani impulsionaram as metas da empresa: \u201cO planejamento de 2021 era previsto para daqui a tr\u00eas anos, mas no programa tivemos a valida\u00e7\u00e3o de que existe uma enorme demanda pela nossa metodologia, e realizaremos muito mais\u201d, conta a fundadora. Com o m\u00e9todo de educa\u00e7\u00e3o empreendedora digitalizado por causa da Covid-19, a empresa vai licenciar seus produtos, com expans\u00e3o prevista para S\u00e3o Paulo, Rio, Amap\u00e1, Minas Gerais e Maranh\u00e3o. Outra prioridade \u00e9 o segmento B2B, em que empresas compram o produto da Wakanda por R$ 50 mil e conseguem atender 360 pessoas da periferia de uma vez, com relat\u00f3rios de impacto. \u201cMuitas empresas querem apoiar a economia local e trabalhar em uma rela\u00e7\u00e3o positiva entre as pessoas e suas marcas, e queremos que a Wakanda seja esse canal\u201d, ressalta. CI\u00caNCIA E EDUCA\u00c7\u00c3O PEDRO MIRANDA, 30 Fundador do Instituto Pedro Miranda, que usa uma metodologia pr\u00f3pria para o ensino m\u00e9dico no pa\u00eds, o jovem radiologista viveu um ano diferente em 2020, ao atuar na linha de frente do combate ao novo coronav\u00edrus: coordenou uma for\u00e7a-tarefa de capacita\u00e7\u00e3o de profissionais da sa\u00fade com simula\u00e7\u00e3o real\u00edstica em v\u00e1rios estados, atingindo a marca de mais de 5 mil profissionais treinados. Pedro tem, ainda, um lado empreendedor. Durante a pandemia, criou o HubThink, polo de incuba\u00e7\u00e3o para startups de sa\u00fade na capital goiana. Tamb\u00e9m investe em neg\u00f3cios do setor, como a Medthink, plataforma online de cursos e educa\u00e7\u00e3o continuada que usa a realidade virtual para aperfei\u00e7oar as t\u00e9cnicas de estudo dos profissionais de medicina. Sua paix\u00e3o, no entanto, \u00e9 o projeto Medicina que Transforma, que seleciona alunos de baixa renda e os prepara para o curso de Medicina. CI\u00caNCIA E EDUCA\u00c7\u00c3O BIA SANTOS, 24, E MARDEN RODRIGUES, 25 Quando percebeu que a educa\u00e7\u00e3o financeira era essencial para mudar de vida, Bia Santos, jovem administradora do sub\u00farbio carioca, decidiu escalar esse conhecimento. Criou, em 2016, a Barkus, junto com o economista Marden, apaixonado por iniciativas de impacto social. Hoje, o neg\u00f3cio promove a\u00e7\u00f5es voltadas ao planejamento financeiro, uso do cr\u00e9dito de forma saud\u00e1vel e li\u00e7\u00f5es para investir. Cerca de 10 mil pessoas j\u00e1 foram contempladas, 3.500 delas de forma gratuita. O faturamento saiu de R$ 25 mil nos primeiros anos para uma previs\u00e3o de R$ 2,5 milh\u00f5es em 2021. CI\u00caNCIA E EDUCA\u00c7\u00c3O ALBERTO DAVID, 24 Aos 20 anos, no in\u00edcio da faculdade, Alberto foi coautor de um dos livros de nefrologia mais usados no pa\u00eds. Aos 22, foi selecionado para um concorrido est\u00e1gio em pesquisa, no laborat\u00f3rio do imunologista Jorge Kalil. No mesmo ano, foi aprovado para outro est\u00e1gio, desta vez na Harvard Medical School. Em 2020, o futuro m\u00e9dico teve a chance de exercitar sua veia empreendedora e criou o Movimento #2EM2. Em sete meses, a iniciativa realizou gratuitamente quase 27 mil testes de Covid-19. CI\u00caNCIA E EDUCA\u00c7\u00c3O ALEXANDRE MALULI, 25 Enquanto cursava o 5\u00ba semestre de Administra\u00e7\u00e3o no Insper, uma das principais escolas de neg\u00f3cios do pa\u00eds, Alexandre percebeu que algumas mat\u00e9rias tinham um alto \u00edndice de reprova\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo em que v\u00e1rios de seuscolegas gastavam muito em aulas particulares. Criou, ent\u00e3o, um site de videoaulas e conte\u00fados de estudo que, com o tempo, evoluiu para uma plataforma mais ampla e monetizada. Cinco anos depois, quando acumulava 1.200 professores cadastrados, mais de 15 mil materiais produzidos e 3 milh\u00f5es de usu\u00e1rios, a Estudar com Voc\u00ea foi vendida para a italiana Docsity. A opera\u00e7\u00e3o foi conclu\u00edda em agosto, em plena pandemia, por valor n\u00e3o revelado. Desde ent\u00e3o, o jovem paulistano estuda seus pr\u00f3ximos passos, ainda cercados de mist\u00e9rio. CI\u00caNCIA E EDUCA\u00c7\u00c3O ARTHUR LIMA, 28 Para combater o racismo enfrentado por pacientes e profissionais de sa\u00fade negros, o dentista soteropolitano Arthur Lima criou a AfroSa\u00fade, que atende a oferta e demanda para um atendimento mais humanizado. A plataforma foi cofundada com o jornalista Igor Leonardo, que enfrentava dificuldades em encontrar especialistas para tratar problemas espec\u00edficos da pele negra. O app da healthtech lista mais de 600 profissionais como m\u00e9dicos, fisioterapeutas, dentistas e terapeutas em S\u00e3o Paulo, Rio e Bahia, e oferece telemedicina \u2013 tecnologia que a startup tamb\u00e9m utilizou para atender centenas de pessoas remotamente durante a pandemia. Em 2021, a AfroSa\u00fade avan\u00e7a com um bra\u00e7o educacional focado em empreendedorismo para profissionais de sa\u00fade, uma assinatura mensal e pagamento das consultas pelo app, al\u00e9m de prontu\u00e1rios eletr\u00f4nicos. A meta \u00e9 mais do que dobrar a base de profissionais e expandir em territ\u00f3rio nacional. DESIGN, ARQUITETURA E URBANISMO LEONARDO DIAS, 28 Prote\u00e7\u00e3o contra uma doen\u00e7a mortal, informa\u00e7\u00e3o de qualidade e memorial \u00e0s v\u00edtimas da Covid-19. Apoiado nesse trip\u00e9, o arquiteto e urbanista paulistano, que cresceu desenhando mang\u00e1s em bairros como Aricanduva e Penha, criou um totem que disponibiliza \u00e1gua e sab\u00e3o para higienizar as m\u00e3os; dados confi\u00e1veis da OMS (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade) e de \u00f3rg\u00e3os competentes sobre o v\u00edrus para evitar a dissemina\u00e7\u00e3o de fake news; e, para fugir \u00e0 frieza dos n\u00fameros divulgados diariamente, fotos dos que sucumbiram \u00e0 pandemia. A ideia ficou t\u00e3o redonda que L\u00e9o ganhou o concurso internacional Corona Virus Design Competition (vota\u00e7\u00e3o popular), que contou com 114 propostas. Em S\u00e3o Paulo, o totem virou realidade e 20 foram instalados por tr\u00eas meses em v\u00e1rias regi\u00f5es. F\u00e3 da arquitetura de Lina Bo Bardi e do escrit\u00f3rio su\u00ed\u00e7o Herzog & De Meuron, a vis\u00e3o social da profiss\u00e3o norteia os trabalhos de L\u00e9o, formado pela Universidade Federal do Rio Grande do Norte em 2017 e contratado em 2018 pelo renomado escrit\u00f3rio franco-brasileiro Triptyque Architecture. Antes disso, fundou o pr\u00f3prio escrit\u00f3rio em Natal (RN), o Lot Studio, quefuncionou de 2016 a 2018, e o Lado Arquitetura, em S\u00e3o Paulo, que desenvolve projetos residenciais e produz imagens para o mercado imobili\u00e1rio. Entre premia\u00e7\u00f5es e reconhecimentos, j\u00e1 s\u00e3o 12 projetos. Nos EUA, teve duas experi\u00eancias importantes no Illinois Institute of Technology (interc\u00e2mbio com bolsa de estudos), em Chicago, e no Studio Vural (est\u00e1gio remunerado), em Nova York. DESIGN, ARQUITETURA E URBANISMO RODRIGO BELLI, 23 \u201cEu acredito que devemos lutar contra a desigualdade social e criar ferramentas de mobilidade social.\u201d Foi com essa cren\u00e7a que o fluminense de Niter\u00f3i aproveitou a oportunidade de desenvolver um projeto de empreendedorismo social no curso de Design de Produto (PUC Rio). A partir de um estudo em grupo do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o informal no Estado, entenderam a situa\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica de acesso \u00e0 \u00e1gua tratada em diversas comunidades. \u201cPara as pessoas conseguirem beber uma \u00e1gua segura, em geral, precisava-se de quatro etapas: captar, transportar, armazenar e filtrar a \u00e1gua. Criamos [em 2020] o kit \u00c1gua Camelo com mochila de 15 litros, filtro port\u00e1til [validade de dez anos] e suporte de parede. A meta em 2021 \u00e9 impactar pelo menos 75 mil pessoas, a partir da distribui\u00e7\u00e3o de 5 mil kits em todos estados brasileiros.\u201d DESIGN, ARQUITETURA E URBANISMO AIRON MARTIN, 28 ANOS Com ra\u00edzes familiares no Cear\u00e1 e no Par\u00e1, ele nasceu em Sinop (MT). Influenciado por processos multidisciplinares de Geraldo de Barros (1923-1998), Airon fundou a Misci, que desenvolve mobili\u00e1rio (como a Cadeira Misci001), acess\u00f3rios e roupas inspirados na miscigena\u00e7\u00e3o dos elementos est\u00e9ticos, com loja em Pinheiros (SP). Em 2018, a Misci assinou a primeira cole\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio e vestu\u00e1rio. Ap\u00f3s tentar Direito e Medicina, ele cursou design no IED, em S\u00e3o Paulo. DESIGN, ARQUITETURA E URBANISMO MARIA EUG\u00caNIA ANTUNES, 27 \u201cDesde pequena, sempre fui muito ligada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e \u00e0 pintura. Vi no curso [Desenho Industrial na FAAP, 2015] a possibilidade de trabalhar estes dois pontos. Ao entender as diversas atua\u00e7\u00f5es do design, fui apresentada \u00e0 cer\u00e2mica.\u201d Inspirada por m\u00e3e e av\u00f3 \u2013 ambas com afinidade com artesanato e artes pl\u00e1sticas, a paulista come\u00e7ou pintando porcelana em Ara\u00e7atuba, fez curso em Londres e trabalhou no ateli\u00ea Cer\u00e2mica Serafine, at\u00e9 criar a marca Mar\u00f4 Antunes. DESIGN, ARQUITETURA E URBANISMO STEPHANIE RIBEIRO, 27 \u201cSou filha de uma auxiliar de dentista que me criou por anos sem a presen\u00e7a do meu pai. Minha av\u00f3 trabalhava numa f\u00e1brica t\u00eaxtil e meu av\u00f4, que influenciou minha escolha profissional, era pintor em obra civil. Ele \u00e9 negro fruto da rela\u00e7\u00e3o de uma ind\u00edgena e um negro; e minha av\u00f3 \u00e9 branca. O importante \u00e9 destacar que me considero uma mulher feminista negra.\u201d \u00c9 assim que a arquiteta e escritora, paulista de Araraquara graduada em Arquitetura e Urbanismo pela PUC Campinas, apresenta sua ascend\u00eancia. Ela recebeu em 2018 o pr\u00eamio Most Influential People of African Descent e, em 2020, assumiu a apresenta\u00e7\u00e3o e a cria\u00e7\u00e3o de projetos do \u201cDecore-se\u201d, no canal GNT. \u201cMeu interesse pela \u00e1rea nasceu de forma engra\u00e7ada: sou apaixonada por televis\u00e3o e era muito f\u00e3 do \u2018Castelo R\u00e1 Tim Bum\u2019. Eles tinham um cen\u00e1rio muito marcante, e isso nunca saiu da minha mem\u00f3ria.\u201d DESIGN, ARQUITETURA E URBANISMO PEDRO \u00c1VILA, 30 Espa\u00e7o multidisciplinar de arquitetura e design, o Est\u00fadio Orth \u00e9 fundado por Pedro \u00c1vila e Seba Orth. Com est\u00e9tica brutalista, adota materiais naturais. \u201cTudo \u00e9 maci\u00e7o, fundido, n\u00e3o usamos verniz nas pe\u00e7as\u201d, diz Pedro sobre o bureau criativo organizado nos Jardins (SP) h\u00e1 tr\u00eas anos. O brasiliense est\u00e1 em S\u00e3o Paulo desde 2008. Chegou para cursar Design Industrial, no Senac. Em 2018, o est\u00fadio \u00e9 contratado pela Vitacon para desenvolver o pr\u00e9dio e a estrat\u00e9gia de vendas do Chez VN. No in\u00edcio de 2019, Pedro vai a Londres colaborar com a marca Away To Mars e fazer especializa\u00e7\u00f5es em fundi\u00e7\u00e3o, molde e escultura. No fim do ano, Pedro e s\u00f3cios s\u00e3o convocados a assinar os trof\u00e9us do pr\u00eamio anual YouTube Works, pedidoque se repete em 2020. Em novembro, Pedro lan\u00e7a o e-commerce Noda. Ao lado do diretor de arte Ot\u00e1vio Fran\u00e7oso, assinam uma sele\u00e7\u00e3o de objetos de cozinha de artes\u00e3os brasileiros. ESPORTES BRENNER DA SILVA, 20 A hist\u00f3ria de Brenner com o S\u00e3o Paulo come\u00e7ou quando ele tinha apenas 11 anos: foi descoberto por um observador dotime em Cuiab\u00e1 (MT). O menino passou a morar no CT de Cotia e se destacou nas categorias de base. O atual camisa 30 logo mostrou o faro de gol. Ele foi artilheiro da Copa Nike Sub-15 (2015, sete gols), da Copa Santiago Sub-18 (2017, oito gols) e do Campeonato Paulista Sub-17 (2017, 28 gols). Foi promovido por Rog\u00e9rio Ceni ao time profissional aos 17 anos e estreou na derrota para o Atl\u00e9tico-PR, em junho de 2017. O primeiro gol saiu no mesmo ano, no empate com o Bahia, na despedida de Lugano. No entanto, o jogador foi emprestado ao Fluminense em 2019 (de 2017 a 2019, em 35 jogos marcou s\u00f3 quatro gols). Brenner chegou a pensar em desistir da carreira. A hist\u00f3ria teria outra reviravolta em 2020, com uma nova oportunidade de integrar o elenco principal do S\u00e3o Paulo. \u201cO Fernando Diniz [t\u00e9cnico] conversou comigo, coloquei na cabe\u00e7a que aquela era a chance da minha vida e que eu teria que agarr\u00e1-la de qualquer maneira. \u00c9 o que venho procurando fazer diariamente, com muito trabalho e entrega.\u201d O jogador virou o artilheiro do S\u00e3o Paulo na temporada, com 20 gols at\u00e9 o dia 17 de dezembro. Brenner \u00e9 um dos cinco jogadores com at\u00e9 20 anos com mais dobletes (dois gols na mesma partida) da hist\u00f3ria do time. Ele aparece na quarta posi\u00e7\u00e3o, ao lado de M\u00fcller, com seis dobletes. \u201cSonho e vou trabalhar bastante para ter muitas conquistas. E quem sabe um dia realizar o sonho de jogar pela sele\u00e7\u00e3o brasileira principal.\u201d ESPORTES RICHARLISON DE ANDRADE, 23 Richarlison come\u00e7ou no futebol em escolinhas de Nova Ven\u00e9cia (ES). O primeiro time profissional foi o Am\u00e9rica-MG. O Pombo, como \u00e9 conhecido, foi contratado pelo Fluminense no fim de 2015. No time carioca, sofreu uma fratura no p\u00e9 que o afastou dos gramados no in\u00edcio de 2016.  No in\u00edcio de agosto de 2017, transferiu-se para o Watford, da Inglaterra. Na temporada seguinte, foi para o Everton. O atacante j\u00e1 \u00e9 o quinto brasileiro com mais gols na hist\u00f3ria da Premier League (33 at\u00e9 16 de dezembro). A primeira convoca\u00e7\u00e3o para a sele\u00e7\u00e3o brasileira foi em agosto de 2018 para amistosos contra os Estados Unidos e El Salvador, contra quem marcou. Foi campe\u00e3o da Copa Am\u00e9rica de 2019. Ativo nas redes sociais, o atacante mostra sua luta pelas causas sociais. Ele postou sobre os assassinatos de George Floyd Jr. e do adolescente brasileiro Jo\u00e3o Pedro. ESPORTES ANA S\u00c1TILA, 24 Influenciada pelo pai e ex-t\u00e9cnico Cl\u00e1udio Vargas, Ana S\u00e1tila come\u00e7ou a remar aos 9 anos, em Primavera do Leste (MT). A mineira de Iturama, aos 16 anos, foi a integrante mais jovem da delega\u00e7\u00e3o brasileira na Olimp\u00edada de Londres (2012): ficou em 16\u00ba no K1 (caiaque). No Rio (2016), ela terminou em 17\u00ba.  Em 2020, Ana conquistou suas primeiras medalhas de ouro em etapas da Copa do Mundo de canoagem slalom no C1 (canoa), na Eslov\u00eania e na Fran\u00e7a. ESPORTES LUISA STEFANI, 23 Luisa come\u00e7ou a jogar t\u00eanis aos 10 anos e alcan\u00e7ou em 2020 a 32\u00aa posi\u00e7\u00e3o no ranking mundial de duplas, melhor marca da carreira. A paulistana conquistou o WTA de Lexington e o WTA 125 de Newport Beach. Ela tamb\u00e9m foi vice noWTA de Estrasburgo e do Premiere de Ostrava. Chegou \u00e0s quartas do US Open e \u00e0s oitavas em Roland Garros. Ao lado de Hayley Carter, disputou tr\u00eas Grand Slams e venceu seis jogos. Foi bronze nas duplas no Pan de Lima (2019). ESPORTES AMANDA RIBAS, 27 Apontada como uma futura desafiante ao cintur\u00e3o da categoria peso-palha (at\u00e9 52 kg) no UFC, Amanda Ribas come\u00e7ou no esporte aos 3 anos, na academia do pai, o lutador Marcelo Ribas. Aos 14 anos, deixou Varginha (MG) para morar em Belo Horizonte e se dedicar ao jud\u00f4. A atleta chegou a ser selecionada para uma seletiva para os Jogos de Londres (2012). Uma nova les\u00e3o a fez desistir do esporte e voltar \u00e0 cidade natal para estudar. Um novo convite, por\u00e9m, alevou para o MMA.  Com um cartel de dez vit\u00f3rias e uma derrota na carreira, fez sua estreia no UFC em junho de 2019. Desde ent\u00e3o venceu as quatro lutas que fez no UFC (Emily Whitmire, Mackenzie Dern, Randa Markos e Paige VanZant). Nona colocada no ranking peso-palha, ela pega a brasileira Marina Rodriguez, dia 23 de janeiro, no UFC 257, em Abu Dhabi. ESPORTES DAMIRIS DANTAS, 28 Come\u00e7ou a jogar basquete na escola, em Ferraz de Vasconcelos (SP). Defendeu times brasileiros e espanh\u00f3is antes de ser escolhida no Draft da WNBA de 2012 pelo Minnesota Lynx. Atuou tamb\u00e9m no Atlanta Dream. Em sua s\u00e9tima temporada na liga norte-americana, Damiris teve as melhores m\u00e9dias da carreira em pontos, rebotes e cestas de 3 pontos pelo Minnesota Lynx. O time foi at\u00e9 a semifinal e renovou o contrato da piv\u00f4 at\u00e9 2022. A brasileira anotou recordes na carreira: 13 rebotes contra Dallas e 28 pontos contra o Chicago.  Ap\u00f3s o fim da temporada nos EUA, fechou com o Vera Cruz Basquete (Campinas, SP). O acordo vale s\u00f3 pelo Campeonato Paulista. O destaque da Damiris n\u00e3o fica restrito \u00e0s quadras; ela se posiciona fora tamb\u00e9m. \u201cEstou muito ativa na minha luta contra o racismo.\u201d Pela sele\u00e7\u00e3o brasileira, ela foi campe\u00e3 da Copa Am\u00e9rica de 2011 e jogou duas Olimp\u00edadas (Londres e Rio). FINAN\u00c7AS NATHALIA RODRIGUES, 21  O canal @NathFinan\u00e7as completou dois anos no YouTube e j\u00e1 acumula mais de 200 mil inscritos; no Instagram s\u00e3o quase300 mil seguidores que acompanham as dicas de economia e investimentos da Nath, uma garota de Nova Igua\u00e7u (Rio de Janeiro), que descobriu matem\u00e1tica financeira na faculdade e percebeu que finan\u00e7as pessoais n\u00e3o era algo t\u00e3o complicado assim. Faltavam, por\u00e9m, influenciadores que abordassem o assunto de forma acess\u00edvel. \u201cN\u00e3o aguentava ver gente do mundo das finan\u00e7as, que nunca morou na periferia, dizer pra mim o que tenho que fazer com o meu dinheiro ou tratar desse assunto como uma quest\u00e3o de m\u00e9rito, porque ningu\u00e9m \u00e9 pobre porque quer\u201d, relembra. \u201cN\u00e3o me sentia representada.\u201d Depois do primeiro v\u00eddeo, ela n\u00e3o parou mais. No come\u00e7o, trabalhava, estudava e gravava para o canal usando um celular e um trip\u00e9 improvisado. Quando terminou a faculdade, saiu do emprego e passou a se dedicar totalmente ao canal. Chamou a aten\u00e7\u00e3o da imprensa internacional, deu entrevistas, viajou pela primeira vez de avi\u00e3o e viu a empresa crescer ao ponto de ser chamada pelo Spotify para lan\u00e7ar o podcast \u201cBoletos Pagos\u201d. Agora, prestes a chegar ao seu primeiro milh\u00e3o de reais, Nathalia contratou consultoria para estruturar sua empresa, montou uma equipe de 20 funcion\u00e1rios, incluindo a m\u00e3e, que \u00e9 respons\u00e1vel pela gest\u00e3o da agenda, e se prepara para voos mais altos. Em janeiro, ela vai lan\u00e7ar o livro \u201cOr\u00e7amento sem Falhas\u201d, come\u00e7ar\u00e1 um mestrado emEconomia e Finan\u00e7as, provavelmente na Unicamp, e se prepara para ser investidora anjo para apoiar empreendedores negros. FINAN\u00c7AS LARA LEMANN, 27 Por tr\u00e1s de grandes problemas est\u00e3o as grandes oportunidades. Foi acreditando nessa m\u00e1xima que Lara e sua s\u00f3cia Monica Saggioro lan\u00e7aram em 2018 a Maya Capital. Trata-se de um fundo de venture capital focado na Am\u00e9rica Latina. Esse fundo tem a fun\u00e7\u00e3o de fazer o aporte inicial em startups com solu\u00e7\u00f5es para inefici\u00eancias encontradas em diversos segmentos, como sa\u00fade, transporte, servi\u00e7os financeiros e educa\u00e7\u00e3o, entre outros.  Em dois anos, o fundo captou US$ 41 milh\u00f5es. Tais recursos foram transformados em investimentos destinados a 26 neg\u00f3cios. \u201cTenho o melhor emprego do mundo\u201d, confessa Lara. \u201cPasso o dia falando com vision\u00e1rios que est\u00e3o construindo solu\u00e7\u00f5es para os grandes problemas do nosso pa\u00eds e, em alguns casos, eu tenho a oportunidade de poder ajud\u00e1-los nesse sonho.\u201d FINAN\u00c7AS LOUISE BARSI, 26 Filha ca\u00e7ula do megainvestidor brasileiro Luiz Barsi, Louise decidiu em 2019 levar \u00e0 internet a receita de sucesso da fam\u00edlia. Lan\u00e7ou cursos nos quais sintetiza os 50 anos de experi\u00eancia do pai na bolsa. Em 2020, a proposta atraiu 7 mil participantes, entre alunos e assinantes. Agora, ela pretende incluir o \u201cJeito Barsi de Investir\u201d como disciplina em programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e continuar o legado do pai atuando em Conselhos de grandes empresas. FINAN\u00c7AS MURILO DUARTE, 25 Com 377 mil seguidores no Instagram, 236 mil inscritos no canal e mais de 4 milh\u00f5es de views no YouTube, o perfil @faveladoinvestidor, criado em 2019, se tornou um fen\u00f4meno na internet ao falar de investimentos para o p\u00fablico de baixa renda. Morador da favela do Jardim Jo\u00e3o 23 (zona oeste de S\u00e3o Paulo), Murilo prepara cursos, e-books e parcerias como a realizada com o Kondzilla. O pr\u00f3ximo passo ser\u00e1 o lan\u00e7amento do podcast Faveladocast. FINAN\u00c7AS BETINA ROXO, 29 Ao aliar planilhas e n\u00fameros a uma comunica\u00e7\u00e3o descomplicada, a analista de a\u00e7\u00f5es da XP Investimentos virou sucesso nas redes sociais. Com a receita (que parece simples, mas, como toda receita, tem seus segredos\u2026), viu seu n\u00famero de seguidores dar um salto para 85 mil. O bom desempenho n\u00e3o passou despercebido pelos altos escal\u00f5es: recebeu uma promo\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, desde agosto de 2020, \u00e9 estrategista-chefe da Rico Investimentos, corretora que faz parte do grupo XP. Primeira mulher a ocupar esta posi\u00e7\u00e3o, Betina tem como objetivo falar de investimentos, de um jeito descontra\u00eddo e divertido, democratizando o mercado de capitais e atraindo mais jovens e mulheres. No YouTube, a ideia j\u00e1 est\u00e1 funcionando. O canal da corretora, que tem 600 mil seguidores, registra que, desde a chegada de Betina, o n\u00famero de mulheres inscritas subiu de 30% para 45%. FINAN\u00c7AS LARISSA MARANH\u00c3O, 26 Desde pequena, a alagoana sabia o que queria ser. Ela estabeleceu a primeira grande meta da vida em 2003: soube do curso de economia em Harvard e, na pergunta \u201csonho\u201d da agenda do Scooby-Doo, trocou \u201cvoar de mochila a jato\u201d por \u201cestudar economia em Harvard\u201d. Foi rejeitada na primeira tentativa, entrou na segunda e se formou em 2017. Larissa faz parte do time fundador da Brex, a startup que conquistou o Vale do Sil\u00edcio oferecendo cart\u00e3o de cr\u00e9dito para outras startups. A ideia surgiu em 2017 a partir da pr\u00f3pria dificuldade dos s\u00f3cios Henrique Dubugras e Pedro Franceschi em conseguir cr\u00e9dito para seus projetos. Os tr\u00eas desenvolveram a startup, lan\u00e7ada em 2018. Larissa montou uma rede poderosa com mais de 100 aceleradoras e venture capital que fez bombar a marca nos Estados Unidos. A boa performance atraiu investidores. Hoje, a empresa tem mais de 500 funcion\u00e1rios. A valuation alcan\u00e7a US$ 2,6 bilh\u00f5es. GASTRONOMIA FRANCO SAMPOGNA,29 A gastronomia entrou para a vida de Franco quando ele se mudou para a Fran\u00e7a, aos 17 anos. Na inf\u00e2ncia, ele acreditava que seria advogado. Mas, ao chegar ao pa\u00eds europeu, encantou-se pela tradi\u00e7\u00e3o, respeito e paix\u00e3o que os franceses t\u00eam pela gastronomia. Trabalhou por quase dez anos no que define como uma experi\u00eancia \u201csuperintensa e dif\u00edcil para um estrangeiro\u201d em restaurantes 3 estrelas de Paris, como Guy Savoy e Alain Ducasse au Plaza Athen\u00e9e. Decidiu, ent\u00e3o, ir atr\u00e1s do sonho de morar em Nova York. L\u00e1 trabalhou por dois anos e percebeu que era o momento de dar o pr\u00f3ximo passo: abrir seu pr\u00f3prio restaurante. Ao lado do s\u00f3cio portugu\u00eas Bernardo Silva, abriu o Frevo em Greenwich Village. Projetado em estilo speakeasy junto a uma galeria de arte com obras do franc\u00eas Toma-L, o empreendimento foi descrito como um restaurante que representa o que \u00e9 Nova York atualmente: menos ca\u00f3tica, mais acolhedora, mas sem perder o dinamismo e, claro, sem deixar de lado a alta gastronomia. O empreendimento foi avaliado com duas estrelas pelo \u201cThe New York Times\u201d e \u00e9 promessa de estrela no Guia Michelin de 2021. O impacto da Covid-19 para o mercado foi grande em Nova York, um dos epicentros de transmiss\u00e3o da doen\u00e7a. O Frevoficou fechado por mais de oito meses. Mas, para o futuro, Franco tem o sonho de colaborar com um hotel no Brasil: \u201cSeria muito interessante a cria\u00e7\u00e3o de um conceito no pa\u00eds, um sonho que eu espero que se realize em breve\u201d. GASTRONOMIA GABRIELLI FLEMING, 29 Gabrielli Fleming \u00e9 s\u00f3cia do Cepa, restaurante do bairro do Tatuap\u00e9, em S\u00e3o Paulo, que entrou neste ano na lista Bib Gourmand, do Guia Michelin, de restaurantes com excelente custo-benef\u00edcio. L\u00e1, ela \u00e9 sommeli\u00e8re, enquanto o companheiro e s\u00f3cio, Lucas Dante, \u00e9 o chef. Conta que entrou no sal\u00e3o pela primeira vez \u201cpara ajudar no fim de semana\u201d. E ficou. Virou sommeli\u00e8re formada pela Wine & Spirit Education Trust (WSET) e deixou o posto de consultora de investimentos em uma seguradora. Depois de passar por Osteria del Pettirosso e Hospedaria, onde foi gerente, chefe de sala e assinou sua primeira carta de vinhos, ela hoje cuida dos r\u00f3tulos (incluindo uma sele\u00e7\u00e3o de naturais) do Cepa. \u201cTratamos cozinha e sal\u00e3o como iguais, n\u00e3o tem essa de ser um mais importante que o outro, o trabalho \u00e9 complementar para garantir a experi\u00eancia do cliente\u201d, afirma. GASTRONOMIA JULIA FRAGA, 29 Julia Fraga \u00e9 uma das n\u00e3o tantas mulheres no mundo cervejeiro brasileiro. Ao lado do marido, F\u00e1bio Comolatti, ela toca dois bares focados na bebida: a premiada casa de cervejas artesanais brasileiras Ambar, aberta h\u00e1 cinco anos, e o rec\u00e9m-inaugurado brewpub TANK, que une f\u00e1brica (com capacidade para at\u00e9 8 mil litros) e bar. Julia \u00e9 beer sommeli\u00e8re pelo Instituto da Cerveja (ICB), formada em administra\u00e7\u00e3o pela FAAP, com uma p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em gest\u00e3o de mercado. GASTRONOMIA LEONARDO MACEDO, 30 Formado em gastronomia, o curitibano Leonardo Macedo \u00e9 fundador e CEO da Nanica, casa especializada em torta banoffe (de doce de leite e banana). Em menos de um ano da abertura, em 2018, a marca \u2013 que tem Tito Barcellos e Tiago Abravanel como s\u00f3cios \u2013, se tornou l\u00edder no segmento de doces dentro da Rappi. Hoje, tem oito unidades, todas lojas pr\u00f3prias, sendo quatro f\u00edsicas e quatro no formato delivery. A Nanica produz mais de 130 mil fatias de torta ao m\u00eas. GASTRONOMIA GABRIEL BERNARDES, 24 O primeiro v\u00eddeo do jovem Gabriel Bernardes na cozinha foi gravado h\u00e1 tr\u00eas anos, em 2017, e contabilizou 2 mil visualiza\u00e7\u00f5es. Era o in\u00edcio de uma trajet\u00f3ria bem-sucedida no mundo gastron\u00f4mico. Hoje, a marca Downlicia, de brigadeiros gourmet, \u00e9 um sucesso de p\u00fablico, e ele, uma celebridade das redes sociais, com quase 170 mil seguidores no Instagram e 630 mil no TikTok. A s\u00edndrome de Down nunca foi empecilho para o rapaz, que fez cursos de gastronomia e, com a ajuda da fam\u00edlia, montou a marca de doces \u2013 os sabores v\u00e3o de tradicional a u\u00edsque ou pistache. Al\u00e9m de vendas diretas, trabalha com parcerias com empresas: a food bike do Downlicia j\u00e1 esteve em QGs de companhias como Coca-Cola, Facebook e Google. \u201cCozinhar \u00e9 servir o outro. N\u00e3o h\u00e1 nada melhor na vida do que servir. Por isso que empreender na cozinha me completa\u201d, fala o jovem chef. GASTRONOMIA JO\u00c3O DIAMANTE, 29 Vindo do Nordeste para morar em uma comunidade do Rio de Janeiro ainda pequeno, Jo\u00e3o Diamante passou dificuldades antes de se tornar um chef conhecido. Mas, com uma hist\u00f3ria vencedora, que inclui est\u00e1gio ao lado do \u00edcone da gastronomia mundial Alain Ducasse no restaurante da Torre Eiffel, Les Jules Verne, em Paris, e o posto de chef executivo do agora fechado Fazenda Culin\u00e1ria, no Museu do Amanh\u00e3, no Rio, ele virou o jogo. Do in\u00edcio assando p\u00e3es escondido em uma padaria perto de casa ao posto de ajudante de cozinheiro na Marinha Brasileira, ele hoje tem a inclus\u00e3o como foco, al\u00e9m da comida. Formado pela Est\u00e1cio de S\u00e1, Jo\u00e3o Diamante \u00e9 criador do projeto social Diamantes na Cozinha e embaixador do Instituto Identidades do Brasil pela igualdade racial. Atualmente, comanda dois restaurantes, \u00e9 jurado do reality \u201cFora da Rota\u201d, no Globoplay, e protagoniza a webs\u00e9rie \u201cComida Que Transforma\u201d, do canal GNT, entre outros projetos. IND\u00daSTRIA BRUNO LIMA, 25 Foi em busca de sentir paix\u00e3o pelo que faz que Bruno Lima deixou a engenharia de lado para fundar a Caffeine Army, empresa que produz o Supercoffee, um suplemento que caiu no gosto dos atletas e influenciadores fitness. Atleta amador de alto rendimento e adepto de um estilo de vida hol\u00edstico, que contempla cuidados com corpo, mente, nutri\u00e7\u00e3o e espiritualidade, Bruno percebeu n\u00e3o havia um espa\u00e7o na web que falasse desses assuntos. Foi ent\u00e3o que desenvolveu a plataforma, juntando especialistas, m\u00e9dicos, nutricionistas dentro do conceito de lifestyle medicine, que trata as doen\u00e7as n\u00e3o com rem\u00e9dios, mas com um estilo de vida que evite que elas apare\u00e7am. Em 2018, o grupo reunia 70 mil seguidores org\u00e2nicos no Instagram que, entre v\u00e1rios assuntos, trocavam receitas sobre o Bulletproof Coffee, uma combina\u00e7\u00e3o de caf\u00e9, \u00f3leo de coco e manteiga ghee. Bruno adaptou a receita para o Brasil com o objetivo de desenvolver uma bebida natural, energ\u00e9tica, \u00e0 base de caf\u00e9 que, al\u00e9m de dar um est\u00edmulof\u00edsico, proporcionasse um est\u00edmulo cognitivo e maior concentra\u00e7\u00e3o. O produto foi lan\u00e7ado apenas para e-commerce em dezembro de 2018 e, no primeiro ano, 70 mil latas foram vendidas.  Em 2020, a Caffeine Army ultrapassou a marca de 720 mil unidades. A estrat\u00e9gia, que come\u00e7ou focada em atletas, com a pandemia passou a buscar o p\u00fablico interessado em bem-estar, oferecendo ainda mais conte\u00fado nas redes sociais. \u201cA ideia \u00e9 inspirar pessoas a conquistarem suas melhores vers\u00f5es por meio de recursos naturais\u201d, explica Bruno. IND\u00daSTRIA GABRIEL TORMIM FERNANDES PAGLIARIN, 24 Com 20 anos, ele fundou a Shark Log\u00edstica. A ideia era ser uma transportadora sem caminh\u00f5es, apenas terceirizandoservi\u00e7os. Mas a demanda cresceu, e ele passou a alugar os caminh\u00f5es da fam\u00edlia e montar sua pr\u00f3pria frota. Estruturado no ramo de log\u00edstica para a ind\u00fastria de eletrodom\u00e9sticos e eletroeletr\u00f4nicos, Gabriel enfrentou em 2020 um novo desafio: ampliar o foco para setores que demandavam mais na pandemia, como os setores de alimentos e higiene e limpeza. Deu certo. Hoje com 300 equipamentos na rua e faturando R$ 5 milh\u00f5es por m\u00eas, ele se prepara para abrir uma empresa de log\u00edstica internacional door-to-door e comanda a Seattle Armaz\u00e9ns Gerais, com 8 mil m\u00b2. Baseado em pessoas e tecnologia, seu modelo de gest\u00e3o chamou tanta aten\u00e7\u00e3o que ele fundou a Shark Consulting: consultoria de neg\u00f3cios a empreendedores de v\u00e1rios setores. IND\u00daSTRIA ALBERTO FLEITH LEMUCH, 28 Aos 18 anos e no primeiro ano da faculdade de Engenharia, Alberto resolveu montar uma construtora para atuar no segmento do Minha Casa Minha Vida. Atualmente, a LBX Construtora atua em mais de dez cidades no Paran\u00e1 e em S\u00e3oPaulo. Fatura R$ 100 milh\u00f5es por ano. O diferencial \u00e9 utilizar um m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o de melhor qualidade e mais barato que a concorr\u00eancia. Em pleno processo de expans\u00e3o, ele quer lan\u00e7ar 5 mil unidades por ano em 2025. IND\u00daSTRIA AMANDA PINTO, 29 Foram mais de tr\u00eas anos de pesquisas e viagens at\u00e9 que Amanda encontrasse a f\u00f3rmula para substituir o ovo em receitas, ovos mexidos e maioneses. Assim surgiu, em setembro de 2019, a N.Ovo, primeira startup de foodtech focada em alimentos plant-based do Brasil. Segunda gera\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia fundadora do Grupo Mantiqueira, um dos maiores do agroneg\u00f3cio brasileiro, Amanda empreende com foco em sustentabilidade, bem-estar animal e quest\u00f5es globais, como a fome. IND\u00daSTRIA ANDR\u00c9 MACHADO, 30 Andr\u00e9 trocou a carreira no setor financeiro pela oportunidade de revolucionar o modelo de neg\u00f3cio da empresa da fam\u00edlia. Em cinco anos, ele causou uma transforma\u00e7\u00e3o. A Vex Log\u00edstica e Transporte, at\u00e9 ent\u00e3o simplesmente uma empresa de entregas, se tornou uma solu\u00e7\u00e3o omnichannel de log\u00edstica, com um amplo leque de a\u00e7\u00f5es, atendendo tanto \u00e0s plataformas de e-commerce como ao atacado e \u00e0 ind\u00fastria. Para movimentar mais 550 mil toneladas de carga por ano (o que equivale a 4 milh\u00f5es de mercadorias), al\u00e9m das 24 bases esparramadas pelo estado de S\u00e3o Paulo, a empresa se empenhou em reunir um ecossistema com diferentes parceiros empreendedores de tecnologia. O intuito dessa parceria foi desenvolver solu\u00e7\u00f5es que v\u00e3o desde a comprova\u00e7\u00e3o de entrega e mapeamento at\u00e9 a roteiriza\u00e7\u00e3o. IND\u00daSTRIA PEDRO RIO, 27 Uma startup para ajudar pequenos e m\u00e9dios empres\u00e1rios a economizarem na conta de luz. Foi com esse objetivo que Pedro e os s\u00f3cios Rodrigo Camargo, 25, e Victor Copque, 25, fundaram a Clarke Energia, em dezembro de 2019, em Salvador. O processo envolve um aplicativo que simula a possibilidade de a empresa entrar para a Tarifa Branca (que reflete o uso da rede de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica conforme o hor\u00e1rio de consumo) e uma consultoria de efici\u00eancia energ\u00e9tica. A Clarke analisa a conta e sugere ajustes tarif\u00e1rios que geram economia de at\u00e9 30%. A proposta \u00e9 t\u00e3o boa que em maio de 2020, cinco meses ap\u00f3s o lan\u00e7amento, a empresa captou um investimento de R$ 3,2 milh\u00f5es liderado pela Canary e com participa\u00e7\u00e3o da EDP Ventures, do Grupo EDP de energia. A companhia agora quer chegar a outros estados em 2021, al\u00e9m de estudar a cria\u00e7\u00e3o de um marketplace de produtos focados em efici\u00eancia energ\u00e9tica. MARKETING E PUBLICIDADE MANU GAVASSI,27 Manoela Gavassi conhece seu p\u00fablico como ningu\u00e9m. Em parte porque cresceu junto com ele, mas muito por ser fruto dagera\u00e7\u00e3o \u201cfa\u00e7a voc\u00ea mesmo\u201d, que aposta no pr\u00f3prio feeling e faz acontecer. Manu ficou conhecida do nicho jovem pela revista \u201cCapricho\u201d ainda na adolesc\u00eancia, quando lan\u00e7ou suas primeiras m\u00fasicas. Hoje, soma mais de 15 milh\u00f5es de seguidores no Instagram e teve o nome feminino mais procurado de 2020 no Google. A virada mais recente aconteceu ao aceitar se expor para o pa\u00eds e entrar no \u201cBig Brother Brasil\u201d. Decidiu que s\u00f3 o faria se conseguisse, ao mesmo tempo, beneficiar o seu trabalho: em 12 horas gravou mais de 100 v\u00eddeos para todas as situa\u00e7\u00f5es que pudessem acontecer no programa e se transformou em um grande case de branding, marketing de comunidade e storytelling. \u201cTive confian\u00e7a em quem eu era. Nunca pensei que ia abrir portas dessa forma, corri riscos, porque poderia ter sidonegativo, mas eu sabia o que queria para a minha carreira. Grandes hist\u00f3rias come\u00e7am quando sa\u00edmos da zona de conforto\u201d, relembra.  Manu, que j\u00e1 foi muito criticada por fazer de tudo um pouco, agora encontra a paz em se apresentar como um pacote completo. As marcas compraram a ideia: mais do que uma garota-propaganda, a jovem atua como diretora criativa de diversas campanhas, trazendo a ess\u00eancia que funciona com seu p\u00fablico fiel. \u201cQuando descobri que havia esse interesse, me frustrava um pouco porque eu sou artista, n\u00e3o queria me vender ou sentir que enganava as pessoas. Tentei mudar um mercado em que eu n\u00e3o acreditava.\u201d No portf\u00f3lio, Tanqueray, O Botic\u00e1rio, Paco Rabanne e Redken. MARKETING E PUBLICIDADE CHRISTIANE SILVA PINTO, 29 Formada em jornalismo, a paulistana da Vila das Merc\u00eas migrou para a \u00e1rea de RH em 2013, ao ser admitida como estagi\u00e1ria no Google Brasil. No ano seguinte, cofundou o comit\u00ea AfroGooglers, formado por funcion\u00e1rios negros e aliados, com o objetivo de gerar consci\u00eancia interna em torno da justi\u00e7a racial. Desde ent\u00e3o, \u00e9 a respons\u00e1vel pela iniciativa, que conta com 250 funcion\u00e1rios. Chris gerencia a estrat\u00e9gia de marketing das solu\u00e7\u00f5es do Google para micro e pequenas empresas. Em 2020, liderou a\u00e7\u00f5es de grande escala focadas nas comunidades mais afetadas economicamente pela pandemia, como a Semana do Afroempreendedor e o programa Black Ads Academy, que impactaram 15 milh\u00f5es de pessoas. \u00c9 TED Speaker e integra o conselho consultivo do RenovaBR ao lado de nomes como Cristina Junqueira e Luciano Huck. MARKETING E PUBLICIDADE ALEX PINHOL DA SILVA, 29 Alex \u00e9 o fundador da Webfoco, ag\u00eancia que ganhou o selo Google Partner Premier. Em 2009, ele decidiu abandonar um emprego est\u00e1vel para apostar no marketing digital. A empresa j\u00e1 atendeu mais de 3 mil clientes em 40 segmentos, como 123 Milhas, Hang Loose, Cia. Mar\u00edtima, Kickante e Atacad\u00e3o. Em 2018, a Webfoco foi finalista do pr\u00eamio Google Awards Premier Partner e ficou entre as cinco melhores ag\u00eancias do mundo na categoria Mobile Marketing. MARKETING E PUBLICIDADE ANDR\u00c9 ABREU, 26 Em 2017, ainda na faculdade, Andr\u00e9 cofundou a BossaBox, marketplace que prop\u00f5e a acelera\u00e7\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o digital de grandes empresas por meio da conex\u00e3o com times remotos de tecnologia. Como CEO da empresa, realizou no \u00faltimo ano uma rodada de investimento de R$ 8 milh\u00f5es liderada pela Astella Investimentos. Hoje, a empresa tem uma base de aproximadamente 12 mil profissionais cadastrados e conta com clientes como Unimed, Corteva e Neonergia. MARKETING E PUBLICIDADE FELIPE HATAB, 29 Com especializa\u00e7\u00e3o em administra\u00e7\u00e3o industrial, marketing estrat\u00e9gico e publicidade, Felipe atua como diretor de marketing de marcas premium da Ambev Brasil. Dentro da companhia j\u00e1 foi respons\u00e1vel pela gest\u00e3o de marketing das marcas Corona, Skol, Brahma e Antarctica. Em 2020, liderou a cria\u00e7\u00e3o de projetos como a iniciativa de lives \u201cButeco Bohemia\u201d em parceria com o cantor Gusttavo Lima, que conseguiu bater o recorde de transmiss\u00e3o ao vivo com a maior quantidade de acessos simult\u00e2neos na hist\u00f3ria do YouTube \u2013 t\u00edtulo que antes pertencia \u00e0 cantora Beyonc\u00e9. Ele ainda desenvolveu o lan\u00e7amento da cerveja alem\u00e3 Beck\u2019s no Brasil, com um modelo de parcerias com o festival Tomorrowland, e contribuiu com as iniciativas \u201cAjude um Buteco\u201d e \u201cVoltadeira Bohemia\u201d, que injetaram mais de R$ 5milh\u00f5es na economia de bares, ajudando muitos a sobreviverem \u00e0 crise. MARKETING E PUBLICIDADE DEBORAH FOLLONI, 27 Ela come\u00e7ou sua carreira como designer gr\u00e1fico em 2011. Alguns anos depois, fundou a Chiligum Creatives, empresa que usa a tecnologia para automatizar parte do trabalho que ela fazia como designer. Como CEO, Deborah conduziu a capta\u00e7\u00e3o de R$ 2 milh\u00f5es das investidoras-anjo GVAngels e BRAngels em meio \u00e0 pandemia. Em 2020, a startup obteve um faturamento 130% maior em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior, triplicando a quantidade de clientes ativos na plataforma \u2013 entre eles est\u00e3o alguns dos maiores anunciantes do pa\u00eds, como Magazine Luiza, iFood e Rappi. A empresa fornece ferramentas para a produ\u00e7\u00e3o de mais de 7 milh\u00f5es de pe\u00e7as de acordo com a identidade visual de cada marca. O salto atingiu a equipe de colaboradores, que aumentou tr\u00eas vezes de tamanho. A Chiligum ainda \u00e9 a \u00fanica parceira de creatives oficiais do Facebook na Am\u00e9rica Latina. MODA RITA CARREIRA, 27 A determina\u00e7\u00e3o e a vontade de se destacar s\u00e3o m\u00e1ximas que permeiam a trajet\u00f3ria da Rita, modelo plus-size agenciada pela Ford Models Brasil desde outubro de 2018. Descoberta aos 16 anos, quando estava trabalhando na produ\u00e7\u00e3o da primeira edi\u00e7\u00e3o da semana de moda plus-size do Brasil, \u00e9 bem clara quando afirma que o processo de contrata\u00e7\u00e3o frequente para trabalhos foi bem demorado, o que a levou a trabalhar como vendedora de lojas e corretora de seguros: \u201cTrabalhava diretamente com mulheres e sempre falava que os meus sonhos eram sair na capa da \u2018Vogue\u2019 e desfilar no SPFW. Ningu\u00e9m acreditava e falava que eu era muito sonhadora. Eu tive todos os motivos para ter desistido.\u201d Mas os sonhos se concretizaram: sua primeira participa\u00e7\u00e3o na semana de moda paulistana aconteceu em 2017, momentocrucial para a carreira deslanchar de vez. As capas digital e impressa da revista em quest\u00e3o vieram em 2020, junto a campanhas para marcas e palestras. Consciente do lugar que ocupa, Rita utiliza sua voz como agente de mudan\u00e7as: \u201cCostumo dizer que sou uma modelo que fala. O meu papel \u00e9 fazer diversos questionamentos, como aumentar a grade de tamanho de marcas, e procuro sempre trazer a pauta racial para todas as conversas. A minha vida \u00e9 pautada nisso. O meu trabalho tem um prop\u00f3sito muito grande. O meu objetivo \u00e9 que cada vez mais mulheres fora do padr\u00e3o sejam bem-sucedidas e ocupem lugares de import\u00e2ncia\u201d, conclui. MODA JULIA PAK, 28 A estilista capixaba descobriu o dom de criar vestidos de noivas aos 22 anos, quando recebeu um pedido inesperado de uma prima para que desenhasse e executasse o seu vestido de casamento. Um ano depois, em 2015, inaugurou seu primeiro ateli\u00ea, na Bela Vista, o qual mudou de endere\u00e7o no \u00faltimo ano, para a Rua Oscar Freire. Em 2019 foi vencedora do programa \u201cProva de Noiva\u201d, do Discovery Home & Health, sua segunda participa\u00e7\u00e3o em competi\u00e7\u00f5es televisivas \u2013 a primeira foi no programa \u201cUm Show de Noiva\u201d. Em 2020, lan\u00e7ou o MEL (Mulheres de Esp\u00edrito Livre) by Julia Pak, e-commerce de roupas sob medida, que se apoia em tecnologia para entregar aos clientes um servi\u00e7o de alta-costura online e oferece ampla grade de tamanhos. Suas cria\u00e7\u00f5es s\u00e3o frequentemente vistas na dupla Anavit\u00f3ria. MODA RAFAEL CALDEIRA, 29 O publicit\u00e1rio de forma\u00e7\u00e3o e especialista em tecnologias exponenciais pela Singularity University divide seu tempo entre a ag\u00eancia Soko/Flagcx e a marca Milk Supply, da qual \u00e9 cofundador. A empresa \u00e9 pioneira no modelo de neg\u00f3cios de camisetas por assinatura, as quais s\u00e3o \u201cgenderless\u201d. Guiada pelo conceito de minimalismo, a marca desincentiva o consumo excessivo e tamb\u00e9m se responsabiliza por recolher pe\u00e7as antigas dos assinantes e do\u00e1-las. MODA CAIR\u00ca MOREIRA, 26 Moreira \u00e9 formado em Anima\u00e7\u00e3o 3D e p\u00f3s-graduado em MBI Confec\u00e7\u00e3o 4.0 no Senai CETIQT. Em 2015, fundou a startup Genyz, consultoria de pesquisa e desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es em 3D. Entre seus feitos, a cria\u00e7\u00e3o de um sistemade escaneamento do corpo das pessoas para confec\u00e7\u00e3o de roupas sob medida, o qual foi comprado pela varejista Renner em 2020. Com o uso de tecnologia, tem como objetivo extinguir os tamanhos universais P-M-G. MODA BELLY PALMA, 27 Especialista em moda inclusiva, Izabelle Marques, mais conhecida como Belly Palma, \u00e9 a atual gestora do Programa de Moda Inclusiva da Secretaria de Estado dos Direitos da Pessoa com Defici\u00eancia de S\u00e3o Paulo, o SEDPcd. Formada em administra\u00e7\u00e3o de empresas, \u00e9 ativista dentro e fora das redes sociais, educando pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas sobre a import\u00e2ncia da inclus\u00e3o em todas as esferas da sociedade. Constantemente com um sorriso no rosto, Belly esporadicamente participa de desfiles e estrela campanhas de moda, caso da collab entre a Riachuelo, Barbie e a La Gar\u00e7onne, marca de Alexandre Herchcovitch, lan\u00e7ada em dezembro de 2019. No momento est\u00e1 em vias de lan\u00e7ar oficialmente a sua consultoria, Vinclus, que trar\u00e1 solu\u00e7\u00f5es inclusivas e customizadas para marcas e neg\u00f3cios. MODA RAFAELLA CANIELLO, 25 A sua Neriage, fundada em 2017, \u00e9 uma evolu\u00e7\u00e3o do projeto de conclus\u00e3o de curso da estilista na Faculdade Santa Marcelina. No primeiro ano da marca, estreou na Casa de Criadores e desde abril de 2019 passou a compor o line-up das edi\u00e7\u00f5es do S\u00e3o Paulo Fashion Week, mesmo ano em que inaugurou sua primeira loja pr\u00f3pria, nos Jardins, em S\u00e3o Paulo. Entre as premissas da marca est\u00e3o os projetos sociais e cocria\u00e7\u00f5es, como a parceria com a Associa\u00e7\u00e3o de Mulheres Indigenas do Alto do Rio Negro, que resultou em bolsas apresentadas na cole\u00e7\u00e3o inverno 2020. Toda sua produ\u00e7\u00e3o \u00e9 100% nacional, com uso de tecidos brasileiros, parte deles com selo de sustentabilidade (o objetivo \u00e9 aumentar o uso a cada cole\u00e7\u00e3o) e m\u00e3o de obra local, em confec\u00e7\u00f5es parceiras comandadas por mulheres. O resultado s\u00e3o pe\u00e7as autorais, com shapes interessantes, materializados em cores que j\u00e1 se tornaram marca registrada, como o vermelho e azul royal. M\u00daSICA PEDRO SAMPAIO,23 Ele \u00e9 o produtor do momento, destacando-se pelo \u201cfaro para as tend\u00eancias\u201d. Desde que ainda tocava como amador,come\u00e7ando a se acostumar com os equipamentos em festas de conhecidos na adolesc\u00eancia, j\u00e1 sentia vontade de se diferenciar e empreender. Come\u00e7ou, ent\u00e3o, a produzir v\u00eddeos curtos com remixes e publicar nas redes sociais. Viralizou e passou a se apresentar fora do Rio de Janeiro. Quando decidiu lan\u00e7ar a primeira m\u00fasica autoral, driblou os \u201cn\u00e3os\u201d dos artistas colocando a pr\u00f3pria voz na faixa. Deixou a faculdade de comunica\u00e7\u00e3o por n\u00e3o estar conseguindo se dedicar como gostaria, j\u00e1 que sua verdadeira vontade era trabalhar com m\u00fasica. Essa dedica\u00e7\u00e3o aos projetos \u00e9 o que faz com que Pedro tenha lan\u00e7ado poucas m\u00fasicas, mas j\u00e1 acumule mais de 3 milh\u00f5es de ouvintes mensais no Spotify e mais de 3 milh\u00f5es de seguidores no Instagram, al\u00e9m de um contrato de embaixador com a Samsung \u2013 \u00e9 dele o jingle da campanha do Galaxy que voc\u00ea v\u00ea na TV. \u201cEu lan\u00e7o poucas m\u00fasicas porque demora para chegar ao n\u00edvel que eu quero. Gosto de pensar tamb\u00e9m na parte visual, nas estrat\u00e9gias delan\u00e7amento, tudo tem que estar redondo. N\u00e3o fa\u00e7o hoje e lan\u00e7o amanh\u00e3\u201d, explica. O tempo dentro de casa durante a pandemia permitiu que Pedro produzisse com mais calma e pudesse programar umcalend\u00e1rio de lan\u00e7amentos para 2021. Ele tamb\u00e9m conseguiu angariar mais marcas parceiras para melhorar a qualidade do seu produto e chamar aten\u00e7\u00e3o l\u00e1 fora. Por enquanto, o plano est\u00e1 dando certo: durante a quarentena, ele foi elogiado pela rapper Cardi B ao fazer um remix com toque brasileiro para o megahit \u201cWAP\u201d. M\u00daSICA GUSTAVO MIOTO, 23 O paulista come\u00e7ou a cantar e compor ainda crian\u00e7a, influenciado pela fam\u00edlia de m\u00fasicos. Quando percebeu que a m\u00e3e e a av\u00f3 cantavam suas m\u00fasicas autorais, come\u00e7ou a acreditar que se focasse na carreira poderia ir al\u00e9m e ser ouvido por mais pessoas. Deu certo: Mioto entrou na lista das 50 mais virais do mundo no Spotify e teve a m\u00fasica mais tocada do ano nas r\u00e1dios do pa\u00eds, \u201cCom ou sem Mim\u201d. Depois de trabalhar com sucesso de forma independente, 2020 ainda trouxe a consagra\u00e7\u00e3o de assinar contrato com a gravadora Universal Music. Gustavo profetiza: \u201cFoi o ano de juntar as moedas para distribuir em 2021. Ser\u00e1 o melhor ano da minha carreira\u201d. J\u00e1 est\u00e3o planejadas colabora\u00e7\u00f5es com artistas internacionais em ingl\u00eas e espanhol e \u00e9 forte a torcida para poder voltar \u00e0 estrada, onde Gustavo se inspira para compor. M\u00daSICA KVSH, 27 O DJ e produtor Luciano Ferreira, conhecido pelo nome art\u00edstico KVSH, se destaca por ir al\u00e9m dos palcos. Em adi\u00e7\u00e3o aos mais de 3 milh\u00f5es de ouvintes mensais no Spotify, 61 milh\u00f5es de visualiza\u00e7\u00f5es no YouTube e shows por todo o pa\u00eds, com apresenta\u00e7\u00f5es em grandes festivais como Lollapalooza e Rock in Rio no curr\u00edculo, ele criou tamb\u00e9m uma marca para comercializar seus produtos, uma festa pr\u00f3pria e uma gravadora, a Lemon Drops, para revelar novos talentos da cena. M\u00daSICA GABRIELE LEITE, 23 Ela j\u00e1 demonstrava afinidade com a m\u00fasica desde a inf\u00e2ncia, quando transformava baldes e vassouras em instrumentos na casa da fam\u00edlia em Cerquilho, interior de S\u00e3o Paulo. Iniciou os estudos de viol\u00e3o cl\u00e1ssico no Projeto Guri, passou pelo renomado Conservat\u00f3rio de Tatu\u00ed e se formou em m\u00fasica da Unesp. Vencedora do concurso internacional de viol\u00e3o Hubert Kuppel, da Alemanha, agora estuda na prestigiada Manhattan School of Music, onde conquistou uma bolsa de mestrado. M\u00daSICA KEVIN O CHRIS, 23 Um dos maiores nomes do funk atualmente, o fluminense iniciou a carreira na m\u00fasica tocando na banda da igreja que frequentava. Na adolesc\u00eancia, foi ao seu primeiro baile e decidiu seguir carreira. Fez parte do movimento 150 BPM, que modificou o g\u00eanero musical nos \u00faltimos anos, acelerando o ritmo das batidas. Ultrapassou a marca de 22 milh\u00f5es de ouvintes mensais no Spotify e foi o \u00fanico artista do funk a estar entre os dez homens mais ouvidos da plataforma em 2020. Al\u00e9m de fazer sucesso entre os brasileiros, Kevin tamb\u00e9m chama a aten\u00e7\u00e3odos artistas internacionais. No ano passado, subiu ao palco do rapper norte-americano Post Malone no Lollapalooza Brasil e gravou um remix do seu hit \u201cEla \u00c9 do Tipo\u201d em ingl\u00eas com o rapper canadense Drake. M\u00daSICA GIULIA BE, 21 Ela come\u00e7ou a carreira h\u00e1 pouco mais de dois anos, quando conheceu a banda Maroon 5 nos bastidores do Rock in Rio e foi incentivada pelo guitarrista a investir em seu talento. Publicou v\u00eddeos no YouTube e foi descoberta pela gravadora Warner Music. Giulia j\u00e1 conta com os hits \u201cMenina Solta\u201d e \u201cSe Essa Vida Fosse um Filme\u201d e marca presen\u00e7a no Top 10 das mais ouvidas do pa\u00eds no Spotify, com 5,5 milh\u00f5es de ouvintes mensais na plataforma. Seu primeiro EP, \u201cSolta\u201d, recebeu certificado de platina. Ela considera o que viveu at\u00e9 agora como o pref\u00e1cio de sua carreira, enquanto prepara o lan\u00e7amento de seu primeiro \u00e1lbum. \u201cEncerrei 2020 com gosto de gratid\u00e3o na boca. Passei a encarar os problemas que se apresentam como oportunidades de sair da caixa e a confiar a minha arte e vis\u00e3o na m\u00e3o de uma equipe que acredita no meu projeto com a mesma intensidade. Eu me sinto, mais do que nunca, pronta para viv\u00ea-lo intensamente.\u201d TECNOLOGIA E INOVA\u00c7\u00c3O FELIPE VILLELA, 28 ANOS Desde a inf\u00e2ncia em meio \u00e0s planta\u00e7\u00f5es de laranja da fam\u00edlia em Limeira (SP), Felipe Villela cultiva um fasc\u00ednio por quest\u00f5es relacionadas ao mundo natural. Ao visitar a Amaz\u00f4nia com 18 anos de idade, comprovou o impacto das monoculturas e do desmatamento no bioma. \u201cComecei a me questionar: sei que \u00e9 necess\u00e1rio atender as ind\u00fastrias [com commodities agr\u00edcolas], mas ser\u00e1 que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fazer isso de forma que dialogue e inclua a natureza?\u201d, conta. Felipe ent\u00e3o conheceu a agricultura regenerativa e agroflorestal e se mudou para a Holanda em 2015, com o intuito de estudar o tema e fazer conex\u00f5es com investidores, gestores de pol\u00edticas p\u00fablicas e experts do campo da sustentabilidade.  Em parceria com o holand\u00eas Marco de Boer, criou a reNature em 2017 como uma funda\u00e7\u00e3o para apoiar agricultores e comunidades locais de pa\u00edses com altas taxas de desmatamento como a Indon\u00e9sia e Brasil na ado\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais sustent\u00e1veis, com o apoio de fundos filantr\u00f3picos. Dois anos depois, o bra\u00e7o comercial surgiu para atender empresas buscando formas sustent\u00e1veis de produzir suas culturas agr\u00edcolas, como a Nespresso. A reNature atraiu investidores globais, e conta com Fernando Russo, herdeiro da fortuna dos laborat\u00f3rios Fleury, entre seus apoiadores. Em 2021, Felipe quer trazer a agricultura regenerativa para o mainstream no Brasil, com uma plataforma que mede e precifica o impacto em biodiversidade, e um servi\u00e7o de transi\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o para introduzir o m\u00e9todo em cooperativas que atendem empresas privadas. O fundador pretende chegar a 1 milh\u00e3o de hectares de \u00e1reas regeneradas at\u00e9 2030. TECNOLOGIA E INOVA\u00c7\u00c3O ANDR\u00c9 FERRAZ, 29 Formado em Ci\u00eancias da Computa\u00e7\u00e3o, o recifense usou seu conhecimento acad\u00eamico para criar, h\u00e1 uma d\u00e9cada, uma tecnologia de geolocaliza\u00e7\u00e3o que cruzava sinais de wi-fi, b\u00fassola e aceler\u00f4metro 30 vezes mais eficiente do que o GPS. Em 2011, fundou a InLoco Media, com solu\u00e7\u00f5es baseadas em dados geolocalizados e mobile advertising. A tecnologia evoluiu e passou a ser usada como uma forma de autentica\u00e7\u00e3o por bancos e varejistas. Em janeiro, Andr\u00e9 mudou-se para Palo Alto, de olho no potencial da IoT. Com a pandemia e o fechamento do varejo f\u00edsico, a receita com a solu\u00e7\u00e3o de publicidade digital derreteu. Andr\u00e9, ent\u00e3o, precisou se reinventar. Vendeu a InLoco Media para o Magalu. E criou, nos EUA, a Incognia, para focar nas solu\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o de fraudes em plataformas m\u00f3veis. A expectativa \u00e9 que, em 2020, o faturamento da empresa seja o dobro do registrado em 2019. TECNOLOGIA E INOVA\u00c7\u00c3O RENATO BORGES, 28 Filho de produtores rurais do Mato Grosso do Sul, Renato conhece bem as agruras do agrobusiness. Formado em Engenharia da Computa\u00e7\u00e3o, criou, em 2017, a Agrointeli, dona de uma solu\u00e7\u00e3o que monitora as fazendas por meio de imagens de sat\u00e9lites, combina e analisa essas informa\u00e7\u00f5es numa plataforma e permite o acompanhamento da lavoura do plantio \u00e0 colheita, identificando meios de reduzir custos e aumentar a produtividade. Hoje, a tecnologia desenvolvida por Borges j\u00e1 monitora cerca de 300 fazendas em 18 estados brasileiros e quatro pa\u00edses. TECNOLOGIA E INOVA\u00c7\u00c3O RAPHAEL MAYER, 26, MATHIEU ANDUZE, 27, E TADEU SILVA, 30 Os tr\u00eas paulistas deixaram empregos est\u00e1veis em multinacionais para fundar, em 2017, a Simbiose Social. A iniciativa nasceu da constata\u00e7\u00e3o de que propostas sociais que poderiam gerar impactos importantes eram engavetadas por falta de recursos. Eles ent\u00e3o desenvolveram uma plataforma que cria uma ponte entre empresas que disp\u00f5em de dinheiro para projetos e organiza\u00e7\u00f5es sociais. Atualmente, mais de 30 companhias do porte de IBM, Unilever, Facebook e Volkswagen usam a ferramenta, que j\u00e1 movimentou R$ 350 milh\u00f5es em investimentos de incentivos fiscais no pa\u00eds. TECNOLOGIA E INOVA\u00c7\u00c3O GIULIANO BITTENCOURT, 29 Com a motiva\u00e7\u00e3o de transformar a rela\u00e7\u00e3o das pessoas com o meio ambiente e a alimenta\u00e7\u00e3o, o mineiro Giuliano Bittencourt fundou a BeGreen, primeira fazenda urbana da Am\u00e9rica Latina e a nona do mundo. A tecnologia da empresa permite uma produ\u00e7\u00e3o 28 vezes superior \u00e0 do campo, com uma economia de 40% no tempo de cultivo. O sistemautiliza estufas, hidroponia e aquaponia, em que os peixes ajudam na limpeza e na nutri\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o, gerando uma economia de 90% no consumo de \u00e1gua. As tr\u00eas fazendas urbanas est\u00e3o instaladas em shoppings em Belo Horizonte e no Rio de Janeiro, al\u00e9m da f\u00e1brica da Mercedes-Benz, em S\u00e3o Bernardo do Campo (SP). Durante a pandemia, a empresa teve um aumento de 320% na base de assinantes de suas cestas de hortali\u00e7as. Em 2021, a BeGreen deve inaugurar outras quatro unidades, em S\u00e3o Paulo, Campinas, Salvador e Goi\u00e2nia. TECNOLOGIA E INOVA\u00c7\u00c3O NATH\u00c1LIA SECCO, 29 Apesar de ter tido uma banda de rock na adolesc\u00eancia e se formado em m\u00fasica, o ouvido de Nath\u00e1lia Secco sempre esteve ligado nas reuni\u00f5es da empresa do agroneg\u00f3cio dos pais, em que tecnologia era um assunto recorrente. Depois de cursar um MBA na FGV em 2015, a goiana de Rio Verde assumiu os projetos de inova\u00e7\u00e3o no neg\u00f3cio da fam\u00edlia, e logo percebeu que as tecnologias exponenciais de startups n\u00e3o chegavam ao Centro-Oeste, e que poderia gerar mais impacto na regi\u00e3o. Fundou a Orchestra Innovation Center em 2019, que coinveste, acelera e apoia startups como a brit\u00e2nica Hummingbird e a paulista Nuvem UAV na aplica\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es no contexto local, junto a empresas do agro. Em 2021, Nath\u00e1lia deve expandir a atua\u00e7\u00e3o para a regi\u00e3o no entorno de Bras\u00edlia e Mato Grosso e abrir um bra\u00e7o no Vale do Sil\u00edcio, onde pretende fazer uma capta\u00e7\u00e3o inicial de US$ 3 milh\u00f5es para apoiar o crescimento da empresa. TERCEIRO SETOR E EMPREENDEDORISMO SOCIAL ENZO CELULARI, 23 O jovem empreendedor est\u00e1 sob os holofotes desde o nascimento, quando foi apresentado ao Brasil pelos pais famosos, Claudia Raia e Edson Celulari. Duas d\u00e9cadas depois, Enzo afirma que quando era mais novo tentava fugir dos flashes, porque n\u00e3o via sentido em ser reconhecido sem estar fazendo seu pr\u00f3prio trabalho para isso. Com a maturidade, conseguiu ressignificar o \u00f4nus, focar no b\u00f4nus e usar sua fama para buscar aux\u00edlio para as causas sociais. Abra\u00e7ou o chamado e criou o Grupo Dadivar, que auxilia empresas a trilharem um caminho social mais consciente, al\u00e9m de criar projetos em parceria com ONGs. \u201cNo come\u00e7o, achavam que eu fazia por marketing, pela minha imagem. Depois viram que existia consist\u00eancia, um trabalho s\u00e9rio. Tamb\u00e9m me criticavam por eu n\u00e3o conhecer a realidade de quem eu pretendia ajudar. Mas existe empatia, entendo a dor do outro, a falta de oportunidade\u201d, relembra.  Apesar de ter pensado em desistir do projeto durante a pandemia, por se sentir impotente ao acompanhar tantas not\u00edcias desalentadoras, teve as for\u00e7as renovadas ao conseguir arrecadar mais de R$ 1 milh\u00e3o para o Fundo Emergencial de Sa\u00fade e a ONG A\u00e7\u00e3o da Cidadania, al\u00e9m de reunir mais de 20 parceiros, incluindo Facebook e Instagram. Para o futuro, Enzo mant\u00e9m viva a esperan\u00e7a de dias mais igualit\u00e1rios. \u201cQuero que o empreendedorismo social esteja na pauta dos brasileiros, que seja ensinado nas escolas. Espero que antes de eu completar 30 anos a gente consiga ver que o individual n\u00e3o faz sentido, cada um faz a sua parte porque cada um tem seu papel na sociedade. \u00c9 o \u00fanico caminho a seguir daqui para a frente.\u201d TERCEIRO SETOR E EMPREENDEDORISMO SOCIAL LAYLA VALLIAS, 30 Uma das maiores especialistas do pa\u00eds do mercado de longevidade. Cofundadora do Hype50+, n\u00facleo de intelig\u00eancia de marketing especializado no consumidor s\u00eanior. Mercad\u00f3loga de forma\u00e7\u00e3o, com especializa\u00e7\u00e3o em marketing digital pela Universidade de Nova York. Mineira de BH, Layla \u00e9 uma das respons\u00e1veis pelo estudo Tsunami 60+, sobre h\u00e1bitos de consumo, sexualidade, trabalho, lazer e viagens de brasileiros entre 55 e 89 anos. Para a pesquisa quantitativa (2018), foram entrevistadas 2.242 pessoas nessa faixa et\u00e1ria em todos os estados: dados in\u00e9ditos sobre uma popula\u00e7\u00e3o crescente no pa\u00eds. Um dos produtos desse profundo estudo \u00e9 o livro \u201cTrendbook 2019\u201d. O resultado da pesquisa custa R$ 42.650 e j\u00e1 foi adquirido por cerca de 20 empresas do porte de Rede Globo, Santander, Unilever, Pepsico e Grupo Fleury. TERCEIRO SETOR E EMPREENDEDORISMO SOCIAL DANIELLE MATOS, 27 Foi a partir de um post no Facebook, em que pedia indica\u00e7\u00f5es para uma vaga, que Danielle criou o Indique Uma Preta: consultoria especializada em conex\u00f5es entre a comunidade negra e o mercado de trabalho. O projeto re\u00fane 7 mil pessoas. A consultoria ajuda empresas a diminu\u00edrem o gap de diversidade com programas para mudan\u00e7a de cultura e para processos de sele\u00e7\u00e3o. Twitter, Unilever, Spotify, Facebook, CI&T, Movile e Magazine Luiza est\u00e3o entre os clientes. TERCEIRO SETOR E EMPREENDEDORISMO SOCIAL J\u00daLIA EVANGELISTA TAVARES, 29 A advogada J\u00falia \u00e9 a segunda mulher a assumir a presid\u00eancia do IEE (Instituto de Estudos Empresariais), formado por cerca de 250 associados que representam 23% do PIB do Rio Grande do Sul. O instituto forma jovens lideran\u00e7as empresariais no contexto da economia de mercado e da livre iniciativa, com palestras internas e o F\u00f3rum da Liberdade, que \u00e9 anual. Mesmo na pandemia, J\u00falia realizou mais de 35 eventos com nomes como Michel Temer e Hamilton Mour\u00e3o. TERCEIRO SETOR E EMPREENDEDORISMO SOCIAL AMANDA COSTA, 25 Com m\u00faltiplas a\u00e7\u00f5es de \u00e2mbito nacional e global, Amanda da Cruz Costa \u00e9 dedicada a engajar jovens e endere\u00e7ar as \u00e1reas de crise clim\u00e1tica, sustentabilidade e negritude, que considera interligadas, dado o impacto do racismo na justi\u00e7a ambiental. Formada em rela\u00e7\u00f5es internacionais, \u00e9 mobilizadora da rede Youth Climate Leaders, que forma lideran\u00e7as clim\u00e1ticas, e \u00e9 articuladora da Global Shapers Community, iniciativa do F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial de jovens com potencial paratransformar suas realidades. Seu pr\u00f3prio projeto, o Perifa Sustent\u00e1vel, busca democratizar o conhecimento sobre clima, meio ambiente e igualdade de direitos na periferia. Em 2021, a ativista deve se envolver em projetos comerciais como podcasts, em paralelo \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o em di\u00e1logos globais e na constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, e na influ\u00eancia de tomadores de decis\u00e3o. TERCEIRO SETOR E EMPREENDEDORISMO SOCIAL KAREN SANTOS, 28 Posicionar mulheres negras como protagonistas na cria\u00e7\u00e3o da economia digital foi a motiva\u00e7\u00e3o da designer Karen Santos para fundar a UX para Minas Pretas. A iniciativa criada em 2019 insere mulheres no mercado de User Experience (UX), cujo foco \u00e9 a experi\u00eancia que um usu\u00e1rio tem ao utilizar o site ou aplicativo de uma marca. Gerido por Aline Santos e Patricia Gon\u00e7alves com outras oito volunt\u00e1rias em v\u00e1rias \u00e1reas, o projeto j\u00e1 treinou mil mulheres negras e lidera a\u00e7\u00f5es de empoderamento e articula\u00e7\u00e3o com uma rede que engaja mais de 20 mil pessoas.  Natura, Accenture, Nubank, PicPay e QuintoAndar est\u00e3o entre as empresas que contratam as profissionais da comunidade. Em 2021, o plano \u00e9 treinar mais de 3 mil mulheres em territ\u00f3rio nacional atrav\u00e9s do m\u00e9todo, agora digitalizado por causa da pandemia, e criar produtos para garantir a sustentabilidade financeira da iniciativa. VAREJO E E-COMMERCE MARIA EDUARDA CAMARGO, 24 Ainda na faculdade, Maria Eduarda resolveu criar uma marca que fosse capaz de tornar o per\u00edodo menstrual das mulheres n\u00e3o s\u00f3 mais pr\u00e1tico e confort\u00e1vel, mas tamb\u00e9m mais sustent\u00e1vel. Em agosto de 2017, depois de muita pesquisa e estudo, os primeiros modelos de calcinha da marca Pantys, que eram diferentes de qualquer outro produtodispon\u00edvel no mercado, foram lan\u00e7ados de forma totalmente online. Apenas dois meses depois, uma loja pop-up da marca foi aberta na Rua Oscar Freire \u2013 e o sucesso foi absoluto. \u201cEu acreditava muito no modelo online, que \u00e9 \u00f3timo, mas as lojas f\u00edsicas permitem que as clientes entrem em contato com os produtos, sintam a tecnologia e comecem a quebrar um pouco o tabu que ainda existe em torno desse assunto\u201d, diz Maria Eduarda.  Falando em quebra de tabu, toda a identidade da marca foi pensada para distanciar o m\u00e1ximo poss\u00edvel aquela ideiaultrapassada de que menstrua\u00e7\u00e3o \u00e9 algo sujo e que deve ser escondido. Com uma paleta de cores delicada e feminina e um perfume que \u00e9 uma verdadeira assinatura digital presente nas lojas, na sacola e nos produtos (que hoje v\u00e3o al\u00e9m das calcinhas), a marca leva as mulheres a abra\u00e7arem mais esse per\u00edodo e esse fen\u00f4meno t\u00e3o intr\u00ednseco \u00e0 natureza feminina.  Outro fator de extrema import\u00e2ncia para a empresa \u00e9 a sustentabilidade: \u201cA quest\u00e3o da sustentabilidade nasceu junto com a marca. N\u00f3s nos tornamos recentemente carbono neutro, e as calcinhas causam bem menos danos ao meio ambiente que os absorventes descart\u00e1veis\u201d, afirma a jovem empreendedora. VAREJO E E-COMMERCE NATHAN ROMEIRO, 28, JO\u00c3O PAULO MACHADO, 27, E LUCAS STEHLING, 26 Os tr\u00eas s\u00f3cios come\u00e7aram o neg\u00f3cio a partir de uma lista de problemas que eles gostariam de resolver, e entre as ideias que surgiram uma chamou a aten\u00e7\u00e3o do trio: o ato de comprar produtos desnecessariamente. Os s\u00f3cios acreditam que em um futuro bem pr\u00f3ximo as pessoas ir\u00e3o priorizar o acesso a algum produto em detrimento da posse definitiva dele. A partir desse pensamento, nasceu, no in\u00edcio de 2020, a Boomerang, uma empresa de \u201cn\u00e3o-compra\u201d. Por meio dela \u00e9 poss\u00edvel possuir por um determinado per\u00edodo uma grande variedade de produtos sem ter a necessidade de compr\u00e1-los. Os produtos n\u00e3o pertencem \u00e0 Boomerang, mas a lojas parceiras que se cadastram na plataforma. A startup fica respons\u00e1vel pela curadoria dos itens ofertados, assim como a log\u00edstica de entrega para o usu\u00e1rio e de retirada. VAREJO E E-COMMERCE DANIELA VIANNA, 28 A Ephemeris \u00e9 uma plataforma por meio da qual \u00e9 poss\u00edvel calcular os mapas astrais de eventos espec\u00edficos e transform\u00e1-los em um p\u00f4ster, em uma pulseira ou em um colar. Antes de cofundar a Ephemeris, Daniela chegou a ter uma ag\u00eancia de marketing digital. Mas foi por obra do destino, como gosta de acreditar, que ela e seu s\u00f3cio tiveram a ideia certa no momento certo e fundaram a plataforma, que j\u00e1 \u00e9 um verdadeiro sucesso nos Estados Unidos. VAREJO E E-COMMERCE FERNANDA PENTEADO, 27, E FERNANDA DI NARDO, 29 Em 2013, Fernanda Penteado criou, com apenas 20 anos de idade, a marca de doces Sweet Shot Atelier. Cerca de seis meses mais tarde, Fernanda Di Nardo entrou como s\u00f3cia e, juntas, elas alavancaram o neg\u00f3cio. Ambas s\u00e3o formada em p\u00e2tisserie e pasta americana pela renomada escola Le Cordon Bleu de Londres. A loja da dupla empreendedora funciona em um ateli\u00ea na Vila Nova Concei\u00e7\u00e3o, em S\u00e3o Paulo, onde tamb\u00e9m s\u00e3o oferecidos cursos de p\u00e2tisserie. VAREJO E E-COMMERCE \u00c9DER MEDEIROS, 29 Em 2015, \u00c9der Medeiros teve a ideia de criar um modelo de neg\u00f3cio que fosse capaz de resolver um problema que ele enfrentou anos antes: a dificuldade do pequeno lojista em se manter competitivo no setor de e-commerce. Sem nenhum investimento inicial, ele programou o pr\u00f3prio site e pouco a pouco foi construindo a Melhor Envio, uma plataforma que conecta pequenos e m\u00e9dios vendedores \u00e0s principais transportadoras e empresas de log\u00edstica no pa\u00eds. Desde seu lan\u00e7amento, a plataforma cresceu ano ap\u00f3s ano. Em 2020, apesar da pandemia, a receita l\u00edquida superou R$ 30 milh\u00f5es, contra R$ 8 milh\u00f5es em 2019, e a empresachegou a 100 mil clientes ativos na base. Em dezembro, pouco depois de a plataforma ter completado cinco anos de exist\u00eancia, ela foi comprada pela Locaweb com o pre\u00e7o de fechamento da aquisi\u00e7\u00e3o acertado em R$ 83 milh\u00f5es. VAREJO E E-COMMERCE CAROLINA MATSUSE, 29, E YURI GRICHENO, 29 A Insider Store nasceu comercializando apenas um produto, uma undershirt, aquela camiseta fininha para vestir por baixo de camisas. A ideia do produto veio de uma necessidade pessoal de Yuri, que fez faculdade e morou nos Estado Unidos. Ele sentia falta do produto no mercado brasileiro. As undershirts lan\u00e7adas em 2017 foram produzidas a partir de uma tecnologia desenvolvida para proteger o tecido do suor, dos odores e da prolifera\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias. Mais tarde, a marca lan\u00e7ou outros produtos, como uma linha completa de roupas de baixo masculinas, camisetas tradicionais e camisetas esportivas. At\u00e9 2020, a marca era voltada somente para o p\u00fablico masculino. Uma das grandes novidades do ano foi o lan\u00e7amento de uma linha para o p\u00fablico feminino. A segunda novidade de 2020 foi o lan\u00e7amento da linha antiviral, que utiliza um tecido desenvolvido pela marca a partir de tecnologia avan\u00e7ada. WEB (INCLUI E-SPORTS) LUCCAS NETO, 28 Pais e m\u00e3es de crian\u00e7as pequenas j\u00e1 devem ter ouvido falar bastante sobre Luccas Neto. Com mais de 33 milh\u00f5es deinscritos, seu canal no YouTube \u00e9 o quinto maior do Brasil e est\u00e1 na lideran\u00e7a da categoria de v\u00eddeos infantis. Sua carreira na internet teve um in\u00edcio conturbado. \u201cEu n\u00e3o tinha ideia do que estava fazendo, das responsabilidades que viriam\u201d, conta o criador de conte\u00fado. \u201cQuando o canal come\u00e7ou a tomar um caminho infantil, os pais me davam um feedback que n\u00e3o era o que eu queria receber.\u201d Foi quando Luccas percebeu a necessidade de contratar uma equipe de professores, psic\u00f3logos e pedagogos para realizar a curadoria dos v\u00eddeos. \u201cTudo passou a ter aprova\u00e7\u00e3o de profissionais da \u00e1rea.\u201d Com o crescimento dos n\u00fameros, ele decidiu transformar seu canal em um neg\u00f3cio e criou, em 2017, a Luccas Neto Studios (Lunes). S\u00e3o produzidas seis horas de conte\u00fado in\u00e9dito por dia, com cerca de 50 pessoas no set para a grava\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo. O est\u00fadio no Rio de Janeiro tem duas torres com cinco andares cada uma, totalizando 2 mil metros quadrados. Al\u00e9m de ser s\u00f3cio-propriet\u00e1rio, Luccas trabalha como ator, diretor e roteirista de todos os conte\u00fados audiovisuais produzidos. \u201cAntes, eu era youtuber. Hoje, tenho uma empresa de entretenimento.\u201d Mais uma prova disso s\u00e3o as plataformas nas quais a empresa passou a marcar presen\u00e7a: a Lunes produziu oito filmes para a Netflix, criou um boneco que vendeu mais de 1 milh\u00e3o de unidades, vendeu mais de 2 milh\u00f5es de livros e lan\u00e7ou o aplicativo Luccas Toon, que teve mais de 2 milh\u00f5es de downloads, al\u00e9m de criar mais e mais projetos, entre shows, campanhas publicit\u00e1rias, jogos, anima\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es sociais. Para o futuro, o plano \u00e9 internacionalizar a marca e ampliar o p\u00fablico-alvo, \u201cpara as crian\u00e7as crescerem e continuarem consumindo os produtos da empresa\u201d, afirma Luccas. \u201cSabe o legado que Didi e Xuxa criaram? Queremos fazer o mesmo.\u201d WEB (INCLUI E-SPORTS) PEQUENA LO, 24 Lorrane Silva, conhecida como Pequena Lo, surfou a onda do TikTok e alcan\u00e7ou o status de uma das maiores criadoras de conte\u00fado da plataforma. A mineira publica mais de dois v\u00eddeos por dia, trazendo cenas c\u00f4micas do cotidiano. Psic\u00f3loga por forma\u00e7\u00e3o, sua trajet\u00f3ria na internet come\u00e7ou em 2015, quando ela publicou seus primeiros v\u00eddeos no YouTube falando sobre suas viv\u00eancias como pessoa com defici\u00eancia. Criou seu perfil no TikTok no in\u00edcio de 2020 e, desde ent\u00e3o, atraiu mais de 3 milh\u00f5es de seguidores. Isso colaborou para que ela fosse elencada como garota-propaganda da rede social no Brasil, al\u00e9m de marcas como Samsung, iFood e Globoplay. Lorrane ama dan\u00e7ar e participou, em 2016, da cerim\u00f4nia de abertura das Paraolimp\u00edada no Rio de Janeiro. Sua carreira \u00e9 gerenciada pelo tamb\u00e9m Under 30 Felipe Didonih. WEB (INCLUI E-SPORTS) PEDRO PACIFICO, 28 Advogado por forma\u00e7\u00e3o, Pedro descobriu sua verdadeira paix\u00e3o na leitura. Ele \u00e9 o idealizador do podcast \u201cDaria um Livro\u201d e do canal BookSter, um dos maiores perfis brasileiros do Instagram dedicado \u00e0 literatura, com mais de 278 mil seguidores. Durante a quarentena, realizou uma s\u00e9rie de lives com personalidades, como Christian Dunker, Mario Sergio Cortella e Lilia Schwarcz. Em 2019, foi convidado para falar em um TEDx sobre como tornar a leitura um h\u00e1bito di\u00e1rio. WEB (INCLUI E-SPORTS) FL\u00c1VIO LUZ, 30 Foi cursando Estat\u00edstica pela Universidade Federal do Paran\u00e1 que Fl\u00e1vio come\u00e7ou a atuar no backend do universo digital. Consultor e estrategista de audi\u00eancia, o mineiro desenvolveu um m\u00e9todo estat\u00edstico \u2013 guardado a sete chaves \u2013 para potencializar perfis nas redes sociais, por meio da aplica\u00e7\u00e3o de algoritmos. Nomes consolidados de influenciadores e celebridades, como Bianca Andrade, K\u00e9fera, Viih Tube e Ronaldo Fen\u00f4meno, confiaram sua reputa\u00e7\u00e3o digital a seu recurso secreto. WEB (INCLUI E-SPORTS) CAMILLA DE LUCAS, 26 A carioca se tornou uma sensa\u00e7\u00e3o na internet durante a pandemia gra\u00e7as, principalmente, \u00e0 febre do TikTok no pa\u00eds. Natural de Nova Igua\u00e7u, Camilla conquistou seu espa\u00e7o na m\u00eddia com v\u00eddeos de com\u00e9dia que v\u00e3o desde esquetes c\u00f4micassobre situa\u00e7\u00f5es do dia a dia at\u00e9 dublagens de s\u00e9ries como \u201cTodo Mundo Odeia o Chris\u201d. Ela come\u00e7ou no universo digital em 2017, quando compartilhava dicas de cuidados para cabelos crespos no YouTube. Com a quarentena, enxergou no TikTok uma nova maneira de fazer v\u00eddeos \u2013 e multiplicou seus n\u00fameros. Camilla conquistou mais de 7 milh\u00f5es de seguidores nas redes sociais e suas publica\u00e7\u00f5es atingiram mais de 8 milh\u00f5es de visualiza\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m de despertar a aten\u00e7\u00e3o de famosos, como Ta\u00eds Ara\u00fajo e Regina Cas\u00e9, tornou-se um nome recorrente para publiposts das marcas O Botic\u00e1rio, Netflix, Nestl\u00e9, Skol, entre outras. WEB (INCLUI E-SPORTS) GKAY, 28 Do munic\u00edpio de Sol\u00e2nea (PB) para o mundo digital: Gessica Kayane, ou simplesmente GKay. Antes de atingir mais de 10 milh\u00f5es de seguidores no Instagram, a humorista trabalhou como vendedora, recepcionista e entregadora de panfletos. Lan\u00e7ou-se na internet em 2013 com vlogs de humor e obteve rapidamente sucesso regional, posteriormente alavancado ao n\u00edvel nacional. Um de seus projetos mais not\u00f3rios \u00e9 a Farofa da GKay, festa realizada desde 2017 exclusivamente para influenciadores. Ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o de 2019, a produtora de conte\u00fado alcan\u00e7ou a marca de 1 bilh\u00e3o de impress\u00f5es no Instagram, sendo a primeira brasileira a realizar tal feito na plataforma. Outro trabalho que chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 seu papel na s\u00e9rie \u201cOs Roni\u201d, do Multishow. Em 2020, tirou as ideias do papel e gravou um filme para a Netflix (com previs\u00e3o de lan\u00e7amento para 2021), realizando o sonho de atuar no cinema. ARTES DRAM\u00c1TICAS (CINEMA, TEATRO E TELEVIS\u00c3O) J\u00c9SSICA ELLEN, 28 Foi em uma pe\u00e7a encenada junto a um projeto social que J\u00e9ssica Ellen percebeu que gostava da experi\u00eancia de ser outra pessoa \u2013 e que gostaria de fazer isso mais vezes. Estudou artes c\u00eanicas, canto e dan\u00e7a. Por ironia do destino, seu papel de maior destaque est\u00e1 sendo Camila, da novela \u201cAmor de M\u00e3e\u201d, da Globo, uma jovem com quem tem tanto em comum. Assim como sua personagem, J\u00e9ssica foi a primeira da fam\u00edlia a entrar na faculdade. \u201cRecebi muitas mensagens de pessoas que se sentiram representadas. Ela fala diretamente com as pessoas porque \u00e9 real. Se voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 a Camila, voc\u00ea conhece uma Camila.\u201d J\u00e9ssica n\u00e3o conseguiu concluir o curso por \u201cquest\u00f5es burocr\u00e1ticas\u201d, mas a pedra no meio do caminho de um grande sonho se tornou oportunidade. Ap\u00f3s a sugest\u00e3o de uma amiga, fez um teste de elenco para a Globo. Semanas depois, recebeu a resposta positiva de que faria parte de \u201cMalha\u00e7\u00e3o\u201d. E n\u00e3o parou mais: fez \u201cGera\u00e7\u00e3o Brasil\u201d, \u201cSanto Forte\u201d (primeira s\u00e9rie brasileira do canal AXN), \u201cTotalmente Demais\u201d, \u201cJusti\u00e7a\u201d, \u201cFilhos da P\u00e1tria\u201d e \u201cAss\u00e9dio\u201d. Nos palcos, depois de muitos testes que n\u00e3o deram certo, foi convidada para ser a protagonista de \u201cMeu Destino \u00c9 Ser Star\u201d, musical inspirado nos hits de Lulu Santos. Nas telonas, ganhou espa\u00e7o em \u201cTr\u00eas Ver\u00f5es\u201d, lan\u00e7ado nas plataformas por causa do fechamento dos cinemas durante a pandemia. J\u00e9ssica relembra a import\u00e2ncia do seu of\u00edcio na quarentena: \u201cEspero que as pessoas entendam a fun\u00e7\u00e3o da arte. \u00c9 fundamental para o nosso senso cr\u00edtico. Desejo que seja respeitada e valorizada como j\u00e1 foi. Para 2021, desejo muita sa\u00fade e arte\u201d. * TEXTOS AMANDA TUCCI, ANGELICA MARI, D\u00c9CIO GALINA, GABRIELA ARBEX, GIULIANNA IODICE, HELENA ARNONI, JULIANA VENTURA, MATTHEUS GOTO, REBECCA SILVA, SOLANGE GUIMAR\u00c3ESFOTOS ANDREA MARQUES E VICTOR AFFAROARTE Z\u00c9 RENATO MAIA, ROG\u00c9RIO MAROJA, BRUNO EIDEDI\u00c7\u00c3O JOS\u00c9 VICENTE BERNARDO A ELABORA\u00c7\u00c3O DA LISTA FORBES UNDER 30 2020 CONTOU COM A AJUDA DOS SEGUINTES ESPECIALISTAS, A QUEM AGRADECEMOS:ANA FONTES (REDE MULHER EMPREENDEDORA), ARNALDO RIBEIRO (SPORTV), CAMILA FARANI (G2 CAPITAL), CAMILA YUNES GUARITA (KURA ARTE), CAROLINA DA COSTA (MAU\u00c1 CAPITAL E INSPER), CHICO TATTINI (INTZ), CRIS NAUMOVS (APEGO), EMILIO FRAIA (COMPANHIA DAS LETRAS), FERNANDO GAVINI (OTD), FLAVIO PRIPAS (REDPOINT), GIOVANA PINHEIRO (OTD), KATIA RUBIO (USP), MAIT\u00ca LOUREN\u00c7O (BLACK ROCKS STARTUPS), MARCIO KOGAN (STUDIO MK27), PIERRE LUCENA (PORTO DIGITAL), RICARDO DIAS (ADVENTURES), RONALDO BRESSANE (ESCRITOR) E ROSENILDO FERREIRA (VALE DO DEND\u00ca). Reportagem publicada na edi\u00e7\u00e3o 83, lan\u00e7ada em dezembro de 2020 Siga FORBES Brasil nas redes sociais: FacebookTwitterInstagramYouTubeLinkedIn Siga Forbes Money no Telegram e tenha acesso a not\u00edcias do mercado financeiro em primeira m\u00e3o Baixe o app da Forbes Brasil na Play Store e na App Store. Tenha tamb\u00e9m a Forbes no Google Not\u00edcias.  \u00a9 Forbes 2023. Todos os direitos reservados.", "url": "https://forbes.com.br/listas/2021/02/under-30-2020-90-destaques-brasileiros-abaixo-dos-30-anos/", "threshold": 1.0}