{"title": "Under 30 2014: 30 destaques brasileiros abaixo dos 30 anos", "content": "In\u00edcio / Listas / Under 30 2014: 30 destaques brasileiros abaixo dos 30 anos  Eles t\u00eam 30 anos ou menos e, cada um em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, t\u00eam revelado iniciativa, criatividade e talento. Com esp\u00edrito jovem, rara motiva\u00e7\u00e3o e abertura para o novo, sobre eles repousa a responsabilidade que cabe aos transformadores: a de reinventar o Brasil e assumir as r\u00e9deas de nosso futuro. Voc\u00ea vai conhecer cada um deles abaixo. Camila Coelho25 anosBlogueira A mineira Camila Coelho, 25 anos, ficou conhecida por seus v\u00eddeos no YouTube com dicas sobre maquiagem. Aproveitou a fama e em abril de 2011 criou o blog Super Vaidosa para falar de moda e beleza. Seus posts e v\u00eddeos conquistaram admiradoras fi\u00e9is e hoje a blogueira profissional tem n\u00fameros invej\u00e1veis nas redes sociais: 958 mil curtidas noFacebook, 1,4 milh\u00e3o de assinantes no YouTube e 1,7 milh\u00e3o de seguidores no Instagram. O poder de influenciar suas seguidoras se reflete em contratos fechados: este ano ela lan\u00e7ar\u00e1 uma linha de produtos de maquiagem em parceria com a marca Sigma Beauty e desenvolver\u00e1 algumas pe\u00e7as para a cole\u00e7\u00e3o de inverno da Riachuelo. Camila tamb\u00e9m foi convidada para participar de uma campanha publicit\u00e1ria da Le Postiche ao lado de Giovanna Antonelli e Didi Wagner. Sem contar os an\u00fancios publicit\u00e1rios que seu blog consegue atrair. Ela mora em Boston desde 2006. \u00c9 de l\u00e1 que ela faz seus posts e v\u00eddeos em portugu\u00eas para as brasileiras. Mas seu ingl\u00eas fluente tamb\u00e9m lhe permite gravar conte\u00fado para as americanas. Camila tem atualmente 527 mil assinantes na vers\u00e3o em ingl\u00eas do YouTube. CE Pedro Louren\u00e7o23 anosEstilista Aos 7 anos, Pedro Louren\u00e7o, filho dos estilistas Reinaldo Louren\u00e7o e Gloria Coelho, iniciou um curso de corte e costura. Cinco anos depois criou uma cole\u00e7\u00e3o completa para a grife Carlota Joakina, pertencente a sua m\u00e3e. Aos 15, lan\u00e7ou sua marca hom\u00f4nima no S\u00e3o Paulo Fashion Week e ap\u00f3s quatro anos aterrissou na semana de moda de Paris. \u201cA moda aconteceu de forma muito natural na minha vida\u201d, diz. Hoje, aos 23 anos, ele tem suas pe\u00e7as em 18 pontos de venda espalhados pelo mundo, entre eles, Barneys, de Nova York; Browns, em Londres; e Corso Como, de Mil\u00e3o. No Brasil, al\u00e9m da loja pr\u00f3pria em S\u00e3o Paulo, suas cria\u00e7\u00f5es podem ser encontradas em 30 unidades multimarca. Louren\u00e7o j\u00e1 fez oito desfiles em Paris, oito em S\u00e3o Paulo e cinco apresenta\u00e7\u00f5es em Nova York. Suas roupas vestem celebridades como Lady Gaga, Gisele B\u00fcndchen e Karolina Kurkova. Em 2012, figurou na lista da FORBES americana das 30 personalidades abaixo de 30 anos na categoria Arte e Estilo. E no ano passadorecebeu o pr\u00eamio The Most Promising Young Talent, da revista Marie Claire francesa. No primeiro semestre deste ano, ele lan\u00e7ar\u00e1 uma linha de produtos de maquiagem em parceria com a MAC, a qual ter\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o mundial. CE Alessandra Fran\u00e7a28 anosPresidente do Banco P\u00e9rola Todo jornalista sabe que entrevistar um banqueiro (a) \u00e9 tarefa dif\u00edcil. De forma geral, eles evitam se expor na m\u00eddia. Mas h\u00e1 uma exce\u00e7\u00e3o: Alessandra Fran\u00e7a, criadora e presidente do Banco P\u00e9rola, aceitou imediatamente o convite de FORBES Brasil para participar desta mat\u00e9ria. Mas ela \u00e9 de fato uma banqueira? \u201cBem, acho que sou, n\u00e3o? uma banqueira at\u00edpica, digamos assim\u201d, responde rindo a bela jovem, descendente de poloneses e \u00edndios, nascida no Paran\u00e1 e que se mudou aos 2 anos de idade para Sorocaba (SP). Na verdade, Alessandra lidera uma Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico (Oscip) que concede empr\u00e9stimos de pequeno valor (em m\u00e9dia, R$ 3 mil), a juros baixos, para jovens empreendedores. Se neste ponto voc\u00ea pensou no bengal\u00eas Muhammad Yunus \u2013 Pr\u00eamio Nobel da Paz de 2006, criador do primeiro banco especializado em microcr\u00e9dito \u2013, acertou: foi a leitura da biografia dele que inspirou Alessandra a abrir sua institui\u00e7\u00e3o em 2009. Ela pr\u00f3pria, filha de um caminhoneiro e uma costureira, estudou inform\u00e1tica quando adolescente em uma organiza\u00e7\u00e3o de apoio a jovens carentes. Hoje, com seu trabalho, Alessandra se prop\u00f5e a fornecer aos pobres aquilo que mais lhes faz falta quando resolvem come\u00e7ar um neg\u00f3cio pr\u00f3prio: cr\u00e9dito, no sentido literal e figurado. \u201cConfiamos nas pessoas, e essa confian\u00e7a \u00e9 retribu\u00edda: nosso \u00edndice de inadimpl\u00eancia \u00e9 muito baixo\u201d, conta. Para 2014, o Banco P\u00e9rola tem como meta realizar mais de 700 novos empr\u00e9stimos. Hoje casada, ela passa boa parte dotempo percorrendo o pa\u00eds em busca de apoio para ampliar as atividades da institui\u00e7\u00e3o \u2013 mas, nas horas vagas, sobra tempo para dedicar-se a um hobby: aulas de dan\u00e7a. Jogo de cintura para fazer o bem, sem d\u00favida, ela j\u00e1 demonstrou ter. AR Arthur Zanetti23 anosGinasta Londres, 2012. um jovem forte de 1,56 metro de altura sorri para um est\u00e1dio lotado. Abaixo de uma bandeira do Brasil, uma medalha de ouro reluz no seu peito. Era a primeira vez que o pa\u00eds conquistava o topo do p\u00f3dio de gin\u00e1stica masculina em Olimp\u00edadas. Arthur Zanetti n\u00e3o poderia estar mais feliz. Esse \u00e9 o resultado de uma rotina r\u00edgida de treinamento desde os 7 anos. Ser ginasta n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. \u00c9 preciso treinamento de segunda a s\u00e1bado, dieta controlada e programas leves, como cineminha em vez de balada. Aos 23 anos, ele combina tudo isso com o curso noturno de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica em S\u00e3o Caetano (SP), onde treina.\u201cMeu instrumento \u00e9 o meu corpo\u201d, explica o campe\u00e3o. \u201cSe eu sair do planejado, o resultado que esperamos pode n\u00e3o chegar.\u201d Chegou. No ano passado, Arthur confirmou sua soberania nas argolas no Mundial da B\u00e9lgica. Mas o caminho at\u00e9 o topo foi longo. N\u00e3o h\u00e1 tantos incentivos para treinar esta mistura de esporte e arte no Brasil. \u201cA partir damedalha (em Londres) houve bem mais investimentos. Antes, eu s\u00f3 tinha a Sadia e a Caixa pela Confedera\u00e7\u00e3o. Agora, consegui mais um patroc\u00ednio da Caixa, Furnas e Adidas\u201d, conta. Neste ano, Arthur disputar\u00e1 o Mundial da China, no qual \u00e9 favorito. S\u00e3o s\u00f3 23 anos e 1,56 metro, ele sabe, mas tudoindica que o mundo continuar\u00e1 a parar para v\u00ea-lo l\u00e1 em cima. LBT Neymar Jr.22 anosJogador de futebol Neymar \u00e9, sem d\u00favida, o maior nome brasileiro do futebol na atualidade. Basta dar uma r\u00e1pida olhada no seu curto hist\u00f3rico em campo para entender por qu\u00ea. Com apenas 20 anos, em 2012, o atacante sagrou-se tricampe\u00e3o paulista consecutivo pelo Santos. No mesmo ano, levou o alvinegro praiano ao seu terceiro t\u00edtulo na Copa Libertadores da Am\u00e9rica, com direito \u00e0 artilharia de oito gols. Esse grupo ficaria conhecido como os novos \u201cmeninos da Vila\u201d e o jovem de Mogi das Cruzes fazia jus \u00e0 camisa 11, que j\u00e1 foi de Pepe. Na sele\u00e7\u00e3o brasileira, foi campe\u00e3o da Copa das Confedera\u00e7\u00f5es do Brasil em 2013. Neymar n\u00e3o s\u00f3 fez um dos tr\u00eas gols na final contra a temida Espanha como foi tamb\u00e9m eleito o melhor em campo. H\u00e1 menos de um ano no Barcelona, o ganhador do Pr\u00eamio Puskas em 2011 (concedido pela Fifa ao gol mais bonito do ano) \u00e9 uma figura frequente entre a escala\u00e7\u00e3o titular. Sua m\u00e9dia de gols \u00e9 boa, se considerada o tempo na reserva: 13 carimbadas em 26 jogos, incluindo um de cabe\u00e7a na final da Supercopa da Espanha, vencida pelo clube catal\u00e3o contra o Atl\u00e9tico de Madrid. N\u00e3o \u00e9 a toa que o jovem seja a grande esperan\u00e7a do Brasil para a Copa do Mundo deste ano. Em campo, Neymar s\u00f3 n\u00e3o faz chover, mas se fizer tamb\u00e9m, n\u00e3o h\u00e1 problema. LBT Nat\u00e1lia Boeira30 anosCEO da Hybel \u201cAs empresas s\u00e3o a melhor escola de administra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 como negar\u201d, afirma a jovem que dirige uma delas \u2013 comduplo conhecimento de causa, dado que \u00e9 formada, justamente, em administra\u00e7\u00e3o de empresas. A catarinenseNat\u00e1lia Boeira comanda mais de 200 funcion\u00e1rios em uma companhia cuja principal planta industrial \u00e9 das mais sofisticadas tecnologicamente do pa\u00eds: a Hybel, fabricante de componentes hidr\u00e1ulicosfundada em Crici\u00fama (SC) em 1981 por seu pai, Jorge Boeira. Nat\u00e1lia est\u00e1 na empresa h\u00e1 seis anos e, durante os dois primeiros, atuou em quase todos os seus setores. Na lideran\u00e7a da Hybel, Nat\u00e1lia busca solu\u00e7\u00f5es para os novos dilemas que se apresentam \u00e0s companhias brasileiras: \u201cHoje \u00e9 bem mais dif\u00edcil captar e reter m\u00e3o de obra do que no passado. Esse vem sendo um de meus grandes desafios no dia a dia\u201d. E quais ser\u00e3o, a prop\u00f3sito, seus desafios futuros? \u201cMe enxergo, em algum momento, partindo para um poloecon\u00f4mico maior. Tenho consci\u00eancia de que as quest\u00f5es que se apresentam em um grande centro s\u00e3o distintas dasque j\u00e1 conhe\u00e7o. Quando vou fazer cursos em S\u00e3o Paulo, por exemplo, percebo diferen\u00e7as fortes. Quero fazer parte disso\u201d, afirma ela, confiante. AR \u00cdsis Valverde27 anosAtriz \u201c(\u2026) descer de carro a Teodoro / subir de carro a Arcoverde / fazer o que for preciso / pra agradar \u00cdsis Valverde\u201d: essa quadra, composta pelo escritor paulista Fabr\u00edcio Corsaletti, louva uma jovem que veio ao mundo em 1987 na pequena Aiuruoca (sul de Minas Gerais) e se mudou para Belo Horizonte aos 15 anos, sozinha. Descoberta por um ca\u00e7ador de talentos quando passeava em um shopping, participou de v\u00e1rias campanhas publicit\u00e1rias. No entanto, o que \u00cdsis queria era ser atriz, e ap\u00f3s v\u00e1rios testes conseguiu estrear na Rede Globo em 2006, em um remake da novela Sinh\u00e1 Mo\u00e7a. De l\u00e1 para c\u00e1 tornou-se uma celebridade ao interpretar a fogosa Suelen em Avenida Brasil \u2013 e, na sequ\u00eancia, provou ter talento dram\u00e1tico ao protagonizar duas miniss\u00e9ries:O Canto da Sereia e Amores Roubados. Seu apelido em Aiuruoca era avenca \u2013 dado por sua m\u00e3e, Rosalba, que se assustava com seu aspecto franzino. \u201cA avenca \u00e9 conhecida como uma planta muito fr\u00e1gil, que morre por qualquer coisa, e eu vivia doente\u201d, lembrou emuma ocasi\u00e3o. Bem, isso mudou: hoje \u00cdsis \u00e9 uma forte, sob todos os aspectos \u2013 inclusive o f\u00edsico: no momento ela j\u00e1 come\u00e7a a se reerguer de um grave acidente automobil\u00edstico no qual se envolveu em 31 de janeiro na Zona Oeste do Rio. FORBES Brasil torce pela plena recupera\u00e7\u00e3o desta querida artista \u2013 e, nesse esp\u00edrito, chega ao fim este perfiltal qual se iniciou: com mais versos de Corsaletti a respeito de sua (nossa) musa: \u201c(\u2026) Eva Green \u00e9 Eva, m\u00e3e / de todos; f\u00e9rtil, \u00e9 verde / mas n\u00e3o \u00e9 \u00cdsis, a deusa / \u2013 vale mais \u00cdsis Valverde.\u201d AR David Pinto29 anosEmpres\u00e1rio, fundador da Dr. Resolve J\u00e1 ficaram no passado os dias nos quais homens e mulheres, quaisquer que fossem suas profiss\u00f5es, sabiam executar pequenos servi\u00e7os em casa \u2013 reformas, em especial. Hoje, as pessoas est\u00e3o muito mais especializadas e preferem pagar para que outros solucionem seus problemas dom\u00e9sticos. Foi pensando nisso que David Pinto fundou, aos 25 anos de idade, a Dr. Resolve, focada no fornecimento de profissionais e material para tanto. Na mesma \u00e9poca ele se casou e reformou o pr\u00f3prio apartamento. Atividades demais? \u201cBem, tinha de fato tudo para dar errado, mas deu certo\u201d, responde o empres\u00e1rio em entrevista \u00e0FORBES Brasil. E como: a companhia, que cresce via franquias, faturou mais de R$ 500 milh\u00f5es em 2013. O investimento necess\u00e1rio para se tornar um franqueado da Dr. Resolve \u00e9 baixo, cerca de R$ 40 mil, e o grupo oferece treinamento de duas semanas e acompanhamento a cada 90 dias para o novo empreendedor. O entusiasmo de Pinto com a atividade \u00e9 um dos maiores ativos de seu grupo: \u201cN\u00e3o devemos ter medo do erro. Se for para errar, vamos errar, se for para acertar, vamos acertar, mas fa\u00e7amos algo \u2013 o que n\u00e3o vale \u00e9 ficar parado. Se bem que, \u00e9 claro, conv\u00e9m que se acerte mais do que se erre\u201d, diz, rindo, David Pinto, o Dr. Resolve. AR Mike Krieger27 anosCofundador do Instagram N\u00e3o se deixe enganar pela sonoridade inglesa do nome: Michel (Mike) Krieger \u00e9 um brasileiro de boa cepa, nascido na capital paulista em 1986. L\u00e1 ele viveu at\u00e9 os 18 anos, quando se mudou para Palo Alto, Calif\u00f3rnia, e ingressou na universidade de Stanford. Come\u00e7ou a se interessar por c\u00f3digos de programa\u00e7\u00e3o aos 6 anos de idade (!), mas n\u00e3o foi por isso que imigrou para o Vale do Sil\u00edcio. Na verdade, Krieger \u00e0 \u00e9poca simplesmente n\u00e3o tinha ideia do que fazer de sua vida, e como nos EUA (ao contr\u00e1rio do Brasil) a troca de curso no meio da gradua\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 vista com estranheza, achou melhor estudar l\u00e1. Seu real talento s\u00f3 ficaria claro quando, em outubro de 2010 \u2013 ap\u00f3s meros dois meses entre concep\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o \u2013 ojovem (junto com o americano Kevin Systron) lan\u00e7ou na App Store um aplicativo batizado de Instagram (jun\u00e7\u00e3o dos termos instant camera, ou c\u00e2mera instant\u00e2nea, e telegram, ou telegrama). J\u00e1 em sua primeira semana na loja virtual da Apple, o servi\u00e7o de publica\u00e7\u00e3o de fotos foi adotado por 100 mil pessoas. A partir da\u00ed, s\u00f3 fez crescer \u2013 tanto que em abril de 2012 o Facebook desembolsou US$ 1 bilh\u00e3o para adquiri-lo, em uma negocia\u00e7\u00e3o capitaneada por Krieger em pessoa. Hoje ele vive em San Francisco e, de l\u00e1, continua gerindo o Instagram. \u00c9 tratado pela m\u00eddia americana com a defer\u00eancia reservada aos grandes inovadores; no final de janeiro, o \u201cWall Street Journal\u201d, por exemplo, abriu espa\u00e7o para que listasse seus gadgets prediletos: \u201cGosto muito do Wunderlist\u201d, disse, referindo-se a um aplicativo que gera uma lista de tarefas on-line. \u201cCom ele, costumo atribuir \u00e0 minha namorada algumas tarefas, e ela me atribui outras. Da\u00ed, sempre que abro o app, descubro que estou fazendo com quatro dias de atraso algo que havia lhe prometido\u201d. Well\u2026 Bem-vindo ao clube, Mike. AR Patricia Birman30 anosEmpres\u00e1ria, diretora-geral da Memo Cada vez mais mulheres praticam exerc\u00edcios \u2013 e n\u00e3o s\u00e3o atletas profissionais, mas sim secret\u00e1rias, pequenas empres\u00e1rias, profissionais liberais etc. Sendo assim, Patricia Birman decidiu: sua grife de roupas esportivas, a Memo, vende pe\u00e7as para mulheres de verdade. \u201c\u00c9 uma moda esportiva contempor\u00e2nea a que eu ofere\u00e7o. Ela atende \u00e0 mulher de nossos dias, que tem pouco tempo para malhar, por\u00e9m muita vontade de se manter em forma\u201d, explica, com seu leve sotaque de Minas Gerais, onde nasceu. \u201cA Memo \u00e9 minha paix\u00e3o. Sinto que com ela atendo uma consumidora que, antes, n\u00e3o vinha sendo assistida pelo mercado.\u201d Uma paix\u00e3o t\u00e3o forte, ali\u00e1s, que a levou a assumir a empresa em 2012. A Memo finalizou 2013 com cinco lojas pr\u00f3prias \u2013 e espera ter 30, desta vez sob o regime de franquias, at\u00e9 o final de 2015. Patricia pertence ao cl\u00e3Birman, que controla uma das maiores fabricantes de cal\u00e7ados e acess\u00f3rios do pa\u00eds, a Arezzo. Formada em moda na Faculdade Santa Marcelina, trabalhou na companhia da fam\u00edlia por dez meses em desenvolvimento de produtos, mas sua seara \u00e9 de fato o varejo. Para algu\u00e9m t\u00e3o focada em trabalho, ela teve uma vida acad\u00eamica bem agitada: j\u00e1 concluiu um MBA em gest\u00e3o de luxo na FAAP e outro MBA, em gest\u00e3o de varejo, na FIA. Durante os estudos, trabalhou com estilistas renomados como Reinaldo Louren\u00e7o, Pedro Louren\u00e7o e Paulo Borges. O nome de sua empresa,Memo, vem de mem\u00f3ria \u2013 e, de fato, Patricia \u00e9 algu\u00e9m a ser lembrada quando o assunto for o futuro da moda no Brasil. AR Gustavo Soncini28 anosCriador da Fina Nata, primeira bem-casaderia do Brasil e representante no pa\u00eds da escola de Hotelaria Vatel Como surgiu o bem-casado? A resposta \u00e9 mais complexa do que se pode imaginar: \u201cGeralmente acha-se que o doce veio do casadinho portugu\u00eas, o qual por sua vez seria derivado do alfajor, criado pelos \u00e1rabes quando estes ocuparam a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica\u201d, conta Gustavo Soncini, pioneiro na venda desse produto em uma loja especializada. \u201cMas, ao pesquisar, cheguei \u00e0 conclus\u00e3o de que o bem-casado \u2013 que s\u00f3 existe no Brasil \u2013 nasceu de uma fus\u00e3o de receitas portuguesas e alem\u00e3s de doces, ocorrida no Rio Grande do Sul no in\u00edcio do s\u00e9culo passado.\u201d Soncini, est\u00e1-se vendo, leva a quest\u00e3o a s\u00e9rio: tanto que inaugurou em julho de 2012 seu estabelecimento na capital paulista e pretende, at\u00e9 o fim deste ano, abrir outras cinco lojas pr\u00f3prias da marca. E depois? \u201cDepois, franquias. Tenho recebido e-mails de todo o pa\u00eds com gente se oferecendo para se tornar nosso franqueado. Vai dar certo, h\u00e1 demanda pelo produto e pelo conceito que criamos\u201d, conta o mo\u00e7o \u2013 que, entre um bem-casado e outro, conversa com amigos que fez durante os dez anos que passou viajando, estudando e trabalhando em locais t\u00e3o diversos como Su\u00ed\u00e7a, It\u00e1lia e China. Soncini fala seis idiomas estrangeiros (ingl\u00eas, franc\u00eas, espanhol, alem\u00e3o, italiano e chin\u00eas) e ir\u00e1 abrir em breve um escrit\u00f3rio no Brasil da Vatel \u2013 uma das mais prestigiadas escolas de hotelaria do planeta. \u201cTrabalho com o conceito de aff ordable luxury, o chamado luxo acess\u00edvel, e o imprimo a tudo que fa\u00e7o\u201d, finaliza ele. AR Anitta20 anosCantora e Compositora Muitos dos jovens que acorrem aos c\u00e9lebres rolezinhos s\u00e3o f\u00e3s da cantora Anitta; t\u00eam a mesma idade que ela e apreciam suas m\u00fasicas. Mas ningu\u00e9m ainda havia perguntado sua opini\u00e3o a respeito. FORBES Brasil o fez; eis a resposta: \u201cO rolezinho n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 um encontro de jovens em shopping centers; \u00e9 um encontro de jovens em um determinado lugar para conversar, paquerar, ouvir m\u00fasica, se divertir. O objetivo \u00e9 desfrutar um momento de lazer\u201d. E Anitta frisa: \u201cEles querem divers\u00e3o e para isso precisam de espa\u00e7os p\u00fablicos. Qual jovem n\u00e3o gosta de ir ao shopping?\u201d. Conv\u00e9m ouvi-la: a carioca Larissa de Macedo Machado \u00e9, hoje, a maior refer\u00eancia em cultura juvenil do pa\u00eds. Ela despontou em 2012 com o single \u201cMeiga e Abusada\u201d, cujo clipe foi gravado em Las Vegas. Anitta prima pela ambi\u00e7\u00e3o: \u201cSou determinada, sempre quis ser cantora e consegui. Espero que meu sucesso inspire f\u00e3s a lutarem pelo que desejam\u201d. E o que eles desejam? Bem, ao menos para as meninas, Anitta ocupou um espa\u00e7o relevante no imagin\u00e1rio local: o da jovem de personalidade forte, desafiadora, dona da pr\u00f3pria vida e, em especial, da pr\u00f3pria sexualidade. Nada mal para quem come\u00e7ou a cantar em uma igreja de Hon\u00f3rio Gurgel, periferia carioca, e foi estagi\u00e1ria na mineradora Vale. \u201cVou compor novas m\u00fasicas, quero que meu DVD fa\u00e7a muito sucesso\u201d, diz. E quanto a uma poss\u00edvel carreira internacional? \u201cJ\u00e1 come\u00e7ou: meu CD foi lan\u00e7ado em Portugal em dezembro. Ap\u00f3s a grava\u00e7\u00e3o do DVD, vou \u00e0 Espanha e Portugal promov\u00ea-lo. Em maio fa\u00e7o shows na Europa. A grava\u00e7\u00e3o em outros idiomas vir\u00e1 \u2013 o \u201cShow das Poderosas\u201d ser\u00e1 minha primeira m\u00fasica a ganhar vers\u00e3o em ingl\u00eas\u201d, revela, poderosa. AR Emicida28 anosRapper e empres\u00e1rio Conversar com Leandro Roque de Oliveira \u2013 nome verdadeiro do rapper Emicida \u2013 causa surpresa: embora seja conhecido sobretudo como m\u00fasico, ele discorre com propriedade sobre temas como rela\u00e7\u00f5es raciais e, em especial, neg\u00f3cios. Mas, pensando bem, n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para espanto: afinal, Emicida \u00e9 um empreendedor bem-sucedido. Sua empresa \u2013 a Laborat\u00f3rio Fantasma, criada em 2009 \u2013 emprega 20 pessoas na Zona Norte da capital paulista. Ela vende camisetas, bon\u00e9s, canecas e os mais diversos acess\u00f3rios, al\u00e9m de seus discos e os de outros artistas. Ali s\u00e3oconcebidos e feitos todos esses itens. \u201cDo processo de fabrica\u00e7\u00e3o de nossas roupas, a \u00fanica parte que ainda n\u00e3o dominamos \u00e9 a planta\u00e7\u00e3o do algod\u00e3o\u201d, conta ele, rindo. Seus clientes s\u00e3o a legi\u00e3o de jovens que gostam de sua m\u00fasica, que come\u00e7ou a ser divulgada via redes sociais como oYouTube na metade da d\u00e9cada passada e, em pouco tempo, chamou a aten\u00e7\u00e3o para aquele rapaz que invariavelmente \u201cmatava\u201d todos os seus advers\u00e1rios nas batalhas de rimas entre MCs \u2013 da\u00ed seu nome art\u00edstico. Hoje, o Laborat\u00f3rio Fantasma fatura dezenas de milhares de reais ao m\u00eas e torna a gest\u00e3o de carreira levada adiante por Emicida um modelo para seus pares. Ele \u00e9 solteiro e tem uma filha, hoje com 4 anos. O m\u00fasico discorre acercadas mudan\u00e7as pelas quais a sociedade brasileira vem passando: \u201cJ\u00e1 h\u00e1 uma classe m\u00e9dia negra com bom poder de consumo no Brasil. O problema \u00e9 que ela continua invis\u00edvel para os meios de comunica\u00e7\u00e3o\u201d. Ao dilema de aderirou n\u00e3o ao sistema \u2013 o qual ainda causa pol\u00eamica entre muitas das melhores cabe\u00e7as do rap nacional \u2013, Emicida d\u00e1 uma resposta pr\u00e1tica: integrar-se sim, mas de forma inteligente, usando os mecanismos do mercado a seu favor e sem perder a pr\u00f3pria identidade. AR Priscila Quir\u00f3s26 anosEmpres\u00e1ria No Brasil, a carne bovina e as aves s\u00e3o a maior fonte de prote\u00edna animal. Mas uma jovem vem trabalhando, desde o in\u00edcio de 2012, para colocar o cordeiro neste prato: Priscila Quir\u00f3s comanda em Amparo, no interior paulista, uma fazenda voltada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de ovinos visando a produ\u00e7\u00e3o de cortes nobres desse tipo de carne. Ela os comercializa em supermercados mais sofisticados, restaurantes e emp\u00f3rios gourmet nos Estados de S\u00e3o Paulo e Mato Grosso, al\u00e9m de Belo Horizonte e da capital carioca; a meta \u00e9, at\u00e9 o fim do ano, expandir tais vendas para o restante dos Estados do Rio de Janeiro e Minas Gerais, al\u00e9m de Bras\u00edlia e Nordeste do pa\u00eds. Mas tudo ser\u00e1 feito respeitando dois princ\u00edpios de sua marca, a Quir\u00f3s Gourmet: cria\u00e7\u00e3o e abate humanit\u00e1rio dos animais. \u201cNossos carneiros, ovelhas e cordeiros s\u00e3o mantidos em galp\u00f5es t\u00e9rmicos, de forma a que n\u00e3o sofram com varia\u00e7\u00f5es de temperatura. Qualquer pessoa que entre em nossas instala\u00e7\u00f5es precisa estar vestida com roupas azuis, pois esta cor deixa os animais mais calmos\u201d, exemplifica ela. \u201cEssa nossa postura tem raz\u00f5es \u00e9ticas e tamb\u00e9m pr\u00e1ticas: animais bem tratados e que s\u00e3o abatidos com um m\u00ednimo de sofrimento fornecem uma carne muito mais macia e saborosa.\u201d E porfalar em sabor, est\u00e3o nos planos da empres\u00e1ria iniciar, em breve, a venda no Brasil de vinhos (possivelmente vindos da Argentina) e azeites de alta qualidade \u2013 estes \u00faltimos, trazidos da terra natal de sua fam\u00edlia, na Espanha. AR Jos\u00e9 Eduardo Mendes30 anosCriador do Hotel Urbano Em apenas tr\u00eas anos, o jovem Jos\u00e9 Eduardo Mendes, hoje com 30 anos, conseguiu transformar a startup de internet Hotel Urbano em um neg\u00f3cio avaliado em pouco mais de R$ 1 bilh\u00e3o. O neg\u00f3cio, fundado em janeiro de 2011 com o irm\u00e3o Jo\u00e3o Ricardo, atraiu tr\u00eas s\u00f3cios \u2013 os fundos Insight e Tiger e o investidor americano Kevin Efrusy. Mas o que essa pontocom tem de diferente? O foco na hospedagem \u2013 neg\u00f3cio com margem superior \u00e0 venda de passagem a\u00e9rea, geralmente a maior aposta das ag\u00eancias de viagem \u2013, explica o fundador. Foi assim que, de di\u00e1ria em di\u00e1ria, o Hotel Urbano se transformou em um neg\u00f3cio de m\u00fasculos. Desde os 20 anos, Mendes trabalha em internet. Criou um site de com\u00e9rcio eletr\u00f4nico que jamais chegou a dar lucro, mas trouxemuito aprendizado. Um dia, ao deixar uma partida de futebol do Fluminense, sentiu o cheiro da oportunidade. \u201cEu tinha que viajar do Rio para S\u00e3o Paulo e n\u00e3o tinha hotel para ficar no dia seguinte. Percebi que o Brasil n\u00e3o tinhanenhum grande portal que vendia pacotes de hot\u00e9is e pousadas com pre\u00e7os realmente agressivos.\u201d Tr\u00eas semanas depois, em fase pr\u00e9-operacional, um fundo de Nova York se interessou pelo neg\u00f3cio e realizou um aporte de US$ 8 milh\u00f5es. Resultado: o faturamento de 2014 deve bater a casa dos R$ 800 milh\u00f5es, 40% a mais que no ano anterior, a partir da venda de 4,1 milh\u00f5es de di\u00e1rias. Duvida? Basta sintonizar na TV Globo, no hor\u00e1rio nobre, para ver uma agressiva campanha do Hotel Urbano no intervalo comercial. S\u00f3 neste ano, cerca de R$ 150 milh\u00f5es ser\u00e3o investimentos em marketing. O Hotel Urbano, acredita, ainda \u00e9 um beb\u00ea. Seu sonho? Ver sua cria se tornar t\u00e3o grande e global quanto a americana Priceline, avaliada em US$ 60 bilh\u00f5es. FT Carol Buffara28 anosEmpres\u00e1ria e Blogueira Desde os 16 anos Carol Buffara sempre teve vontade de empreender. A carioca come\u00e7ou fazendo bijuterias, que eram vendidas para amigas e algumas lojas. Como sempre gostou de moda, chegou \u00e0 conclus\u00e3o de que deveria investir no varejo de vestu\u00e1rio. Chamou a prima Tatiana Bonaparte e, juntas, inauguraram em Ipanema a Nag Nag, multimarcas de roupas e moda praia feminina. \u201cH\u00e1 sete anos, quando abrimos a loja, o mercado de luxo no Rio de Janeiro era muito carente. Havia demanda, mas a oferta era quase inexistente, as pessoas tinham o h\u00e1bito de comprar roupas em S\u00e3o Paulo ou em viagens internacionais\u201d, diz a empres\u00e1ria de 28 anos. O pr\u00f3ximo passo ser\u00e1 a abertura da primeira loja da Ng Sport, a marca de roupas e acess\u00f3rios esportivos que j\u00e1 \u00e9 comercializada na Nag Nag. Amante de um estilo de vida saud\u00e1vel, h\u00e1 seis meses Carol criou um blog para falar sobre exerc\u00edcios f\u00edsicos e alimenta\u00e7\u00e3o. Nele, tamb\u00e9m d\u00e1 dicas de viagens e moda. O que come\u00e7ou como um hobby, agora atrai anunciantes. Nas redes sociais, Carol tamb\u00e9m tem seu p\u00fablico: s\u00e3o 250 mil seguidores no Instagram, 11 mil no Twitter e 16,1 mil curtidas no Facebook. Em abril, ela lan\u00e7ar\u00e1 o livro Projeto Carol Buffara, da Editora Arte Ensaio, com dicas de bem-estar, exerc\u00edcios e alimenta\u00e7\u00e3o. CE Jo\u00e3o Felipe Scarpelini27 anosConsultor da ONU para Quest\u00f5es da Juventude Ele re\u00fane em si tr\u00eas qualidades vitais para o trato com jovens: estudou o tema ao longo de toda sua vida, trabalha com isso desde muito cedo e \u2013 n\u00e3o menos relevante \u2013 \u00e9 um deles. Jo\u00e3o Felipe \u2013 que come\u00e7ou muito cedo, ainda na cidade de Santos (SP), durante sua inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia, a lidar com quest\u00f5es da juventude \u2013 acumulou desde ent\u00e3o meia d\u00fazia de hist\u00f3rias. \u201cEstava o ano passado na Turquia quando o pa\u00eds foi sacudido por protestos, e fui denunciado \u00e0s autoridades locais por filmar a repress\u00e3o aos manifestantes. Tamb\u00e9m me encontrava em Montenegro quando este se declarou independente da S\u00e9rvia e em Timor Leste ap\u00f3s a ilha ter conseguido se separar da Indon\u00e9sia; em ambos os casos, passei por situa\u00e7\u00f5es de grande tens\u00e3o\u201d, relembra Scarpelini. Seu curr\u00edculo inclui passagens curiosas (ao longo de seis anos foi colunista da revista Capricho para quest\u00f5es relacionadas com empreendedorismo e participa\u00e7\u00e3o juvenil) e muitas viagens (j\u00e1 visitou 56 diferentes na\u00e7\u00f5es a trabalho). O mais destacado especialista brasileiro em quest\u00f5es ligadas \u00e0 juventude mora hoje em Bras\u00edlia e explica que luta, sobretudo, para que crian\u00e7as e adolescentes sejam objetos \u2013 e tamb\u00e9m sujeitos ativos \u2013 de pol\u00edticas que os beneficiem, no Brasil e no mundo. AR Lucas Franzato24 anosEmpres\u00e1rio e executivo m\u00faltiplo Ele n\u00e3o para desde os 12 anos. Com essa idade, Lucas Franzato digitava os pedidos dos clientes da Morena Rosa, empresa fundada por seus pais em Cianorte, no Paran\u00e1. Desempenhou diversas fun\u00e7\u00f5es na companhia e hoje, aos 24 anos, \u00e9 diretor de mercado, respons\u00e1vel pelas \u00e1reas de marketing, com\u00e9rcio eletr\u00f4nico e comercial. Sob seu comando est\u00e3o 200 pessoas. Franzato tamb\u00e9m dirige o espa\u00e7o para eventos Emp\u00f3rio Brasil, dedicado a formaturas e casamentos, e a Arena Brasil, casa de shows com capacidade para 7 mil pessoas. Ivete Sangalo, Claudia Leitte e a dupla Bruno & Marrone est\u00e3o entre os artistas que j\u00e1 se apresentaram por l\u00e1. Como come\u00e7ou a ficar caro fazer a divulga\u00e7\u00e3o dos shows nas r\u00e1dios da regi\u00e3o, ele resolveu ter sua pr\u00f3pria emissora e, em 2010, comprou a M\u00fasica FM, de Cianorte. Apaixonado por futebol, em outubro do ano passado Franzato adquiriu uma fatia do Cianorte Futebol Clube, time da primeira divis\u00e3o do campeonato paranaense. Aproveitou a oportunidade e virou presidente. Em dezembro de 2013, uniu o amor pelo esporte e o know-how na organiza\u00e7\u00e3o de eventos para realizar o Encontro das Estrelas. Na comentada partida de futebol beneficente, que aconteceu em Goi\u00e2nia, os amigos do cantor Leonardo jogaram contra os convidados do craque Neymar. O evento foi not\u00edcia nos principais ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. CE Caio Davidoff e Gabriel Abdalla29 e 22 anosFundadores da PagCom Prepare-se: muito em breve fazer e receber chamadas telef\u00f4nicas ser\u00e1, provavelmente, a menos importante dentre as fun\u00e7\u00f5es de seu celular. Acesso \u00e0s redes sociais, envio de mensagens de texto, uso dos mais diferentes aplicativos \u2013 tudo feito via smartphones \u2013 j\u00e1 s\u00e3o realidade; agora, alguns jovens vieram para transformar esses pequenos aparelhos em um dos instrumentos mais importantes para o funcionamento de uma economia capitalista: um meio de pagamento. Dois rapazes, Caio Davidoff e Gabriel Abdalla (mais um terceiro parceiro, Thomas Farah), criaram, em dezembrode 2012, a PagCom, companhia que disponibiliza ferramentas para que profissionais \u201cm\u00f3veis\u201d (um taxista ou uma vendedora de cosm\u00e9ticos, por exemplo) recebam valores via cart\u00f5es de cr\u00e9dito e d\u00e9bito por meio de um telefone celular ou de um tablet conectado \u00e0 web. \u201cEm breve, essa tecnologia estar\u00e1 disseminada por todo o Brasil \u2013 e quando isso acontecer, nossa empresa ter\u00e1 estado na vanguarda do processo desde o come\u00e7o\u201d, assegura Caio. AR Marco Gomes27 anosEmpres\u00e1rio, fundador da boo-box Esta \u00e9, de verdade, uma bonita hist\u00f3ria de supera\u00e7\u00e3o. Gama, cidade-sat\u00e9lite do Distrito Federal, viu nascer em maio de 1986, em um de seus bairros mais pobres, um beb\u00ea que recebeu o nome de Marco Gomes. Aos 5 anos de idade, ele andava s\u00f3 pelas ruas de Bras\u00edlia para poder frequentar uma escola local; depois, teve de abandonar os estudos ali, pois o v\u00edcio de seu pai em drogas consumia os poucos recursos da fam\u00edlia. Aos 8 anos, tornou-se crist\u00e3o evang\u00e9lico; aos 12, come\u00e7ou a montar computadores a partir de pe\u00e7as avulsas que um tio trazia do Paraguai. Na mesma \u00e9poca, pela primeira vez conectou-se \u00e0 internet e ficou fascinado por aquele novo universo que se abriaperante seus olhos. Dez anos depois, Gomes criou sua pr\u00f3pria empresa na web, mudou-se para S\u00e3o Paulo e se tornou um modelo para outros jovens que desejam empreender na rede: nascia a boo-box, pela qual produtores de conte\u00fado podem rentabilizar seus blogs, sites e m\u00eddias sociais; e anunciantes, expor propaganda. Sobre sua experi\u00eancia na internet, Gomes observa: \u201cH\u00e1 como abrir neg\u00f3cios na web a partir de v\u00e1rios pontos do pa\u00eds. Belo Horizonte, Recife, Bras\u00edlia e a regi\u00e3o Sul \u2013 Curitiba e Porto Alegre, em especial \u2013 t\u00eam uma cultura forte de empreendedorismo on-line. E S\u00e3o Paulo, \u00e9 claro, onde o e-commerce \u00e9 muito forte\u201d. E quais s\u00e3o seus objetivos para o futuro? \u201cFocarei nos pr\u00f3ximos anos no crescimento da boo-box. Mas estou com uma iniciativa paralela, o Mova+, que incentivar\u00e1 usu\u00e1rios a se exercitarem. Em troca, receber\u00e3o pontos em programas de fidelidade, os quais podem ser usados na compra dos mais diversos produtos, viagens e outros itens.\u201d AR Felipe Schaedler27 anosChef Ele nasceu em Santa Catarina e l\u00e1 viveu at\u00e9 os 18 anos \u2013 mas \u00e9 em uma cidade de cultura (e clima) bem diverso do encontrado no Sul do pa\u00eds que Felipe Schaedler est\u00e1 fazendo hist\u00f3ria: Manaus, capital do Amazonas. L\u00e1, ele \u00e9 dono de tr\u00eas restaurantes: Banzeiro, Di Fiori e Caboquinho. O primeiro deles \u00e9 aquele no qual\u00a0 realiza seus pratos conceituais, impregnados dos temperos e sabores da Amaz\u00f4nia profunda \u2013 literalmente: com frequ\u00eancia o jovem viaja a S\u00e3o Gabriel da Cachoeira (AM), no extremo noroeste do pa\u00eds, onde pesquisa novos ingredientes para os pratos que cria. Recentemente, ele descobriu por ali alguns tipos de cogumelos que foram analisados pelo Instituto Nacional de Pesquisas da Amaz\u00f4nia (Inpa) \u2013 e v\u00e1rios foram considerados comest\u00edveis e nutritivos. Junto com Alex Atala, do paulistano D.O.M., ele agora busca viabilizar a produ\u00e7\u00e3o dos mesmos em maior escala. \u201cAcredito que a pr\u00f3xima grande onda da gastronomia mundial ser\u00e1 a culin\u00e1ria amazonense. Bel\u00e9m, no Par\u00e1, por exemplo, \u00e9 um celeiro fant\u00e1stico de novos sabores esperando para serem descobertos\u201d, defende ele \u2013 e, quando isso ocorrer, o jovem chef catarinensemanauara certamente estar\u00e1 na vanguarda desse movimento. AR Lala Rudge23 anosBlogueira e empres\u00e1ria Lala faz parte de um grupo de herdeiras que n\u00e3o quer saber de sombra e \u00e1gua fresca. Neta de Romeu Trussardi e sobrinha de Riccy Souza Aranha, a garota j\u00e1 demonstrava interesse pela moda aos 12 anos, quando pediu para que a marca da tia, a Mixed, desenvolvesse um tamanco de on\u00e7a do seu n\u00famero. \u201cHerdei o sangue empreendedor\u201d, conta a it girl, que criou o blog que leva seu nome aos 20 anos. \u201cSempre adorei moda e beleza. Minhas amigas me pediam dicas do que comprar de maquiagem quando iam viajar. A\u00ed criei o blog. Com o tempo, as amigas das amigas se tornaram leitoras e n\u00e3o parou mais\u2026\u201d, lembra Lala, que n\u00e3o revela os n\u00fameros de receita publicit\u00e1ria, embora j\u00e1 tenha deixado escapar, em entrevistas anteriores, algo em torno de R$ 80 mil mensais. Apesar dos n\u00fameros, o blog nunca deixou de ser um passatempo. Apaixonada por lingeries, Lala confessa que tem um acervo enorme \u2013 a maior parte adquirida fora do pa\u00eds. \u201cUm dia meu marido reclamou do tempo que eu gastava nessas lojas quando est\u00e1vamos viajando. Me dei conta de que n\u00e3o gostava das marcas do Brasil \u2013 tudo muito b\u00e1sico ou vulgar. Sentia falta daquele sexy chique, algo mais moderno.\u201d Decidiu ent\u00e3o unir o \u00fatil ao agrad\u00e1vel e inaugurou,em agosto do ano passado, a primeira loja da marca La Rouge Belle, no Iguatemi, em S\u00e3o Paulo, com investimento de R$ 2,5 milh\u00f5es. O foco, agora, \u00e9 ampliar. \u201cEm 2014 vamos chegar ao Rio e, em 2015, Belo Horizonte e Bras\u00edlia. Mas meu sonho mesmo \u00e9 me instalar em Miami e poder morar l\u00e1.\u201d Dif\u00edcil vai ser ficar longe do seu prato preferido: arroz, feij\u00e3o, farofa, carne e batata frita. Bem brasileiro. GA Isabel Pesce26 anosEmpres\u00e1ria e escritora Ela \u00e9 a \u201cMenina do Vale\u201d \u2013 esse \u00e9 o t\u00edtulo do livro que escreveu e que fala sobre como o empreendedorismo pode mudar vidas. O vale a que Isabel Pesce se refere \u00e9, diga-se de passagem, nada menos que o Vale do Sil\u00edcio, na Calif\u00f3rnia, ber\u00e7o de v\u00e1rias das maiores empresas mundiais de internet. Ela \u00e9 tamb\u00e9m fundadora da FazInova, uma criadora de conte\u00fado para o desenvolvimento profissional. Nascida na capital paulista, Bel (como \u00e9 conhecida) estudou no Massachusetts Institute of Technology (MIT). Durante a \u00e9poca de faculdade, ela trabalhou na Microsoft, no Deutsche Bank e no Google e completou diversos cursos: ci\u00eancias da computa\u00e7\u00e3o, economia e matem\u00e1tica, engenharia el\u00e9trica e administra\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de frequentar programas em lideran\u00e7a e inova\u00e7\u00e3o. Ela \u00e9 ainda s\u00f3cia da Lemon Wallet, uma startup. Bel j\u00e1 lan\u00e7ou tamb\u00e9m um segundo livro, o \u201cProcuram-se Super-Her\u00f3is\u201d. Algumas coisas que a jovem de cabelos longos e sorriso largo aprendeu em sua curta e j\u00e1 t\u00e3o expressiva carreira: \u201cConhe\u00e7a n\u00e3o apenas outras l\u00ednguas al\u00e9m do portugu\u00eas, mas tamb\u00e9m outras culturas al\u00e9m da nossa. Para tanto, o melhor \u00e9 imergir nelas, estar nos locais. Eu, por exemplo, j\u00e1 morei nos EUA e na Argentina. Isso ajudou a abrir minha cabe\u00e7a\u201d; \u201ccada trajet\u00f3ria \u00e9 \u00fanica, mas n\u00e3o acho imposs\u00edvel, de forma alguma, que outras pessoas consigam replicar meu sucesso. At\u00e9 porque tudo o que alcancei foi, sobretudo, devido a um fator: perseveran\u00e7a\u201d. E, por fim, Bel faz uma constata\u00e7\u00e3o: \u201cNo final, o mundo nada mais \u00e9 do que a soma das pessoas com os sonhos que elas carregam. \u00c9 isso que importa\u201d. AR Eduardo Lyra26 anosEmpreendedor social Lyra estudou jornalismo, e resolveu aplicar o que aprendeu de uma maneira singular: p\u00f4s-se a contar hist\u00f3rias debusca por um Brasil melhor. Escreveu um livro, \u201cJovens Falc\u00f5es\u201d, no qual lista 14 casos de sucesso pessoal e profissional que t\u00eam como protagonista a juventude brasileira. Integra ainda o Global Shapers, grupo criado a partir do F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial que escolhe jovens l\u00edderes excepcionais, de menos de 30 anos de idade, os quais demonstrem ser capazes de transformar o planeta. Lyra criou o projeto Gerando Falc\u00f5es, que opera nas escolas p\u00fablicas do pa\u00eds levando aos jovens pobres motiva\u00e7\u00e3o e exemplos de supera\u00e7\u00e3o pessoal. \u201cOs gigantes empresariais j\u00e1 esgotaram seu ciclo em uma economia madura como abrasileira. Ser\u00e1 extremamente dif\u00edcil que surja um novo Ita\u00fa ou um novo P\u00e3o de A\u00e7\u00facar, por exemplo. Este espa\u00e7o, o das megaempresas, j\u00e1 est\u00e1 ocupado entre n\u00f3s\u201d, pontua Lyra. \u201cMas h\u00e1 duas tend\u00eancias que est\u00e3o apenas come\u00e7ando e ainda far\u00e3o muito bem ao pa\u00eds: o empreendedorismo em massa e as organiza\u00e7\u00f5es que direcionam jovens carentes para um futuro melhor\u201d, finaliza ele. AR Renann Fortes27 anosExecutivo, Mundipagg \u201cMe recuso a usar gravata desde meu primeiro est\u00e1gio. N\u00e3o vejo raz\u00e3o para faz\u00ea-lo\u201d, conta Renann Fortes \u00e0 FORBES Brasil. A frase revela um pouco da postura do jovem empreendedor perante os neg\u00f3cios e perante a vida: objetiva, focada em resultados, at\u00e9 mesmo um pouco fria. A companhia na qual ele atua, a MundiPagg, \u00e9 voltada \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o de processos do setor de meios de pagamento e com\u00e9rcio eletr\u00f4nico. A MundiPagg j\u00e1 possui cerca de mil clientes em seu portf\u00f3lio e uma gama de produtos desenvolvidos internamente que vem conquistando cada vez mais usu\u00e1rios. Para tanto, Renann apostou na implanta\u00e7\u00e3o de uma cultura empresarial interna que mescla descontra\u00e7\u00e3o (com reuni\u00f5es que, segundo ele, mais se parecem com festas de amigos \u2013 \u201cmas que geram resultados\u201d, frisa) e uma cobran\u00e7a de retorno da parte dos colaboradores dura e ostensiva. Tem dado certo, sob o ponto de vista financeiro. Fortes tamb\u00e9m colabora com um site dedicado ao S\u00e3o Paulo Futebol Clube, onde sedefine como chief happy hour officer \u2013 algo como um CEO dos happy hours. O time de profissionais que ele integra na MundiPagg \u00e9 extremamente jovem \u2013 faixa et\u00e1ria m\u00e9dia de 25 anos. E qualquer colaborador pode se tornar, em algum momento, s\u00f3cio da empresa , mas sem usar gravata. AR Thiago Monsores26 anosEmpres\u00e1rio, CEO do grupo InvestComm Ele \u00e9 filho de David Portes, um ex-camel\u00f4 que fez fama e fortuna quando, na d\u00e9cada de 80, concebeu e colocou em pr\u00e1tica uma s\u00e9rie de estrat\u00e9gias de marketing para sua banca de doces no centro do Rio de Janeiro. Hoje seu pai \u00e9 um famoso palestrante, mas Thiago Monsores segue seu pr\u00f3prio caminho: ele \u00e9 CEO do InvestComm, fundo deinvestimento criado para gerenciar, potencializar e investir em empresas startups. S\u00e3o cinco as companhias que o jovem empres\u00e1rio administra: AD Experi\u00eancias Inovadoras (ag\u00eancia de marketing), Talk About (voltada \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o profissional), Instituto Infoclad (escola especializada na forma\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o de profissionais para o mercado de TI), Facilista (site que gerencia as melhores ofertas dos principais supermercados e auxilia na cria\u00e7\u00e3o de listas de compras pelos usu\u00e1rios) e o Mania de Promo\u00e7\u00e3o (outro site, este voltado ao oferecimento de cupons de desconto e ofertas). Quais os focos de Monsores para os pr\u00f3ximos anos? \u201cQuero transformar o Instituto Infoclad em uma faculdade, com cursos reconhecidos pelo MEC. Minhas maiores expectativas, por\u00e9m, est\u00e3o com o Mania de Promo\u00e7\u00e3o, que vai me deixar milion\u00e1rio\u201d, diz ele, rindo \u2013 mas conv\u00e9m n\u00e3o duvidar. AR Cesar Raphael28 anosCineasta Por \u201cPeda\u00e7o de Papel\u201d, o cineasta Cesar Raphael, 28 anos, ganhou 12 pr\u00eamios, entre eles, o de melhor curta-metragem no Los Angeles Brazilian Film Festival 2011. O sucesso levou o mineiro a Hollywood para realizar seu primeiro longa-metragem, o qual contar\u00e1 com a produ\u00e7\u00e3o de Bobby Moresco, vencedor do Oscar de melhor roteiro original em 2006 por \u201cCrash \u2013 No Limite\u201d e coprodutor do premiado \u201cMenina de Ouro\u201d. O filme tem or\u00e7amento estimado em US$ 9,7 milh\u00f5es e roteiro de Amanda Moresco, filha de Bobby. Para dar conta do recado, o jovem cineasta montou, em Los Angeles, uma filial da sua empresa, a Lumiart, a qual tem como s\u00f3cio seu primo Thiago Bento, de 27 anos. Cesar desempenha as fun\u00e7\u00f5es de roteirista, ator, diretor, editor e produtor. Bento \u00e9 o diretor executivo da empresa, respons\u00e1vel pelas negocia\u00e7\u00f5es internacionais e capta\u00e7\u00e3o de recursos. A parceria come\u00e7ou quando os dois ainda eram crian\u00e7as e faziam filmagens amadoras. Na Lumiart, criada em Belo Horizonte, eles est\u00e3o juntos h\u00e1 sete anos. CE Tallis Gomes26 anosCEO e fundador do Easy Taxi Tallis Gomes foi a uma feira de startups no Rio de Janeiro em 2011 com a ideia fixa: melhorar o tr\u00e2nsito com um aplicativo de \u00f4nibus. Ao sair do evento, ligou para uma cooperativa de t\u00e1xis, que o deixou esperando mais de uma hora na chuva. Em meio \u00e0 irrita\u00e7\u00e3o, veio a epifania. \u201cAs pessoas n\u00e3o deixariam seus carros em casa para pegar \u00f4nibus, mas t\u00e1xi, se fosse f\u00e1cil, talvez deixassem\u201d, conta o empreendedor. Assim surgiu a ideia para o Easy Taxi, aplicativo m\u00f3vel de busca de t\u00e1xis. Ele vendeu o carro e, com tr\u00eas s\u00f3cios, levantou cerca de R$ 40 mil para lan\u00e7ar o app em abril de 2012. Menos de dois anos depois, embora n\u00e3o revele o faturamento, os n\u00fameros impressionam. A empresa est\u00e1 presente (com sede f\u00edsica) em 82 cidades de 23 pa\u00edses, com mais de mil funcion\u00e1rios e cerca de 100 mil taxistas e 5 milh\u00f5es de passageiros cadastrados. Um dos diferenciais do Easy Taxi \u00e9 ser recriado para cada pa\u00eds. \u201cSe voc\u00ea estiver na Coreia, pode pedir em portugu\u00eas com o seu app que o taxista receber\u00e1 em coreano\u201d, explica o CEO. Tr\u00eas rodadas de investimentos j\u00e1 trouxeram R$ 55 milh\u00f5es. Nada mal para um jovem de 26 anos que come\u00e7ou a empreender aos 16 no interior de Minas Gerais revendendo celulares com c\u00e2mera usados, comprados no Mercado Livre. LBT Cristian Trentin30 anosFundador da EcoBike Courier N\u00e3o se espante caso, em breve, veja circular pelas ruas das cidades brasileiras ciclistas vestindo elegantes (e, no caso, inusitados) smokings: eles estar\u00e3o ocupados distribuindo convites de casamento. Ser\u00e1 mais um servi\u00e7o criativo e simp\u00e1tico oferecido pela EcoBike Courier, do paranaense Cristian Trentin, a consumidores e empresas brasileiras que se preocupam com a degrada\u00e7\u00e3o do ambiente urbano causada pela profus\u00e3o de motocicletas usadas em entregas. \u201cCriei, na metade de 2011, a companhia visando oferecer um servi\u00e7o vital nos dias atuais \u2013 entregas r\u00e1pidas e seguras \u2013, que fosse economicamente vi\u00e1vel (e a Ecobike j\u00e1 \u00e9 lucrativa) e sustent\u00e1vel (nossas bicicletas, \u00e9l\u00f3gico, n\u00e3o emitem poluentes)\u201d, detalha Trentin. Deu t\u00e3o certo que hoje, al\u00e9m da matriz em Curitiba, j\u00e1 h\u00e1 uma filial da companhia em Cascavel (PR) \u2013 terra natal de seu fundador \u2013 e uma franquia operando na capital paulista. Para come\u00e7ar a empresa, ele investiu apenas R$ 50 mil, al\u00e9m de muito trabalho e uma boa dose de idealismo. Resultado: a previs\u00e3o de faturamento para 2014 apenas da matriz de Curitiba da Ecobike \u00e9 de R$ 1 milh\u00e3o. Para os pr\u00f3ximos anos, a meta da companhia \u00e9 estar presente nas cinco maiores cidades de cada um dos 26 Estados do pa\u00eds \u2013 mas mantendo-se fiel a seu lema: \u201cum mundo melhor a cada entrega\u201d. AR Marcel Fukayama29 anosL\u00edder nas organiza\u00e7\u00f5es CDI, sistema B e Livestrong Empreendedorismo social: um conceito bastante adequado para definir a a\u00e7\u00e3o deste jovem. Ou melhor, as m\u00faltiplas a\u00e7\u00f5es que ele leva adiante: Marcel Fukayama \u00e9 membro da dire\u00e7\u00e3o executiva global da CDI, empresa que busca transformar a vida de moradores de comunidades carentes por meio da inclus\u00e3o digital. A CDI conta hoje com 6.500 lan houses afiliadas e 780 espa\u00e7os de inclus\u00e3o digital em 13 pa\u00edses, os quais oferecem principalmente capacita\u00e7\u00e3o profissional a baixo custo. Ele tamb\u00e9m faz parte do conselho global do Sistema B, movimento que se prop\u00f5e a usar o poder dos neg\u00f3cios para solucionar problemas sociais e, por fim, \u00e9 o l\u00edder no Brasil da Livestrong, organiza\u00e7\u00e3o de combate ao c\u00e2ncer. \u201cTive c\u00e2ncer testicular em 2008. Venci a doen\u00e7a e, um ano depois, entrei na Livestrong. H\u00e1 neste momento em todo o planeta 30 milh\u00f5es de pessoas enfrentando esta doen\u00e7a, o c\u00e2ncer, em alguma de suas muitas manifesta\u00e7\u00f5es. Elas precisam entender que o primeiro passo para a cura \u00e9 a supera\u00e7\u00e3o do medo, e do estigma, que o c\u00e2ncer causa \u2013 e quero ajud\u00e1-las nisso\u201d, conta Fukayama. AR Camila Coelho25 anosBlogueira A mineira Camila Coelho, 25 anos, ficou conhecida por seus v\u00eddeos no YouTube com dicas sobre maquiagem. Aproveitou a fama e em abril de 2011 criou o blog Super Vaidosa para falar de moda e beleza. Seus posts e v\u00eddeos conquistaram admiradoras fi\u00e9is e hoje a blogueira profissional tem n\u00fameros invej\u00e1veis nas redes sociais: 958 mil curtidas noFacebook, 1,4 milh\u00e3o de assinantes no YouTube e 1,7 milh\u00e3o de seguidores no Instagram. O poder de influenciar suas seguidoras se reflete em contratos fechados: este ano ela lan\u00e7ar\u00e1 uma linha de produtos de maquiagem em parceria com a marca Sigma Beauty e desenvolver\u00e1 algumas pe\u00e7as para a cole\u00e7\u00e3o de inverno da Riachuelo. Camila tamb\u00e9m foi convidada para participar de uma campanha publicit\u00e1ria da Le Postiche ao lado de Giovanna Antonelli e Didi Wagner. Sem contar os an\u00fancios publicit\u00e1rios que seu blog consegue atrair. Ela mora em Boston desde 2006. \u00c9 de l\u00e1 que ela faz seus posts e v\u00eddeos em portugu\u00eas para as brasileiras. Mas seu ingl\u00eas fluente tamb\u00e9m lhe permite gravar conte\u00fado para as americanas. Camila tem atualmente 527 mil assinantes na vers\u00e3o em ingl\u00eas do YouTube. CE *COORDENA\u00c7\u00c3O EDITORIAL DE ALEX RICCIARDI, PRODU\u00c7\u00c3O EXECUTIVA DE GABRIELA ARBEX, DIRE\u00c7\u00c3O DE ARTE DE DUDA BOTTINI E FOTOS DE MARCELO SPATAFORA(COM PARTICIPA\u00c7\u00c3O DE CINTIA ESTEVES, FRAN\u00c7OISE TERZIAN E LUCAS BORGES TEIXEIRA)  \u00a9 Forbes 2023. Todos os direitos reservados.", "url": "https://forbes.com.br/listas/2014/02/under-30-2014-30-destaques-brasileiros-abaixo-dos-30-anos/", "threshold": 1.0}