{"title": "Under 30 2015: 30 destaques brasileiros abaixo dos 30 anos", "content": "In\u00edcio / Listas / Under 30 2015: 30 destaques brasileiros abaixo dos 30 anos  Eles t\u00eam 30 anos ou menos e, cada um em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, t\u00eam revelado iniciativa, criatividade e talento. Com esp\u00edrito jovem, rara motiva\u00e7\u00e3o e abertura para o novo, sobre eles repousa a responsabilidade que cabe aos transformadores: a de reinventar o Brasil e assumir as r\u00e9deas de nosso futuro. Voc\u00ea vai conhecer cada um deles abaixo: MALLU MAGALH\u00c3ES22 anosCANTORA E COMPOSITORA Em um cen\u00e1rio musical, o brasileiro, repleto de novas cantoras voltadas \u00e0 MPB tradicional e preocupadas em serem aceitas por seus pares, Mallu Magalh\u00e3es vem sendo um sopro de renova\u00e7\u00e3o: ela \u00e9 pop, assume-se como tal, e, h\u00e1 alguns anos, optou por viver e trabalhar longe do eixo Rio-S\u00e3o Paulo. Ali\u00e1s, muito longe: junto com seu marido, Marcelo Camelo, Mallu mora desde o segundo semestre de 2013 em Lisboa. \u201cAdoro esta cidade, que \u00e9 pequena mas tem muita vida cultural. Aqui posso fazer tudo a p\u00e9: vou a livrarias, shows, parques, est\u00fadio\u201d, conta ela, feliz. Mallu come\u00e7ou a compor aos 12 anos. Aos 15, conseguiu gravar quatro de suas m\u00fasicas e colocou-as na internet. No in\u00edcio de 2008 apresentou-se pela primeira vez em um show e, desde ent\u00e3o, vem cativando p\u00fablico e cr\u00edtica a cada novo \u00e1lbum (quando seu CD Highly Sensitive foi lan\u00e7ado nos EUA, o jornal \u201cThe New York Times\u201d disse que a brasileira \u201csoa como se estivesse cantando s\u00f3 para si mesma, e isso a faz sedutora\u201d). Seu grande projeto atual \u00e9 a Banda do Mar, que formou junto com Camelo e o m\u00fasico portugu\u00eas Fred Ferreira. \u201cSou eu que desenho todos os cartazes do grupo. Hoje em dia o artista tem de ter um papel mais ativo do que no passado. N\u00e3o d\u00e1 para ficar contratando pessoas que fa\u00e7am tudo por n\u00f3s, sai muito caro\u201d, afirma Mallu. At\u00e9 mesmo nisso ela \u00e9, decididamente, moderna. AR BRUNO QUEIROZ24 anosCRIADOR DA THE ORIGINAL CUPCAKE \u201cMuitas empresas come\u00e7am e terminam com a novidade. N\u00f3s conseguimos passar pelo boom\u201d, diz Bruno Queiroz sobre sua marca de cupcakes, a The Original Cupcake. Apesar de os bolinhos individuais n\u00e3o serem mais uma moda, mas um novo h\u00e1bito de consumo, a rede de quiosques est\u00e1 indo muito bem. Cresceu 40% no ano passado e faturou uma m\u00e9dia de R$ 12 milh\u00f5es. \u201cAbri a loja em 2009, quando conheci o cupcake l\u00e1 fora e fiquei encantado pelo conceito, beleza e praticidade. Investi cerca de R$ 40 mil em um quiosque, comprando o doce de um revendedor. Um tempo depois, montei nossa primeira cozinha, de 90 m\u00b2\u201d. Atualmente s\u00e3o 26 unidades espalhadas por S\u00e3o Paulo e uma f\u00e1brica de 700 m\u00b2, no bairro do Ipiranga. Sempre atento \u00e0s novidades, Bruno decidiu come\u00e7ar outra frente de neg\u00f3cio que era febre no ano passado: a The Original Cake, de bolos caseiros, hoje com 26 lojas que vendem os dois produtos, al\u00e9m de caf\u00e9, \u00e1gua e sorvetes. \u201cEstamos expandindo a rede de bolos para outros estados, como Rio de Janeiro e Belo Horizonte. J\u00e1 os cupcakes comercializaremos para todo o Brasil e tamb\u00e9m no varejo, em supermercados. Acabamos de fechar um neg\u00f3cio com o Sonda.\u201d Para controlar a expans\u00e3o das duas marcas, criou uma empresa \u2014 a NQZ Multi \u2014, que tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel por uma rede de cl\u00ednicas de est\u00e9tica e outra de reparos automotivos. Com apenas 24 anos, Bruno cuida de tr\u00eas empresas e ainda tem muito o que empreender no futuro. BT GABRIEL MEDINA21 anosSURFISTA Quem esperava que 2014 fosse o ano dos gramados para o Brasil, enganou-se: foi o ano do mar. No centro das aten\u00e7\u00f5es n\u00e3o estavam 11 nomes famosos no mundo inteiro com a amarelinha, mas um jovem de 21 anos sobre uma prancha. Assim Gabriel Medina terminou seu ano, como o n\u00famero 1 do mundo do surfe. Nunca antes o esporte tinha atingido um patamar t\u00e3o alto com um brasileiro. Na verdade, o paulista foi o primeiro surfista de l\u00edngua n\u00e3o inglesa a ser campe\u00e3o mundial (WTC). Nascido em S\u00e3o Sebasti\u00e3o, litoral norte de S\u00e3o Paulo, Medina come\u00e7ou a surfar aos 9 anos. N\u00e3o demorou para chamar aten\u00e7\u00e3o. Aos 15 anos, tornou-se o atleta mais novo da hist\u00f3ria a vencer uma etapa mundial (ASP) e, aos 19, em 2012, estava entre os dez maiores do mundo, em s\u00e9timo lugar. Mas 2014 foi sem d\u00favida o grande ano da sua carreira at\u00e9 ent\u00e3o. Sagrou-se campe\u00e3o do WCT no Hava\u00ed com anteced\u00eancia, nas quartas de final, superando \u00eddolos do esporte como Kelly Slater e o tricampe\u00e3o Mick Fanning. A t\u00edtulo de curiosidade, Slater tamb\u00e9m tinha 20 anos quando ganhou seu primeiro mundial. Hoje, aos 43 anos, \u00e9 o recordista absoluto com 11 t\u00edtulos. Quem sabe daqui a 22 anos, em 2037, Medina n\u00e3o tenha ultrapassado o norte-americano? O caminho est\u00e1 tra\u00e7ado. LBT IGOR FARIA21 anosPRODUTOR Aos 14 anos, Igor Faria j\u00e1 sentia a necessidade de escrever sua hist\u00f3ria no mundo dos neg\u00f3cios. Come\u00e7ou a promover baladas no bairro da Mooca e conseguiu realizar oito edi\u00e7\u00f5es da festa em um ano. Hoje, aos 21, \u00e9 diretor-geral da Rinaldi Produ\u00e7\u00f5es, criada por seu pai, no come\u00e7o dos anos 90. A produtora \u00e9 respons\u00e1vel pelo gerenciamento e expans\u00e3o do fen\u00f4meno Patati Patat\u00e1. Somente em 2014, a dupla de palha\u00e7os movimentou mais de R$ 250 milh\u00f5es no mercado, com shows, licenciamentos e produtos. \u201cEu amo o setor de entretenimento e, em especial, o infantil, pois lidamos com fam\u00edlias e crian\u00e7as todos os dias. Apesar de ser uma empresa da fam\u00edlia, na qual sempre tive participa\u00e7\u00e3o, eu realmente gosto do que fa\u00e7o.\u201d Poucos anos atr\u00e1s, aos 17, deixou de lado um futuro como jogador de futebol para entrar de cabe\u00e7a na Rinaldi. \u201cSempre joguei futebol por prazer e por acreditar que eu tinha talento para seguir carreira. Em 2011, o Patati Patat\u00e1 estreou no SBT e eu jogava profissionalmente em Curitiba. Esse momento foi o divisor de \u00e1guas para mim. O lado empresarial e a chance de poder colaborar nessa nova empreitada falaram mais alto que o de atleta.\u201d Desde ent\u00e3o, Igor n\u00e3o parou mais. Ele dirige os DVDs da produtora, lidera novos projetos \u2014 como a s\u00e9rie da dupla no canal Discovery Kids e a representa\u00e7\u00e3o dos Bananas de Pijamas no pa\u00eds \u2014, consolida as marcas da empresa e agora est\u00e1 investindo no segmento de m\u00fasica gospel. \u201cQuero continuar acreditando e empreendendo. O c\u00e9u \u00e9 o limite e a alegria, a ess\u00eancia\u201d, diz o jovem empres\u00e1rio, cheio de ideias. BT LUAN SANTANA23 anosCANTOR SERTANEJO O sertanejo est\u00e1 presente na vida de Luan Santana desde os 3 anos de idade. Bem pequeno, em sua cidade natal, Campo Grande (MS), ele chamava aten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia e de amigos ao cantar cl\u00e1ssicos como \u201cChico Mineiro\u201d de forma correta e afinada. Com 14 anos, fez uma apresenta\u00e7\u00e3o amadora numa festa com a m\u00fasica \u201cFalando S\u00e9rio\u201d (da dupla sertaneja Jo\u00e3o Bosco e Vin\u00edcius). Um amigo do cantor filmou e postou o v\u00eddeo no YouTube, que se espalhou rapidamente e foi mais do que aprovado pelo p\u00fablico, que passou a pedir a m\u00fasica em r\u00e1dios do Mato Grosso do Sul, Goi\u00e1s, Rond\u00f4nia e Paran\u00e1. Dois anos depois, em 2007, subiu ao palco pela primeira vez. O sucesso foi confirmado. Em 2009, a agenda do cantor fechou com 300 shows realizados em todo o Brasil. Hoje, aos 23 anos, a paix\u00e3o continua a mesma, mas os n\u00fameros n\u00e3o param de crescer: al\u00e9m de oito CDs lan\u00e7ados e mais de 30 pr\u00eamios recebidos, o cantor possui uma fama sem igual nas redes sociais com mais de 1 milh\u00e3o de inscritos no YouTube e 14 milh\u00f5es de f\u00e3s no Facebook. Apesar de j\u00e1 estar envolvido no mundo da m\u00fasica sertaneja desde muito novo, as influ\u00eancias s\u00e3o variadas. Zez\u00e9 Di Camargo & Luciano \u00e9 o que n\u00e3o falta, mas Coldplay, Taylor Swift, Bruno Mars e Nickelback n\u00e3o ficam para tr\u00e1s. O enorme sucesso faz com que Luan Santana seja um dos grandes destaques do sertanejo universit\u00e1rio ao redor do mundo: o cantor j\u00e1 se apresentou nos palcos de Londres e de algumas cidades dos Estados Unidos. MSM FELIPE CATALDI E LUAN GABELLINI25 anosFUNDADORES DA BETALABS Em 2010 \u2014 \u00faltimo ano de seu curso de administra\u00e7\u00e3o de empresas na Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas (FGV/EAESP) \u2014, ao identificarem como promissor o mercado de cloud computing (computa\u00e7\u00e3o em nuvem), os jovens Felipe Cataldi e Luan Gabellini (ambos, \u00e0 \u00e9poca, com 21 anos de idade) decidiram criar a Betalabs, uma companhia especializada no desenvolvimento de sistemas de gest\u00e3o empresarial (ERP), e-commerce e softwares sob medida em cloud computing. Eles conciliavam o neg\u00f3cio com seus estudos e respectivos trabalhos: Cataldi era trainee no Ita\u00fa-Unibanco e Gabellini, gerente de capta\u00e7\u00e3o internacional no Banco BBM. \u201cO mercado de TI [Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o] encontrava-se, de modo geral, carente de boa gest\u00e3o, de bom atendimento e passava por um processo enorme de mudan\u00e7a de paradigma com o surgimento do cloud. Foi a oportunidade perfeita para que pud\u00e9ssemos abrir a empresa\u201d, lembra Gabellini. Eles investiram todo o sal\u00e1rio que ganhavam no novo empreendimento, que come\u00e7ou a apresentar lucro j\u00e1 no primeiro m\u00eas. Em meados de 2011, a vontade de estar cada vez mais pr\u00f3ximos do pr\u00f3prio neg\u00f3cio falou mais alto e os dois decidiram deixar seus empregos no ramo banc\u00e1rio para se dedicar integralmente ao projeto. \u201cCome\u00e7amos com uma salinha pequenininha de 40 m\u00b2 e dois funcion\u00e1rios; um ano depois, em 2012, pegamos outra sala e dobramos de tamanho, j\u00e1 com 15 funcion\u00e1rios; mais um ano se passou e mudamos novamente, dobramos de tamanho e j\u00e1 ating\u00edamos mais de 25 funcion\u00e1rios. Hoje estamos com mais de 35 pessoas na equipe e atendemos 180 clientes\u201d, comemora Cataldi. O faturamento da Betalabs em 2014 foi de R$ 4 milh\u00f5es. AR THIAGO CASTANHO27 anosCHEF Deu no \u201cNew York Times\u201d: em 2014 um jovem chef paraense foi tema de uma mat\u00e9ria de primeira p\u00e1gina no jornal americano \u2013 e isso exatamente no dia em que, no Brasil, acontecia o segundo turno das elei\u00e7\u00f5es daquele ano. A proeza foi conseguida por Thiago Castanho, que nos seus dois restaurantes em Bel\u00e9m (o Remanso do Peixe e o Remanso do Bosque) pratica uma gastronomia calcada em sabores nativos. Frutas e ervas da Amaz\u00f4nia, al\u00e9m de peixes dos rios da regi\u00e3o, s\u00e3o seus principais ingredientes, e n\u00e3o raro ele surpreende \u2014 como quando oferece pratos que levam queijo feito de leite de b\u00fafalas da Ilha de Maraj\u00f3 ou serve um coquetel de sua autoria que mistura cacha\u00e7a e jambu, uma erva com propriedades anest\u00e9sicas. \u201cO Brasil, em se tratando de gastronomia, \u00e9 aquele adolescente que quer viver a vida intensamente, ansiosamente\u201d, diz. \u201cSinto que a tend\u00eancia no pa\u00eds \u00e9 a descentraliza\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o dos melhores restaurantes; isso vem ao encontro de uma demanda dos pr\u00f3prios clientes, que antes diziam s\u00f3 haver estabelecimentos de alto n\u00edvel no exterior ou no eixo Rio-S\u00e3o Paulo, mas que hoje mudaram essa percep\u00e7\u00e3o.\u201d Por sinal, na lista dos maiores chefs da Am\u00e9rica Latina feita pela revista brit\u00e2nica \u201cRestaurant\u201d, Thiago \u00e9 o \u00fanico brasileiro que trabalha fora desse eixo Rio-S\u00e3o Paulo. E quais ser\u00e3o seus pr\u00f3ximos passos? \u201cQuero seguir construindo uma equipe s\u00f3lida em meus estabelecimentos, com capacidade criativa, sem precisar \u2018importar\u2019 m\u00e3o de obra de outros estados\u201d, responde. Penso em abrir uma escola t\u00e9cnica que prepare pessoas para esse mercado. E tamb\u00e9m abrir outros restaurantes, com outros conceitos, em Bel\u00e9m, no m\u00e9dio e longo prazo.\u201d AR MARINA RUY BARBOSA19 anosATRIZ Sim, seu nome deixa claro: ela \u00e9 tetraneta do jurista Rui Barbosa, personagem importante da vida pol\u00edtica nacional durante os primeiros anos da Rep\u00fablica. Talvez seja dele que Marina Ruy Barbosa tenha herdado a facilidade para o estudo de l\u00ednguas (aprendeu um pouco de sueco e de grego, por exemplo, visando interpretar personagens) e o gosto pela m\u00fasica cl\u00e1ssica (em 2010, durante um programa de TV, tocou Beethoven no piano que pertenceu \u00e0 sua tatarav\u00f3 Maria Augusta, esposa do antepassado famoso, durante uma visita \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Casa de Rui Barbosa, no Rio de Janeiro). No entanto, seus belos cabelos ruivos \u2014 dos quais \u00e9 extremamente zelosa, e que denotam o cuidado que tem com a pr\u00f3pria imagem \u2014 d\u00e3o pistas do quanto Marina \u00e9 algu\u00e9m de nosso tempo: \u201cTenho bastante calma na gest\u00e3o de minha carreira, mas sei bem o que quero. Vejo o teatro muito presente em meu futuro profissional, por exemplo. Tamb\u00e9m pretendo cursar uma faculdade de cinema\u201d, relata. Ela, por sinal, j\u00e1 estreou nos palcos, em um musical, e foi bastante elogiada por sua performance. Tamb\u00e9m apresentou um programa infantil. Atualmente, Marina d\u00e1 vida a uma das principais personagens de Imp\u00e9rio, novela da Rede Globo. Mas 2015 est\u00e1 longe de resumir-se a isso para ela: \u201cTenho me dedicado a dois projetos para a TV, al\u00e9m da novela. N\u00e3o posso falar a respeito no momento, mas estou bastante entusiasmada. AR CHAY SUEDE22 anosATOR E M\u00daSICO Com a inquieta\u00e7\u00e3o t\u00edpica da juventude, Chay Suede \u2014 ou Roobertchay Domingues da Rocha Filho, nome inventado pelo av\u00f4 e herdado do pai \u2014 reconhece que 2014 foi um ano especial. O garoto que ganhou certa notoriedade ao conquistar o quarto lugar do reality show musical \u00cddolos, em 2010, na Rede Record, participou da novela e da boyband Rebeldes, formada na sequ\u00eancia, e foi apresentador de televis\u00e3o, lembra que o ano come\u00e7ou devagar. \u201cEu estava em busca de novas possibilidades, mas n\u00e3o imaginava o que estava por vir\u201d, conta. E o que veio mudou sua vida. O convite para um teste e a conquista do personagem do comendador Jos\u00e9 Alfredo na primeira fase de Imp\u00e9rio, novela do hor\u00e1rio mais nobre da TV Globo, virou seu mundo de cabe\u00e7a pra baixo. Um processo que come\u00e7ou com a mudan\u00e7a tempor\u00e1ria de S\u00e3o Paulo para o Rio, passou por uma rotina intensa de trabalho que foi at\u00e9 o dia da estreia, e culminou com o sucesso nacional. \u201cFiquei muito feliz de interpretar um her\u00f3i diferente dos tradicionais\u201d, diz. A repercuss\u00e3o abriu caminho para a concretiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios outros sonhos e projetos. Um deles foi conhecer o \u00eddolo Caetano Veloso. O outro foi garantir um papel de destaque na pr\u00f3xima novela da Globo, Babil\u00f4nia, que tem estreia prevista para mar\u00e7o. Nela, Chay vai viver o filho de um casal gay formado pelas atrizes Fernanda Montenegro e Nathalia Timberg. \u201cEstou ansioso\u201d, confessa. Tem, ainda, na agenda deste ano, Menino do Rio, filme de Bruno Barreto que deve estrear nos \u00faltimos meses de 2014. \u201cGosto de fazer v\u00e1rias coisas ao mesmo tempo\u201d, conta o garoto, que canta, toca, atua, anda de moto e, entre um e outro, pensa em empreender. Chay j\u00e1 foi, por um tempo, dono de um restaurante em Vit\u00f3ria. Alguma nova ideia na cabe\u00e7a? \u201cTenho, mas ainda n\u00e3o posso contar.\u201d Ok, vamos ter que deixar para uma pr\u00f3xima entrevista. GA BELLA FALCONI29 anosEMPRES\u00c1RIA A empres\u00e1ria e musa fitness Bella Falconi, de 29 anos, tem motivos de sobra para sorrir. Nascida em Belo Horizonte, vive nos Estados Unidos h\u00e1 oito anos e segue um estilo de vida saud\u00e1vel \u2014 de exerc\u00edcios e alimenta\u00e7\u00e3o \u2014 desde 2011. \u201cEu era bastante sedent\u00e1ria, comia mal e esquecia da minha sa\u00fade. Tive pedra nos rins cinco vezes e colesterol alto por alguns anos. Precisava mudar de vida\u201d, conta. Durante o processo, baixou o Instagram e come\u00e7ou a postar fotos de academia e receitas. De repente, milhares de pessoas passaram a segui-la e, hoje, a mineira conta com 1,2 milh\u00e3o de seguidores e mais de 500 mil curtidas no Facebook. \u201cFiquei muito surpresa no in\u00edcio, n\u00e3o achei que repercutiria tanto. Tenho muito orgulho de ter sido uma das pioneiras desse ramo nas redes sociais.\u201d No mundo dos neg\u00f3cios, tem uma infinidade de projetos. Realizou recentemente um de seus sonhos e abriu uma academia, a VFlex, nos EUA. \u201cN\u00e3o foi f\u00e1cil investir em um neg\u00f3cio novo, mas eu n\u00e3o imagino a minha vida profissional dedicada a outro mercado que n\u00e3o fosse esse. Decidi arriscar e est\u00e1 dando super certo. A academia tem a minha cara, \u00e9 o meu universo\u201d. Al\u00e9m do espa\u00e7o, a atleta tem uma loja on-line, que leva seu nome e vende uma s\u00e9rie de produtos licenciados, como linha de \u00f3culos da Mormaii e acess\u00f3rios esportivos da Vollo, e suas marcas pr\u00f3prias: a Vitaflex (rede americana de lojas de suplementos) e Mega Store (loja de cosm\u00e9ticos). Bella tamb\u00e9m cursa nutri\u00e7\u00e3o, d\u00e1 palestras sobre motiva\u00e7\u00e3o, lan\u00e7ar\u00e1 um livro neste ano e est\u00e1 na fase mais importante de sua vida: gr\u00e1vida de seu primeiro rebento, uma menina. \u201cNo momento, minha prioridade n\u00famero um \u00e9 ser uma \u00f3tima m\u00e3e. Vou viver um dia de cada vez, sem me preocupar com o corpo. Tudo se ajustar\u00e1 normalmente\u201d, diz, radiante. BT FABIANA JUSTUS28 anosEMPRES\u00c1RIA (POP UP STORE) Personalizar a marca de sua empresa e assim se distinguir em um mercado competitivo; projetar o pr\u00f3prio estilo de vida nas pe\u00e7as de roupa que produz e vende, de forma a que todos percebam que esses itens s\u00e3o uma extens\u00e3o de um estilo pr\u00f3prio; e por fim adotar uma estrat\u00e9gia de vendas pulverizada \u2014 lojas f\u00edsicas, loja on-line, redes multimarcas. Esses s\u00e3o alguns pontos de um plano de neg\u00f3cios concebido por Fabiana Justus quando ainda cursava o MBA em neg\u00f3cios da moda e varejo na Universidade Anhembi Morumbi. Era um projeto t\u00e3o bem delineado que acabou por transformar-se em algo mais que um simples trabalho de conclus\u00e3o de curso (TCC): transformou-se na Pop Up Store, uma marca de vestu\u00e1rio que j\u00e1 conta com cinco lojas, al\u00e9m de estar presente em 150 magazines pelo pa\u00eds. \u201cEmbora hoje eu me dedique bastante \u00e0 parte criativa do processo, n\u00e3o sou estilista, mas sim empres\u00e1ria\u201d, frisa ela. \u201cSempre quis ter meu pr\u00f3prio neg\u00f3cio. Come\u00e7amos, eu e minha s\u00f3cia Dani Mattar, com uma primeira loja na Rua Oscar Freire, em S\u00e3o Paulo. Varamos a noite diversas vezes montando o estabelecimento, ficando mais tempo l\u00e1 do que nas nossas casas. Foi a\u00ed que percebemos que realmente hav\u00edamos criado um empreendimento, e nossas vidas nunca mais iam ser as mesmas.\u201d Fabiana divulga a Pop Up Store pela sua conta no Instagram (onde tem mais de 210 mil seguidores) e da conta da pr\u00f3pria marca (110 mil seguidores) \u2014 \u00e9 ela quem administra ambas. Al\u00e9m disso, h\u00e1 seu site e o da loja, p\u00e1ginas no Facebook etc. \u201cQuando voc\u00ea tem uma empresa, nunca mais dorme 100% tranquila. Voc\u00ea se sente respons\u00e1vel pelo rumo que a companhia ir\u00e1 tomar e tamb\u00e9m pelos empregos que gera. S\u00e3o muitas preocupa\u00e7\u00f5es\u2026 E eu tinha s\u00f3 23 anos quando comecei tudo, uma garota muito precoce\u201d, lembra ela. AR RENE SILVA21 anosPRESIDENTE DA ONG VOZ DAS COMUNIDADES \u201cSempre gostei muito de ler jornais e revistas. Mas nunca via minha comunidade representada em um jornal de grande circula\u00e7\u00e3o, pois esses ve\u00edculos na maioria das vezes s\u00f3 falavam de n\u00f3s quando ocorriam tiroteios por aqui.\u201d \u00c9 assim que Rene Silva relata o in\u00edcio de seu contato com a palavra escrita; logo ele come\u00e7ou a us\u00e1-la para defender os moradores do Morro do Adeus, na Zona Norte da capital fluminense, onde at\u00e9 hoje mora. Aos 11 anos, criou um pequeno jornal voltado ao bairro e passou a cobrar servi\u00e7os p\u00fablicos melhores para o lugar. Em 2010, um epis\u00f3dio marcou sua vida: as For\u00e7as Armadas ocuparam o Complexo do Alem\u00e3o (onde fica o Morro do Adeus) e Rene relatou via Twitter, em tempo real, o que estava acontecendo. \u201cEu tinha cerca de 600 seguidores no meu perfil pessoal e 180 no do jornal que editava; de repente, o n\u00famero de pessoas que me acompanhava pulou para 10 mil, enquanto o do jornal chegou a 35 mil seguidores em menos de 24 horas.\u201d Desde ent\u00e3o ele segue usando sua proemin\u00eancia para trazer recursos, p\u00fablicos e privados, para seu bairro e outras comunidades carentes do Rio de Janeiro. Ano passado, participou como palestrante do Simp\u00f3sio Internacional sobre Conex\u00e3o Digital, na universidade americana de Harvard. Antes disso, em 2011, foi escolhido o melhor produtor de conte\u00fado no quesito Inova\u00e7\u00e3o pela Shorty Awards, uma esp\u00e9cie de \u201cOscar\u201d do Twitter. Rene pretende continuar militando em prol do Morro do Adeus: \u201cConclu\u00ed o ensino m\u00e9dio em 2013, aproveitei 2014 para aprender ingl\u00eas e frequentar cursos ligados ao jornalismo\u201d. AR \u00c9VERTON RIBEIRO25 anosJOGADOR DE FUTEBOL O futebol est\u00e1 t\u00e3o enraizado na nossa cultura que quase toda crian\u00e7a tem um time de cora\u00e7\u00e3o e um \u00eddolo dentro de campo. Destacar-se jogando bola j\u00e1 \u00e9 um sonho para a maioria dos meninos por aqui. Mas e, aos 25 anos, j\u00e1 ter dois t\u00edtulos nacionais com um dos maiores clubes do pa\u00eds enquanto ganha o pr\u00eamio de craque do Brasileir\u00e3o dois anos consecutivos? Conhe\u00e7a \u00c9verton Ribeiro. O Cruzeiro sagrou-se tetracampe\u00e3o brasileiro no ano passado com duas rodadas de anteced\u00eancia. Foi o segundo ano consecutivo em que o clube mineiro levantou a ta\u00e7a antes do fim do campeonato. No meio, o jovem paulista era um dos destaques do elenco, tanto que ganhou o pr\u00eamio em 2013 e 2014. A habilidade do atleta n\u00e3o passou despercebida por Dunga, que o convocou pela primeira vez para a sele\u00e7\u00e3o principal em um amistoso contra a Col\u00f4mbia, em setembro. Para a sorte dos cofres do Cruzeiro, mas para a tristeza da torcida, o mundo tamb\u00e9m ficou de olho no meia. Em janeiro deste ano, \u00c9verton foi vendido ao Al Ahli, dos Emirados \u00c1rabes Unidos, por cerca de 15 milh\u00f5es de euros (algo como R$ 46 milh\u00f5es), dos quais quase 9 milh\u00f5es de euros (R$ 27 milh\u00f5es) ficaram com o time da Toca da Raposa, que det\u00e9m 60% do passe. O jogador deve ficar no Oriente M\u00e9dio at\u00e9 2018, ano da Copa da R\u00fassia. Com as mudan\u00e7as fren\u00e9ticas do mercado da bola atualmente, \u00e9 dif\u00edcil prever onde de fato ele estar\u00e1 jogando. Mas se o n\u00edvel do meio-campista se mantiver, n\u00e3o seria nada improv\u00e1vel v\u00ea-lo vestindo a camisa da sele\u00e7\u00e3o. LBT CAMILA COUTINHO27 anosBLOGUEIRA A recifense Camila Coutinho ama comunicar-se. Por meio de seu blog, o Garotas Est\u00fapidas, mostra tend\u00eancias, looks, viagens e as mais variadas dicas de beleza. Ali\u00e1s, foi a pioneira no conceito de ve\u00edculo de moda no Brasil. \u201cCriei como uma brincadeira, aos 18 anos, para trocar mat\u00e9rias de blogs internacionais com as minhas amigas.\u201d O que era para ser uma divers\u00e3o, hoje \u00e9 um neg\u00f3cio s\u00e9rio e muito bem-sucedido. Tem 6 milh\u00f5es de visualiza\u00e7\u00f5es por m\u00eas e est\u00e1 em quinto lugar no ranking dos 99 blogs de moda mais influentes do mundo. A vida da it girl, que tem 1 milh\u00e3o de seguidores no Instagram, \u00e9 repleta de viagens e reuni\u00f5es. Esteve, recentemente, na R\u00fassia e j\u00e1 foi tamb\u00e9m para Dubai, Paris e Londres, sempre a trabalho. Agora, dedica-se a uma nova atividade relacionada ao blog, seu canal no YouTube. Criou quadros, como o \u201cDe Carona\u201d, no qual entrevista famosos dentro do carro, e o reality \u201cCami e Vic Take\u201d, ao lado de sua amiga Vic Ceridono, editora de beleza da \u201cVogue\u201d. Camila assina tamb\u00e9m cole\u00e7\u00f5es de sapato com a Dumond, roupas com a Riachuelo e Malwee e campanhas para a Nivea no Nordeste. \u201cSempre gostei muito de misturar pe\u00e7as de grife com roupas mais acess\u00edveis. Acho que essa versatilidade ajuda no sucesso e crescimento do blog.\u201d Para o futuro, a morena quer que o Garotas Est\u00fapidas se firme cada vez mais como uma ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o e est\u00e1 investindo na imagem pessoal. \u201cDe uns tr\u00eas anos para c\u00e1, come\u00e7aram a procurar pela pessoa Camila. Estou adorando trabalhar o meu nome, assinar linhas e planejar parcerias.\u201d BT TIAGO ABRAVANEL27 anosATOR E CANTOR Ser descendente de um dos maiores nomes da comunica\u00e7\u00e3o no Brasil deve abrir muitas portas e tornar f\u00e1cil a trajet\u00f3ria no meio art\u00edstico. Se \u00e9 isso que voc\u00ea pensa de Tiago Abravanel, neto de Silvio Santos, est\u00e1 enganado. O paulista estreou no teatro aos 17 anos no musical TeenBroadway, em 2004. Seis anos e quatro pe\u00e7as depois, viu uma oportunidade que mudaria sua vida: audi\u00eancia para o papel principal em Tim Maia \u2014 Vale Tudo. \u201cQuando cheguei l\u00e1, o diretor estranhou: paulista e branco, mas fui o primeiro a me apresentar e, depois, ele disse que sabia que seria eu\u201d, conta Tiago. O musical foi sucesso de cr\u00edtica e p\u00fablico ao redor do pa\u00eds e projetou o ator, ent\u00e3o com 24 anos, nacionalmente. Foi quando entrou para a televis\u00e3o, em Amor e Revolu\u00e7\u00e3o, do SBT, para depois ser contratado pela Globo. Sua voz tamb\u00e9m chamou aten\u00e7\u00e3o e ele passou a ser convidado para cantar em eventos e festas com a banda do musical. As apresenta\u00e7\u00f5es foram crescendo e, de repente, Tiago teve de fazer as contas para ver se havia espa\u00e7o para mais uma tarefa na sua paleta art\u00edstica. No final do ano passado, o jovem paulista lan\u00e7ou seu primeiro single, Ecl\u00e9tico, t\u00edtulo que n\u00e3o poderia vir mais a calhar. \u201cEle fala do que eu sou, essa mistura.\u201d Agora, seu dia a dia \u00e9 uma correria. \u201cPraticamente moro dentro do avi\u00e3o\u201d, brinca. Sem pressa, Tiago diz que pretende fechar o repert\u00f3rio do seu primeiro disco para lan\u00e7\u00e1-lo no final do ano. Sobre substituir o av\u00f4, que procura sucessores para se aposentar, \u00e0 frente de um programa de audit\u00f3rio no SBT, ele n\u00e3o comenta: \u201cEstou bem feliz na Globo\u201d \u2014 embora assuma que quer trabalhar com televis\u00e3o ao vivo. Pelo visto, gen\u00e9tica e talento ele tem de sobra. LBT MARIANA PENAZZO E BARBARA DINIZ27 e 29 anosFUNDADORAS DA DRESS & GO Trata-se do primeiro endere\u00e7o virtual brasileiro que aluga vestidos de festa assinados por grandes estilistas. A Dress & Go \u00e9 uma iniciativa brilhante em sua simplicidade, e que vem trazendo reconhecimento e sucesso \u00e0s suas criadoras, Barbara Diniz e Mariana Penazzo. \u201cOferecemos o closet dos sonhos de qualquer mulher, com vestidos e acess\u00f3rios para todas as ocasi\u00f5es, a pre\u00e7os superacess\u00edveis\u201d, diz Barbara. Mariana \u00e9 quem conta como tudo come\u00e7ou: \u201cEu estava na casa da Barbara, experimentando alguns vestidos dela para um casamento. Foi quando tivemos a ideia de oferecer tal servi\u00e7o \u00e0s mulheres \u2014 vestidos de estilistas consagrados dispon\u00edveis por uma fra\u00e7\u00e3o de seu pre\u00e7o em loja. No dia seguinte, navegando em sites ingleses, descobri que isso j\u00e1 existia em Londres, e logo em seguida tomamos conhecimento de uma loja on-line americana de sucesso no setor, a Rent The Runway. Decidimos ent\u00e3o apostar no formato.\u201d Juntas elas adaptaram a iniciativa ao Brasil, criando um modelo de neg\u00f3cios que contempla desde a limpeza das pe\u00e7as, poss\u00edveis danos aos vestidos, escolha do tamanho adequado de roupa at\u00e9 a possibilidade de a cliente se apaixonar pelo item que alugou e decidir compr\u00e1-lo. \u201cAcredito muito na moda nacional. Nossos estilistas t\u00eam uma m\u00e3o incr\u00edvel para desenhar e criar, e ningu\u00e9m como eles sabe exatamente como valorizar cada detalhe do corpo da mulher brasileira.\u201d AR HELENA BORDON28 anosBLOGUEIRA Helena Bordon cresceu no mundo da moda. Sua m\u00e3e, Donata Meirelles, trabalha no ramo desde cedo e sempre levou a filha em suas viagens. Aos 7 anos, ia para Mil\u00e3o e Paris e ficava encantada com os showrooms de Dolce & Gabbana e Valentino. Arriscou seguir outro caminho, mas n\u00e3o teve para onde correr. \u201cLogo ap\u00f3s a escola, comecei a cursar publicidade e cheguei a estagiar na DM9. Resolvi que queria fazer algo diferente e at\u00e9 tentei fugir da moda.\u201d Ap\u00f3s um ano de faculdade, foi para Londres estudar administra\u00e7\u00e3o e trabalhou na \u00e1rea de promo\u00e7\u00f5es e eventos da renomada Selfridge. \u201cAprendi muito durante os dois anos e meio que fiquei por l\u00e1 e voltei s\u00f3 para abrir a 284\u201d, conta, referindo-se \u00e0 marca jovem e mais acess\u00edvel da Daslu, que criou ao lado de Luciana e Marcella Tranchesi, em 2008. No come\u00e7o deste ano, a jovem empres\u00e1ria resolveu deixar o neg\u00f3cio para dedicar-se 100% ao site. \u201cQuero que meu nome vire uma marca. O meu site \u00e9 uma curadoria de tudo que eu acho bacana. Mostro meu lifestyle, minha vis\u00e3o sobre a moda, viagens\u2026 Tamb\u00e9m estou investindo muito no mercado internacional para que o portal seja cada vez mais uma refer\u00eancia mundial.\u201d E esse esfor\u00e7o j\u00e1 est\u00e1 trazendo resultados. S\u00e3o 300 mil visitantes \u00fanicos e 2,5 milh\u00f5es de pageviews por m\u00eas \u2014 25% correspondendo a cliques fora do Brasil. No Instagram, Helena conta com mais de 450 mil followers e est\u00e1 sempre fazendo parcerias e linhas de produtos com marcas, como Hope, Lool e Martha Medeiros. Um exemplo para suas seguidoras, tem presen\u00e7a constante na primeira fila dos desfiles mais bacanas das semanas de moda e n\u00e3o deixa de lado o trabalho e celular. \u201cComo n\u00e3o consigo ir todos os dias ao escrit\u00f3rio, tenho um grupo no Whatsapp com a equipe do site para monitorar tudo.\u201d BT LUCAS LUCCO23 anosCANTOR Foi por meio da internet que uma das vozes mais conhecidas do sertanejo atual foi descoberta. Lucas Lucco costumava postar seus v\u00eddeos no YouTube h\u00e1 cerca de dois anos, quando seu empres\u00e1rio o encontrou. Apesar disso, em sua opini\u00e3o, o reconhecimento s\u00f3 apareceu de verdade quando ele se tornou o \u201cMoz\u00e3o\u201d, t\u00edtulo de uma de suas m\u00fasicas mais famosas. Nascido no interior de Minas Gerais, o cantor de 23 anos tem um pai radialista, que \u00e9, inclusive, uma das maiores inspira\u00e7\u00f5es de sua vida e sua carreira \u2014 sentimento refor\u00e7ado na m\u00fasica \u201c11 Vidas\u201d, feita em homenagem a ele. \u201cQuando pequeno, treinava locu\u00e7\u00e3o no banheiro, mas logo outros caminhos chamaram minha aten\u00e7\u00e3o\u201d, conta. Quem pensa que na vida de Lucas Lucco s\u00f3 h\u00e1 espa\u00e7o para m\u00fasica sertaneja est\u00e1 enganado: entre suas influ\u00eancias est\u00e3o nomes como Cazuza, Legi\u00e3o Urbana, Coldplay, Soja, Lil Wayne. O cantor possui mais uma grande paix\u00e3o. \u201cAmo exerc\u00edcios f\u00edsicos. Muscula\u00e7\u00e3o, corrida, trilhas de bicicleta, gosto de conhecer cachoeiras e de estar em contato com a natureza.\u201d Hoje, ap\u00f3s ter se tornado fen\u00f4meno nacional e com cerca de 20 shows mensais, o jovem mineiro afirma com certeza que 2014 foi o melhor ano de sua vida. A ideia de criar novos projetos e surpreender o p\u00fablico com novos trabalhos \u00e9 seu grande combust\u00edvel. \u201cPretendo gravar meu segundo DVD, lan\u00e7ar m\u00fasicas in\u00e9ditas. S\u00e3o tantas ideias.\u201d Para ele, s\u00f3 h\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o para o sucesso: \u201cCoisa de Deus\u201d. MSM PEDRO FRANCESCHI E HENRIQUE DUBUGRAS18 e 19 anosFUNDADORES DA PAGAR.ME Stanford pode esperar, principalmente quando o que est\u00e1 em jogo \u00e9 uma startup com potencial para agilizar os pagamentos on-line. \u00c9 o caso da Pagar.me, solu\u00e7\u00e3o digital voltada aos empreendedores virtuais: a ferramenta atua como facilitadora entre as empresas e toda a burocracia que elas enfrentam para receber por seus servi\u00e7os e produtos. Seus criadores, Henrique Dubugras e Pedro Franceschi, foram aprovados na universidade situada no Vale do Sil\u00edcio, por\u00e9m resolveram trancar matr\u00edcula (por enquanto) para se dedicar \u00e0 Pagar.me. Eles, por sinal, t\u00eam hist\u00f3ria no empreendedorismo digital: \u201cComecei a programar quando tinha 12 anos de idade\u201d, lembra Dubugras. \u201cAos 14, trabalhei em uma empresa que vendia ingressos on-line. Aos 15, com dois amigos, criei um site que ensinava o processo seletivo de universidades americanas, o qual recebeu um aporte de R$ 30 mil da Funda\u00e7\u00e3o Lemann.\u201d A trajet\u00f3ria de Franceschi n\u00e3o \u00e9 menos impressionante: \u201cEu comecei a programar com 9 anos. Aos 12, fiz o primeiro desbloqueio de um iPhone 3G do mundo. Com 14 traduzi o assistente pessoal da Apple (Siri) para o portugu\u00eas. Devido \u00e0 minha experi\u00eancia com seguran\u00e7a em iPhones, fui chamado para trabalhar na empresa que cuida da parte m\u00f3vel da operadora de cart\u00f5es Cielo, onde aprendi bastante sobre a ind\u00fastria de pagamentos\u201d. Ap\u00f3s se conhecerem em um debate no Twitter, resolveram unir talentos. A Pagar.me recebeu aporte de mais de R$ 1 milh\u00e3o do Arpex Capital e da Grid Investiments. Companhias como Endeavor Brasil, Catarse, Ingresse.com e Gera\u00e7\u00e3o de Valor j\u00e1 a usam. At\u00e9 o fim de 2015, a expectativa \u00e9 que sejam transacionados mais de R$ 500 milh\u00f5es por meio de sua ferramenta. AR JO\u00c3O PEDRO MOTTA19 anosCRIADOR DO PLAAY Aos 19 anos, Jo\u00e3o Pedro Motta \u00e9 um garoto hiperativo. \u00c9, tamb\u00e9m, um po\u00e7o de ansiedade (que o confirmem as cinco visitas di\u00e1rias que faz ao McDonald\u2019s). Mas o fator que mais o diferencia \u00e9 sua habilidade em entender o mundo virtual. Come\u00e7ou a destacar-se ainda garoto. \u201cUm dia, lancei o blog Web Dicas para escrever sobre tecnologia e dar dicas de apps e tutoriais. Era um espa\u00e7o em que eu podia falar dos meus programas com credibilidade. Isso foi o diferencial do site por muito tempo, pois como era eu que criava boa parte do que postava, era sempre uma novidade exclusiva.\u201d Por seu talento na programa\u00e7\u00e3o, foi procurado para trabalhar em grandes empresas, como Google e Twitter. \u201cN\u00e3o aceitei, queria focar nas minhas cria\u00e7\u00f5es. A liberdade de tentar, errar e tentar de novo era algo que me agradava muito.\u201d At\u00e9 que um dia, depois de juntar dinheiro e vir para S\u00e3o Paulo \u2014 Jo\u00e3o \u00e9 de Governador Valadares, interior de Minas Gerais \u2014, criou o Plaay, um app de streaming. \u201cMinha empresa surgiu da necessidade de existir um servi\u00e7o que unisse rede social e m\u00fasica no pa\u00eds. Sab\u00edamos que os grandes players iriam chegar ao mercado \u2014 Spotify, Deezer, entre outros \u2014, mas isso n\u00e3o nos intimidou. T\u00ednhamos em mente um p\u00fablico-alvo bem definido (jovens, da classe C) e a no\u00e7\u00e3o de como atingi-lo.\u201d Inicialmente, o app foi colocado no mercado sem investimento. Ganhou usu\u00e1rios e, com isso, uma marca patrocinadora. Seis meses depois, recebeu aporte do Grid Investments. J\u00e1 tem dois outros apps em testes, que est\u00e3o funcionando bem. Por tudo isso, Jo\u00e3o ainda quer come\u00e7ar uma gradua\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que est\u00e1 100% focado no Plaay, nas outras cria\u00e7\u00f5es e preparando-se para lan\u00e7ar uma nova empresa, voltada ao mercado publicit\u00e1rio. BT LAIS TAVARES25 anosDESIGNER Em maio, ocorrer\u00e1 no Instituto Europeo di Design (IED) do Rio de Janeiro (que ocupa o pr\u00e9dio do antigo Cassino da Urca) uma exposi\u00e7\u00e3o dedicada a uma brasileira cujos caminhos recentemente cruzaram, de forma decisiva com Paris. A carioca Lais Tavares morou na capital francesa durante tr\u00eas meses de 2014 a convite do Google Cultural Institute, e l\u00e1 desenvolveu um projeto que repercutiu enormemente entre seus pares: o About Gesture, no qual ela \u2014 com a ajuda de engenheiros do Google \u2014 mapeou movimentos das m\u00e3os de pessoas de todo o mundo. \u201cA decis\u00e3o de acompanhar apenas os movimentos das m\u00e3os surgiu porque elas est\u00e3o simbolicamente relacionadas ao processo de \u2018fazer\u2019\u201d, explica Lais. \u201cIsso significa que s\u00e3o respons\u00e1veis por transformar o intang\u00edvel em tang\u00edvel. Elas ajudam a subjetividade a manifestar-se em uma forma f\u00edsica.\u201d Lais foi uma das tr\u00eas pessoas selecionadas em todo o mundo para o programa do instituto, e seu sucesso demonstra a excel\u00eancia do design nacional. De volta ao Rio, onde hoje trabalha (\u201cMe atrai o ritmo do dia a dia de uma ag\u00eancia de design, mas sinto falta da verticaliza\u00e7\u00e3o conceitual que s\u00f3 um projeto experimental tem. Pretendo assumir essa dualidade e seguir assim\u201d), ela reflete acerca do futuro de sua profiss\u00e3o no Brasil: \u201cVejo que cada vez mais as novas gera\u00e7\u00f5es crescem com o interesse pela tecnologia no sangue. Penso que nossa perspectiva em termos de m\u00e3o de obra \u00e9 \u00f3tima; o maior perigo, no entanto, \u00e9 o Brasil n\u00e3o criar mercado para que essas pessoas possam ficar e trabalhar por aqui. Mas isso \u00e9 um risco que enfrentamos em todas as \u00e1reas\u201d. AR CAIO GUIMAR\u00c3ES24 anosINVENTOR \u201cEu j\u00e1 nasci curioso\u201d, diz o jovem de 24 anos que adora tocar viol\u00e3o e que est\u00e1 prestes a se apresentar na Photonics West, uma das maiores feiras de tecnologia do mundo, em S\u00e3o Francisco. E foi por conta disso que Caio Guimar\u00e3es chegou onde est\u00e1 hoje. Por meio do Ci\u00eancias sem Fronteiras, o jovem teve a oportunidade de fazer parte de uma pesquisa que pode salvar a vida de milh\u00f5es de pessoas. Em 2014, ele fez um est\u00e1gio no Wellman Center, laborat\u00f3rio de Harvard e do Instituto de Tecnologia de Massachusetts (MIT). L\u00e1, um grupo de cientistas havia descoberto uma nova maneira de matar bact\u00e9rias resistentes a antibi\u00f3ticos. Certa frequ\u00eancia espec\u00edfica de luz \u00e9 capaz de eliminar uma infec\u00e7\u00e3o bacteriana em cerca de 60 minutos. O m\u00e9todo, por\u00e9m n\u00e3o era eficaz nos tecidos mais profundos da pele e, para isso, Caio desenvolveu uma s\u00e9rie de microagulhas com fibra \u00f3tica capazes de penetrar nas partes mais dif\u00edceis. Apesar do grande avan\u00e7o, o jovem estudante n\u00e3o estava satisfeito. \u201cAquilo ainda precisava ser mais pr\u00e1tico. Eu precisava ajudar mais\u201d, conta. O estudo \u00e9 financiado pelo Ex\u00e9rcito americano, que tem seus soldados infectados regularmente por bact\u00e9rias. \u201cA m\u00e1quina que emite luz \u00e9 enorme e n\u00e3o seria nada pr\u00e1tica para essas pessoas que ficam, muitas vezes, em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias.\u201d Para ajudar, Caio desenvolveu uma lanterna port\u00e1til \u2013 todas as pe\u00e7as foram compradas na Amazon \u2013 capaz de emitir o mesmo feixe de luz. \u201cAssim, os soldados podem andar com um kit no bolso.\u201d Apesar da grandiosidade de seu projeto, Caio n\u00e3o \u00e9 nada diferente de um jovem comum: \u201cPara o futuro, quero acabar a faculdade de engenharia el\u00e9trica\u201d. MSM RAFAEL BELMONTE E DANIEL ARCOVERDEAmbos com 25 anosFUNDADORES DA NETSHOW.ME A ideia \u00e9 objetiva \u2014 e brilhante: o Netshow.me, criado por Daniel Arcoverde e Rafael Belmonte, \u00e9 uma plataforma de transmiss\u00e3o que permite aos artistas (m\u00fasicos, comediantes, vloggers etc.) apresentarem-se on-line para sua audi\u00eancia onde quer que ela esteja e ainda ganhar dinheiro por isso. Os f\u00e3s, al\u00e9m de curtirem uma apresenta\u00e7\u00e3o exclusiva em um ambiente intimista, podem interagir e apoiar seus artistas favoritos com gorjetas. De sua parte, os artistas podem recompensar seus principais apoiadores com pr\u00eamios criativos como CDs autografados, camisetas exclusivas, jantares e liga\u00e7\u00f5es ao vivo, por exemplo. \u201cIniciar o Netshow.me foi o resultado de um mix de nossa vontade de inovar com a visualiza\u00e7\u00e3o de uma oportunidade latente em um mercado ainda inexplorado\u201d, conta Arcoverde. Artistas como Fresno, Wanessa Camargo, Eduardo Sterblitch, Lucy Alves, PC Siqueira e centenas de outros j\u00e1 se apresentaram pela plataforma. \u201cO empreendedorismo digital no Brasil nunca esteve t\u00e3o em alta. Cada vez \u00e9 mais comum nos depararmos com amigos, conhecidos, parentes ou colegas de trabalho largando suas carreiras est\u00e1veis e promissoras em grandes empresas para empreender. E o destino quase certo que muitos deles tomam \u00e9 o mercado digital, talvez porque muitos vejam os cases de sucesso vindos desse setor\u201d, afirma Belmonte. AR ROBERTA VASCONCELLOS26 anosCEO DA TYSDO Roberta quer realizar sonhos. Os dela e os de quem mais baixar seu aplicativo Tysdo, lan\u00e7ado em abril de 2013. O nome da ferramenta, criada para dar uma forcinha nos projetos de vida de seus usu\u00e1rios, \u00e9 a abrevia\u00e7\u00e3o de \u201cthings you should do\u201d. Viajar, emagrecer, entrar na faculdade ou abrir o pr\u00f3prio neg\u00f3cio. N\u00e3o importa qual seja o sonho, o Tysdo acredita que fica mais f\u00e1cil alcan\u00e7\u00e1-lo quando ele \u00e9 compartilhado com amigos. Nessa esp\u00e9cie de rede social para celular, os usu\u00e1rios clicam em um bot\u00e3o de incentivo, como se fosse o \u201ccurtir\u201d do Facebook, para demonstrar apoio aos desejos compartilhados. Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel dar dicas aos colegas. \u201cAs pessoas se deixam levar pela rotina e ficam sem motiva\u00e7\u00e3o para correr atr\u00e1s de seus sonhos\u201d, afirma Roberta, de 26 anos, que tem tr\u00eas s\u00f3cios: o irm\u00e3o Pedro Vasconcellos, de 24 anos, Raphael Fel\u00edcio, 27, e Lucas Ara\u00fajo, 33. Em novembro de 2013 o aplicativo recebeu um investimento-anjo de R$ 440 mil. Agora, est\u00e1 em negocia\u00e7\u00e3o com fundos de investimento para mais um aporte. Eleito pela Apple como um dos melhores aplicativos de 2014, o app conta atualmente com 50 mil usu\u00e1rios e mais de 220 mil desejos cadastrados. Roberta garante que n\u00e3o haver\u00e1 propaganda no Tysdo. A receita do aplicativo vem, por exemplo, de parcerias com grandes marcas como a que ocorreu no ano passado com a Mondelez, dona da Halls. A fabricante elaborou uma lista especial de desejos para seus consumidores dentro do Tysdo, a qual era desbloqueada por meio de um c\u00f3digo de barras na embalagem da bala. CE GEAN CHU E GILBERTO VERONAAmbos com 25 anosFUNDADORES DA LOS PALETEROS Que viva M\u00e9xico! Em 2012, dois engenheiros de computa\u00e7\u00e3o paranaenses com voca\u00e7\u00e3o para o empreendedorismo (Gilberto Verona e Gean Chu, este \u00faltimo de ascend\u00eancia chinesa) espantaram-se ao perceber que um dos itens mais saborosos da culin\u00e1ria mexicana, as paletas \u2014 esp\u00e9cie de picol\u00e9 recheado, mais espesso que o brasileiro \u2014 n\u00e3o era vendido em lugar algum por aqui. \u201cViajamos pelo M\u00e9xico conhecendo as t\u00e9cnicas de confec\u00e7\u00e3o artesanal desse alimento, fizemos cursos de sorvete, visitamos ind\u00fastrias e fabricantes de m\u00e1quinas visando aprender sobre produ\u00e7\u00e3o em larga escala\u201d, conta Chu. \u201cPara realizar no Brasil a fabrica\u00e7\u00e3o maci\u00e7a desse produto, as paletas, optamos por trabalhar com muitas m\u00e1quinas customizadas, inova\u00e7\u00e3o na qual continuamos investindo at\u00e9 hoje\u201d, conta ele. A empresa est\u00e1 sediada na cidade de Barrac\u00e3o (PR), onde fica sua principal f\u00e1brica, a qual produz cerca de 3 milh\u00f5es de paletas por m\u00eas. A rede conquistou um faturamento de R$ 70 milh\u00f5es em 2014 e projeta atingir R$ 130 milh\u00f5es em 2015 via abertura de mais 75 lojas (hoje possui 73). \u201cFelizmente, o food service \u00e9 um dos setores menos penalizados quando ocorrem problemas macroecon\u00f4micos, como agora, pois \u00e9 algo essencial ao dia a dia da popula\u00e7\u00e3o\u201d, ressalta Verona. \u201cA Los Paleteros nasceu para ser grande. Foi como a idealizamos, e trabalhamos diariamente para lev\u00e1-la cada vez mais longe, sempre com o mesmo esp\u00edrito de inova\u00e7\u00e3o e qualidade com que criamos a empresa\u201d, finaliza Chu. AR AMANDA GOMES19 anosBAILARINA O bal\u00e9 \u00e9 uma arte notoriamente exigente para com aqueles que a praticam. Seus movimentos, embora t\u00e3o graciosos, cansam m\u00fasculos e ossos tanto quanto qualquer trabalho bra\u00e7al. E \u00e9 preciso come\u00e7ar muito cedo quando se deseja fazer da dan\u00e7a uma profiss\u00e3o. Mas Amanda Gomes \u2014 nascida em Goi\u00e2nia, depois radicada em Santa Catarina e hoje morando na R\u00fassia \u2014 sempre soube que era isso o que queria para si. A atual solista da companhia de bal\u00e9 de Kazan (cidade de 1,5 milh\u00e3o de habitantes a pouco mais de 700 km de Moscou) nunca receou ir longe para atingir seus objetivos. \u201cAgora estou em excurs\u00e3o pela Europa, junto com meus colegas. Est\u00e1 sendo \u00f3tima a viagem, aprendo mais a cada dia\u201d, disse a jovem a FORBES Brasil diretamente da Holanda, onde se preparava para outra apresenta\u00e7\u00e3o. Amanda \u00e9 uma das maiores revela\u00e7\u00f5es do bal\u00e9 brasileiro desde o surgimento de Ana Botafogo na d\u00e9cada de 1980, e sempre mirou alto: recebeu, ao longo dos anos, propostas de companhias dos EUA e da Su\u00ed\u00e7a bastante vantajosas \u2013 mas recusou todas. Queria dan\u00e7ar na R\u00fassia, pois \u00e9 l\u00e1 que est\u00e3o os melhores bailarinos do mundo. A jovem, profundamente cat\u00f3lica (\u201cSei que Deus tem um plano para mim e para minha fam\u00edlia\u201d), decidiu que iria seguir carreira na dan\u00e7a aos 5 anos de idade. Seus pais mudaram-se para Joinville (SC), para que l\u00e1 ela pudesse estudar na \u00fanica unidade que a Academia de Bal\u00e9 Bolshoi mant\u00e9m fora de seu pa\u00eds natal. Conseguiu formar-se ap\u00f3s 6 anos (dois a menos que a dura\u00e7\u00e3o normal desses estudos) e, na metade de 2014, foi admitida na companhia de bal\u00e9 russa onde hoje est\u00e1. Mas ela n\u00e3o pretende parar por aqui: \u201cEstou feliz em Kazan, mas sonho em dan\u00e7ar nas companhias de Moscou e S\u00e3o Petersburgo, as mais importantes da R\u00fassia\u201d, revela Amanda. Sonho que, n\u00e3o h\u00e1 por que duvidar, ela tamb\u00e9m concretizar\u00e1. AR RODRIGO SALVADOR E ANDR\u00c9 SIM\u00d5ES25 e 28 anosFUNDADORES DO PASSEI DIRETO O carioca Rodrigo Salvador tinha uma ideia, mas para execut\u00e1-la teria de achar um s\u00f3cio \u00e0 altura. Algu\u00e9m entendido de tecnologia, o que n\u00e3o era seu caso, um estudante de comunica\u00e7\u00e3o. Lembrou-se de um amigo que possu\u00eda alguns contatos. \u201cEu pago R$ 100 para voc\u00ea me apresentar algu\u00e9m realmente bom em tecnologia\u201d, pediu. No dia seguinteconheceu Andr\u00e9 Sim\u00f5es, um estudante de engenharia da computa\u00e7\u00e3o que, coincidentemente, tinha a mesma vontade de Salvador: criar uma rede social de compartilhamento de materiais de estudo e ideias voltada para universit\u00e1rios. \u201cAqueles R$ 100 foram o melhor investimento da minha vida\u201d, diz. Em setembro de 2013, o Passei Direto fez seu lan\u00e7amento oficial e atualmente possui 3 milh\u00f5es de usu\u00e1rios. A previs\u00e3o \u00e9 de aumento de quase 70% at\u00e9 o final deste ano. O grupo Xang\u00f4, um desenvolvedor de startups, apostou R$ 550 mil na ideia. Pouco tempo depois, a Redpoint, empresa de venture capital que j\u00e1 investiu em companhias como Netflix, fez um aporte de R$ 4 milh\u00f5es. \u201cNos pr\u00f3ximos meses receberemos mais do que o dobro do investimento captado at\u00e9 o momento\u201d, afirma Sim\u00f5es sem revelar o valor exato. Redpoint, Bozano Investimentos e Valor Capital ser\u00e3o respons\u00e1veis pelo novo aporte. Salvador, de 25 anos, e Sim\u00f5es, de 28 anos, comandam uma equipe de 30 pessoas e cumprem expediente de bermuda e chinelo em um escrit\u00f3rio a um quarteir\u00e3o da praia de Copacabana. Como pretendem ganhar dinheiro? Cedendo espa\u00e7o para empresas fazerem an\u00fancios publicit\u00e1rios no site da rede social. Companhias que vendem livros; empresas especializadas em aulas on-line e interessadas em contratar estagi\u00e1rios est\u00e3o no radar. CE ETIENE MEDEIROS23 anosNADADORA O n\u00famero sete ficou marcado para o esporte brasileiro em 2014. N\u00e3o, n\u00e3o se trata da rigorosa derrota sofrida pela sele\u00e7\u00e3o de futebol no Mineir\u00e3o, em Belo Horizonte. Foi no dia 7 de dezembro que Etiene Medeiros tornou-se a nadadora mais r\u00e1pida do mundo em Doha, no Qatar. \u00c9 a primeira brasileira a conseguir esse feito. A pernambucana venceu o mundial de 50 metros costas em piscina curta, \u00e0 frente de nomes fortes como Emily Serhbolm, quatro vezes medalhista ol\u00edmpica. Al\u00e9m disso, quebrou o recorde da prova: 25s67. \u201cMinha meta era uma medalha, mas a competi\u00e7\u00e3o foi passando e fui me sentindo mais confiante\u201d, conta a nadadora. Para chegar ao topo, sua rotina n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. Treina cerca de oito horas por dia, de segunda a s\u00e1bado, no Sesi em S\u00e3o Paulo. A dieta tem de ser controlada, sem abusar de doces ou comidas gordurosas. H\u00e1 ainda toda uma prepara\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. E o lazer? \u201cCoisas tranquilas, como ir a um restaurante no final de semana e sair com o namorado. Tamb\u00e9m amo o mar.\u201d N\u00e3o \u00e9 para menos, 2015 ser\u00e1 um ano agitado. Etiene disputar\u00e1, em abril, o Trof\u00e9u Maria Lenk, um dos principais torneios do pa\u00eds e seletiva para os Jogos PanAmericanos de Toronto, em julho, e para o Mundial de Kazan, na R\u00fassia, no segundo semestre. Ela diz que o objetivo \u00e9 uma medalha no Canad\u00e1. Pelo o que vimos em 2014, esse sonho nunca esteve t\u00e3o pr\u00f3ximo da realidade. LBT FELIPE BURANELLO E EDUARDO PIRR\u00c927 e 25 anosS\u00d3CIOS NA MARIA BRASILEIRA Surgida em 2012, a Maria Brasileira \u00e9 uma rede de franquias especializada na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os voltados \u00e0 limpeza, conserva\u00e7\u00e3o e cuidados dom\u00e9sticos e comerciais. Na sociedade brasileira, na qual trabalhadores especializados em atividades dom\u00e9sticas e de car\u00e1ter geral se tornam cada vez mais raros, a empresa vem crescendo a olhos vistos. \u201cHoje, a rede possui mais de 100 unidades espalhadas por 21 estados\u201d, conta um de seus s\u00f3cios, Felipe Buranello. \u201cVi a empresa nascer e, com muito trabalho e comprometimento de todos os colaboradores e franqueados, virar refer\u00eancia do setor.\u201d A companhia surgiu em S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, no interior paulista, cidade que por sinal \u00e9 um dos maiores polos de empreendedorismo nacionais. \u201cO setor de servi\u00e7os se consolidou com o passar dos anos. Esse mercado \u00e9 bastante amplo e tem muito ainda a se expandir. Seu fortalecimento vir\u00e1 por meio da sua profissionaliza\u00e7\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra e tamb\u00e9m via mudan\u00e7as culturais no Brasil\u201d, observa Eduardo Pirr\u00e9, diretor de opera\u00e7\u00f5es da companhia. A Maria Brasileira possui um portf\u00f3lio de 15 servi\u00e7os, dentre os quais os mais requisitados pelos clientes s\u00e3o faxina, dog walker (na qual um profissional especializado leva um animal de estima\u00e7\u00e3o para realizar passeios e exerc\u00edcios), Bom Vizinho (onde o morador contrata algu\u00e9m para que v\u00e1 \u00e0 sua casa e verifique o que for preciso) e cuidados pessoais em geral para crian\u00e7as e idosos. AR T\u00c1SSIA MAGALH\u00c3ES25 anosCHEF Dinamarca: esse pa\u00eds escandinavo, terra de alguns dos melhores restaurantes do planeta, foi fundamental na forma\u00e7\u00e3o de T\u00e1ssia Magalh\u00e3es. Foi para l\u00e1 que ela se mudou quando resolveu deixar de lado a ideia de especializar-se em doces em troca do sonho de tornar-se uma das melhores chefs do Brasil. Na ocasi\u00e3o (in\u00edcio dos anos 2010 ), T\u00e1ssia abandonou seu cargo de confeiteira no Pomodori (um sofisticado bistr\u00f4 paulistano) e conseguiu emprego no AOC, restaurante famoso de Copenhague. A experi\u00eancia a marcou: \u201cAprendi muitas coisas l\u00e1 que foram importantes no meu trabalho. Para obter uma boa base em cozinhas de outros pa\u00edses, tamb\u00e9m viajei por Fran\u00e7a e It\u00e1lia e conheci mais a gastronomia desses lugares\u201d. Ao retornar ao Brasil, ela voltou a trabalhar no Pomodori, onde galgou postos at\u00e9 assumir como chef do estabelecimento um pouco mais tarde. Na ocasi\u00e3o, reformulou totalmente o card\u00e1pio da casa, agradando \u00e0 cr\u00edtica especializada e sendo indicada a diversos pr\u00eamios de chef revela\u00e7\u00e3o. Ainda assim, n\u00e3o estava satisfeita. \u201cNo ano passado fuinovamente para a Dinamarca, onde passei por mais tr\u00eas restaurantes visando aprimorar minhas t\u00e9cnicas: Amass, Geranium e Kadeua\u201d, conta ela. E como T\u00e1ssia enxerga o futuro da culin\u00e1ria e do food service no Brasil? \u201cEu vejo que a gastronomia por aqui cresceu muito. Ela tem atingido um n\u00famero bem maior de pessoas e os programas de culin\u00e1ria, em canais abertos e fechados, s\u00e3o tamb\u00e9m respons\u00e1veis por essa expans\u00e3o. Eu acredito que hoje o brasileiro quer sair para comer fora, quer ter acesso \u00e0s novidades, conhecer os grandes chefs e alimentar-se bem sem gastar muito\u201d, responde ela. Palavras de uma chef que conhece largamente a culin\u00e1ria dinamarquesa \u2013 e, ainda mais, a brasileira. AR MALLU MAGALH\u00c3ES22 anosCANTORA E COMPOSITORA Em um cen\u00e1rio musical, o brasileiro, repleto de novas cantoras voltadas \u00e0 MPB tradicional e preocupadas em serem aceitas por seus pares, Mallu Magalh\u00e3es vem sendo um sopro de renova\u00e7\u00e3o: ela \u00e9 pop, assume-se como tal, e, h\u00e1 alguns anos, optou por viver e trabalhar longe do eixo Rio-S\u00e3o Paulo. Ali\u00e1s, muito longe: junto com seu marido, Marcelo Camelo, Mallu mora desde o segundo semestre de 2013 em Lisboa. \u201cAdoro esta cidade, que \u00e9 pequena mas tem muita vida cultural. Aqui posso fazer tudo a p\u00e9: vou a livrarias, shows, parques, est\u00fadio\u201d, conta ela, feliz. Mallu come\u00e7ou a compor aos 12 anos. Aos 15, conseguiu gravar quatro de suas m\u00fasicas e colocou-as na internet. No in\u00edcio de 2008 apresentou-se pela primeira vez em um show e, desde ent\u00e3o, vem cativando p\u00fablico e cr\u00edtica a cada novo \u00e1lbum (quando seu CD Highly Sensitive foi lan\u00e7ado nos EUA, o jornal \u201cThe New York Times\u201d disse que a brasileira \u201csoa como se estivesse cantando s\u00f3 para si mesma, e isso a faz sedutora\u201d). Seu grande projeto atual \u00e9 a Banda do Mar, que formou junto com Camelo e o m\u00fasico portugu\u00eas Fred Ferreira. \u201cSou eu que desenho todos os cartazes do grupo. Hoje em dia o artista tem de ter um papel mais ativo do que no passado. N\u00e3o d\u00e1 para ficar contratando pessoas que fa\u00e7am tudo por n\u00f3s, sai muito caro\u201d, afirma Mallu. At\u00e9 mesmo nisso ela \u00e9, decididamente, moderna. AR *Coordena\u00e7\u00e3o editorial de Alex RicciardiProdu\u00e7\u00e3o executiva de Gabriela ArbexDire\u00e7\u00e3o de arte de Duda BottiniFotos de Marcelo Spatafora, Marcelo Tabach, Ma\u00edra Coelho, Heudes R\u00e9gis e Let\u00edcia Moreira(com participa\u00e7\u00e3o de Beatrice Teizen, Cintia Esteves, Lucas Borges Teixeira e Mariana Saad Masotti)  \u00a9 Forbes 2023. Todos os direitos reservados.", "url": "https://forbes.com.br/listas/2015/02/under-30-2015-30-destaques-brasileiros-abaixo-dos-30-anos/", "threshold": 1.0}